<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/PatristicTextArchive/Schema/master/tei-pta.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Aggaeus</title>
                <author>Septuaginta</author>
                <respStmt>
                    <persName xml:id="AvS">
                        Annette von Stockhausen
                    </persName>
                    <resp>
                        Conversion to CTS-compliant PTA TEI
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften
                </authority>
                <distributor>
                    Patristic Text Archive
                </distributor>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                        Available under a Creative Commons Attribution ShareAlike 4.0 International License
                    </licence>
                </availability>
                <date>
                    2021
                </date>
                <idno type="PTA">
                    pta9999.pta049
                </idno>
                <idno type="TLG">tlg0527.tlg045</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct type="book" xml:id="Rahlfs">
                    <monogr>
                        <title level="m">Septuaginta : id est, Vetus Testamentum graece iuxta LXX interpretes</title>
                        <title type="short">Septuaginta</title>
                        <editor>
                            <forename>Alfred</forename>
                            <surname>Rahlfs</surname>
                        </editor>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Stuttgart</pubPlace>
                            <publisher>Württembergische Bibelanstalt</publisher>
                            <date>1935</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">II</biblScope>
                        <biblScope unit="page" from="542" to="545">542–545</biblScope>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl n="CTS">
                <cRefPattern n="verse" matchPattern="(.+).(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
                <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
<revisionDesc status="critical-edition-no-app">
    <change when="2021-05-16" who="#AvS">Converted to PTA/CapiTainS</change>
</revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:pta:pta9999.pta049.pta-grc1">
                <head><title>ΑΓΓΑΙΟΣ</title></head>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                        <p>Ἐν τῷ δευτέρῳ ἔτει ἐπὶ Δαρείου τοῦ βασιλέως ἐν τῷ μηνὶ 
                            τῷ ἕκτῳ μιᾷ τοῦ μηνὸς ἐγένετο λόγος κύριου ἐν χειρὶ Αγγαιου 
                            τοῦ προφήτου λέγων Εἰπὸν δὴ πρὸς Ζοροβαβελ τὸν τοῦ Σαλαθιηλ 
                            ἐκ φυλῆς Ιουδα καὶ πρὸς Ἰησοῦν τὸν τοῦ Ιωσεδεκ τὸν ἱερέα τὸν 
                            μέγαν λέγων
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                        <p>Τάδε λέγει κύριος παντοκράτωρ λέγων Ὁ λαὸς οὗτος 
                            λέγουσιν Οὐχ ἥκει ὁ καιρὸς τοῦ οἰκοδομῆσαι τὸν οἶκον κυρίου.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                        <p>καὶ ἐγένετο λόγος κυρίου ἐν χειρὶ Αγγαιου τοῦ προφήτου λέγων
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                        <p>Εἰ καιρὸς ὑμῖν μέν ἐστιν τοῦ οἰκεῖν ἐν οἴκοις ὑμῶν κοιλοστάθμοις,
                             ὁ δὲ οἶκος οὗτος ἐξηρήμωται;
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                        <p>καὶ νῦν τάδε λέγει κύριος 
                            παντοκράτωρ Τάξατε δὴ τὰς καρδίας ὑμῶν εἰς τὰς ὁδοὺς ὑμῶν·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                        <p>ἐσπείρατε πολλὰ καὶ εἰσηνέγκατε ὀλίγα, ἐφάγετε καὶ οὐκ εἰς πλησμονήν,
                             ἐπίετε καὶ οὐκ εἰς μέθην, περιεβάλεσθε καὶ οὐκ ἐθερμάνθητε 
                            ἐν αὐτοῖς, καὶ ὁ τοὺς μισθοὺς συνάγων συνήγαγεν εἰς δεσμὸν τετρυπημένον.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                        <p>τάδε λέγει κύριος παντοκράτωρ Θέσθε τὰς καρδίας 
                            ὑμῶν εἰς τὰς ὁδοὺς ὑμῶν·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                        <p>ἀνάβητε ἐπὶ τὸ ὄρος καὶ κόψατε ξύλα 
                            καὶ οἰκοδομήσατε τὸν οἶκον, καὶ εὐδοκήσω ἐν αὐτῷ καὶ ἐνδοξασθήσομαι,
                             εἶπεν κύριος.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                        <p>ἐπεβλέψατε εἰς πολλά, καὶ ἐγένετο ὀλίγα· 
                            καὶ εἰσηνέχθη εἰς τὸν οἶκον, καὶ ἐξεφύσησα αὐτά. διὰ τοῦτο τάδε 
                            λέγει κύριος παντοκράτωρ Ἀνθ’ ὧν ὁ οἶκός μού ἐστιν ἔρημος, ὑμεῖς 
                            δὲ διώκετε ἕκαστος εἰς τὸν οἶκον αὐτοῦ,
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                        <p>διὰ τοῦτο ἀνέξει ὁ οὐρανὸς
                             ἀπὸ δρόσου, καὶ ἡ γῆ ὑποστελεῖται τὰ ἐκφόρια αὐτῆς·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                        <p>καὶ 
                            ἐπάξω ῥομφαίαν ἐπὶ τὴν γῆν καὶ ἐπὶ τὰ ὄρη καὶ ἐπὶ τὸν σῖτον
                            καὶ ἐπὶ τὸν οἶνον καὶ ἐπὶ τὸ ἔλαιον καὶ ὅσα ἐκφέρει ἡ γῆ καὶ ἐπὶ 
                            τοὺς ἀνθρώπους καὶ ἐπὶ τὰ κτήνη καὶ ἐπὶ πάντας τοὺς πόνους 
                            τῶν χειρῶν αὐτῶν. —
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                        <p>καὶ ἤκουσεν Ζοροβαβελ ὁ τοῦ Σαλαθιηλ 
                            ἐκ φυλῆς Ιουδα καὶ Ἰησοῦς ὁ τοῦ Ιωσεδεκ ὁ ἱερεὺς ὁ μέγας καὶ 
                            πάντες οἱ κατάλοιποι τοῦ λαοῦ τῆς φωνῆς κυρίου τοῦ θεοῦ αὐτῶν 
                            καὶ τῶν λόγων Αγγαιου τοῦ προφήτου, καθότι ἐξαπέστειλεν αὐτὸν 
                            κύριος ὁ θεὸς αὐτῶν πρὸς αὐτούς, καὶ ἐφοβήθη ὁ λαὸς ἀπὸ προσώπου
                             κυρίου.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                        <p>καὶ εἶπεν Αγγαιος ὁ ἄγγελος κυρίου τῷ λαῷ Ἐγώ 
                            εἰμι μεθ’ ὑμῶν, λέγει κύριος.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                        <p>καὶ ἐξήγειρεν κύριος τὸ πνεῦμα Ζοροβαβελ
                             τοῦ Σαλαθιηλ ἐκ φυλῆς Ιουδα καὶ τὸ πνεῦμα Ἰησοῦ τοῦ 
                            Ιωσεδεκ τοῦ ἱερέως τοῦ μεγάλου καὶ τὸ πνεῦμα τῶν καταλοίπων 
                            παντὸς τοῦ λαοῦ, καὶ εἰσῆλθον καὶ ἐποίουν ἔργα ἐν τῷ οἴκῳ κυρίου 
                            παντοκράτορος θεοῦ αὐτῶν
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                        <p>τῇ τετράδι καὶ εἰκάδι τοῦ μηνὸς τοῦ 
                            ἕκτου τῷ δευτέρῳ ἔτει ἐπὶ Δαρείου τοῦ βασιλέως.
                        </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                        <p>Τῷ ἑβδόμῳ μηνὶ μιᾷ καὶ εἰκάδι τοῦ μηνὸς ἐλάλησεν κύριος ἐν 
                            χειρὶ Αγγαιου τοῦ προφήτου λέγων
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                        <p>Εἰπὸν δὴ πρὸς Ζοροβαβελ τὸν 
                            τοῦ Σαλαθιηλ ἐκ φυλῆς Ιουδα καὶ πρὸς Ἰησοῦν τὸν τοῦ Ιωσεδεκ 
                            τὸν ἱερέα τὸν μέγαν καὶ πρὸς πάντας τοὺς καταλοίπους τοῦ λαοῦ 
                            λέγων
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                        <p>Τίς ἐξ ὑμῶν ὃς εἶδεν τὸν οἶκον τοῦτον ἐν τῇ δόξῃ αὐτοῦ 
                            τῇ ἔμπροσθεν; καὶ πῶς ὑμεῖς βλέπετε αὐτὸν νῦν; καθὼς οὐχ ὑπάρχοντα
                             ἐνώπιον ὑμῶν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                        <p>καὶ νῦν κατίσχυε, Ζοροβαβελ, λέγει κύριος, 
                            καὶ κατίσχυε, Ἰησοῦ ὁ τοῦ Ιωσεδεκ ὁ ἱερεὺς ὁ μέγας, καὶ κατισχυέτω
                             πᾶς ὁ λαὸς τῆς γῆς, λέγει κύριος, καὶ ποιεῖτε· διότι μεθ’ 
                            ὑμῶν ἐγώ εἰμι, λέγει κύριος παντοκράτωρ,
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                        <p>καὶ τὸ πνεῦμά μου 
                            ἐφέστηκεν ἐν μέσῳ ὑμῶν· θαρσεῖτε.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                        <p>διότι τάδε λέγει κύριος 
                            παντοκράτωρ Ἔτι ἅπαξ ἐγὼ σείσω τὸν οὐρανὸν καὶ τὴν γῆν καὶ 
                            τὴν θάλασσαν καὶ τὴν ξηράν·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                        <p>καὶ συσσείσω πάντα τὰ ἔθνη, καὶ 
                            ἥξει τὰ ἐκλεκτὰ πάντων τῶν ἐθνῶν, καὶ πλήσω τὸν οἶκον τοῦτον 
                            δόξης, λέγει κύριος παντοκράτωρ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                        <p>ἐμὸν τὸ ἀργύριον καὶ ἐμὸν τὸ 
                            χρυσίον, λέγει κύριος παντοκράτωρ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                        <p>διότι μεγάλη ἔσται ἡ δόξα 
                            τοῦ οἴκου τούτου ἡ ἐσχάτη ὑπὲρ τὴν πρώτην, λέγει κύριος παντοκράτωρ·
                             καὶ ἐν τῷ τόπῳ τούτῳ δώσω εἰρήνην, λέγει κύριος παντοκράτωρ,
                             καὶ εἰρήνην ψυχῆς εἰς περιποίησιν παντὶ τῷ κτίζοντι τοῦ 
                            ἀναστῆσαι τὸν ναὸν τοῦτον.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                        <p>Τετράδι καὶ εἰκάδι τοῦ ἐνάτου μηνὸς ἔτους δευτέρου ἐπὶ Δαρείου
                             ἐγένετο λόγος κυρίου πρὸς Αγγαιον τὸν προφήτην λέγων
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                        <p>Τάδε λέγει κύριος παντοκράτωρ Ἐπερώτησον τοὺς ἱερεῖς νόμον 
                            λέγων
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                        <p>Ἐὰν λάβῃ ἄνθρωπος κρέας ἅγιον ἐν τῷ ἄκρῳ τοῦ ἱματίου 
                            αὐτοῦ καὶ ἅψηται τὸ ἄκρον τοῦ ἱματίου αὐτοῦ ἄρτου ἢ ἑψέματος 
                            ἢ οἴνου ἢ ἐλαίου ἢ παντὸς βρώματος, εἰ ἁγιασθήσεται; καὶ ἀπεκρίθησαν
                             οἱ ἱερεῖς καὶ εἶπαν Οὔ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                        <p>καὶ εἶπεν Αγγαιος Ἐὰν ἅψηται 
                            μεμιαμμένος ἐπὶ ψυχῇ ἀπὸ παντὸς τούτων, εἰ μιανθήσεται; καὶ 
                            ἀπεκρίθησαν οἱ ἱερεῖς καὶ εἶπαν Μιανθήσεται.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                        <p>καὶ ἀπεκρίθη Αγγαιος
                             καὶ εἶπεν Οὕτως ὁ λαὸς οὗτος καὶ οὕτως τὸ ἔθνος τοῦτο 
                            ἐνώπιον ἐμοῦ, λέγει κύριος, καὶ οὕτως πάντα τὰ ἔργα τῶν χειρῶν 
                            αὐτῶν, καὶ ὃς ἐὰν ἐγγίσῃ ἐκεῖ, μιανθήσεται ἕνεκεν τῶν λημμάτων 
                            αὐτῶν τῶν ὀρθρινῶν, ὀδυνηθήσονται ἀπὸ προσώπου πόνων αὐτῶν·
                             καὶ ἐμισεῖτε ἐν πύλαις ἐλέγχοντας.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                        <p>καὶ νῦν θέσθε δὴ εἰς 
                            τὰς καρδίας ὑμῶν ἀπὸ τῆς ἡμέρας ταύτης καὶ ὑπεράνω πρὸ τοῦ 
                            θεῖναι λίθον ἐπὶ λίθον ἐν τῷ ναῷ κυρίου 
                            τίνες ἦτε·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                        <p>ὅτε ἐνεβάλλετε
                             εἰς κυψέλην κριθῆς εἴκοσι σάτα, καὶ ἐγένετο κριθῆς δέκα σάτα· 
                            καὶ εἰσεπορεύεσθε εἰς τὸ ὑπολήνιον ἐξαντλῆσαι πεντήκοντα μετρητάς,
                             καὶ ἐγένοντο εἴκοσι.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                        <p>ἐπάταξα ὑμᾶς ἐν ἀφορίᾳ καὶ ἐν ἀνεμοφθορίᾳ
                             καὶ ἐν χαλάζῃ πάντα τὰ ἔργα τῶν χειρῶν ὑμῶν, καὶ οὐκ 
                            ἐπεστρέψατε πρός με, λέγει κύριος.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                        <p>ὑποτάξατε δὴ τὰς καρδίας 
                            ὑμῶν ἀπὸ τῆς ἡμέρας ταύτης καὶ ἐπέκεινα· ἀπὸ τῆς τετράδος καὶ 
                            εἰκάδος τοῦ ἐνάτου μηνὸς καὶ ἀπὸ τῆς ἡμέρας, ἧς ἐθεμελιώθη ὁ 
                            ναὸς κυρίου, θέσθε ἐν ταῖς καρδίαις ὑμῶν
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                        <p>εἰ ἔτι ἐπιγνωσθήσεται 
                            ἐπὶ τῆς ἅλω καὶ εἰ ἔτι ἡ ἄμπελος καὶ ἡ συκῆ καὶ ἡ ῥόα καὶ τὰ 
                            ξύλα τῆς ἐλαίας τὰ οὐ φέροντα καρπόν, ἀπὸ τῆς ἡμέρας ταύτης 
                            εὐλογήσω.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                        <p>Καὶ ἐγένετο λόγος κυρίου ἐκ δευτέρου πρὸς Αγγαιον τὸν προφήτην
                             τετράδι καὶ εἰκάδι τοῦ μηνὸς λέγων
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                        <p>Εἰπὸν πρὸς Ζοροβαβελ
                             τὸν τοῦ Σαλαθιηλ ἐκ φυλῆς Ιουδα λέγων Ἐγὼ σείω τὸν 
                            οὐρανὸν καὶ τὴν γῆν καὶ τὴν θάλασσαν καὶ τὴν ξηρὰν
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="22">
                        <p>καὶ καταστρέψω
                             θρόνους βασιλέων καὶ ὀλεθρεύσω δύναμιν βασιλέων τῶν
                            ἐθνῶν καὶ καταστρέψω ἅρματα καὶ ἀναβάτας, καὶ καταβήσονται 
                            ἵπποι καὶ ἀναβάται αὐτῶν ἕκαστος ἐν ῥομφαίᾳ πρὸς τὸν ἀδελφὸν 
                            αὐτοῦ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="23">
                        <p>ἐν τῇ ἡμέρᾳ ἐκείνῃ, λέγει κύριος παντοκράτωρ, λήμψομαί 
                            σε Ζοροβαβελ τὸν τοῦ Σαλαθιηλ τὸν δοῦλόν μου, λέγει κύριος, 
                            καὶ θήσομαί σε ὡς σφραγῖδα, διότι σὲ ᾑρέτισα, λέγει κύριος παντοκράτωρ.
                        </p>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
