<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/PatristicTextArchive/Schema/master/tei-pta.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Judices (Codex Alexandrinus)</title>
            <author>Septuaginta</author>
            <respStmt>
               <persName xml:id="AvS">
                        Annette von Stockhausen
                    </persName>
               <resp>
                        Conversion to CTS-compliant PTA TEI
                    </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften
                </authority>
            <distributor>
                    Patristic Text Archive
                </distributor>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                        Available under a Creative Commons Attribution ShareAlike 4.0 International License
                    </licence>
            </availability>
            <date>
                    2021
                </date>
            <idno type="PTA">
                    pta9999.pta007
                </idno>
            <idno type="TLG">tlg0527.tlg008</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct type="book" xml:id="Rahlfs">
                  <monogr>
                     <title level="m">Septuaginta : id est, Vetus Testamentum graece iuxta LXX interpretes</title>
                     <title type="short">Septuaginta</title>
                     <editor>
                        <forename>Alfred</forename>
                        <surname>Rahlfs</surname>
                     </editor>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Stuttgart</pubPlace>
                        <publisher>Württembergische Bibelanstalt</publisher>
                        <date>1935</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="volume">I</biblScope>
                     <biblScope unit="page" from="405" to="495">405–495</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern n="verse"
                         matchPattern="(.+).(.+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
            <cRefPattern n="chapter"
                         matchPattern="(.+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"/>
         </refsDecl>
         <refsDecl xml:id="biblical">
            <cRefPattern matchPattern="(.+):(.+):([0-9]+):([0-9]+)[\-\.]*[0-9]*"
                         replacementPattern="https://www.bibelwissenschaft.de/bibelstelle/$2$3,$4/$1">
               <p>For references to the Septuagint LXX is used as abbreviation, for references to the New Testament NA is used as abbreviation for the version, for references to the Vulgata Vg is used as abbrevation, for references to the Peshitta PES is used as abbrevation, for references to the Hexapla Hexapla is used as abbreviation.</p>
               <p>Noted are references to a biblical book, chapter, verse, sc. LXX:Gn:1:1; also possible: LXX:Gn:1:1-3 for a sequence of verses or LXX:Gn:1:1.3 for two verses not following each other.</p>
               <p>The following abbreviations are used: Gn, Ex, Lv, Num, Dt, Jos, Judg, Rt, 1Sa, 2Sa, 1Ko, 2Ko, 1Chr, 2Chr, 3Esr, Esr, Est, Jdt, Tob, 1Mak, 2Mak, 3Mak, 4Mak, Ps, Oden, Prov, Eccl, Song, Job, Wis, Sir, PsSal, Hos, Am, Mi, Joel, Ob, Jon, Nah, Hab, Zeph, Hag, Sach, Mal, Is, Jr, Bar, Lam, EpistJer, Hes, Sus, Dn, Bel; Mt, Mk, Lk, Jn, Act, Rom, 1Cor, 2Cor, Gal, Eph, Phil, Col, 1Th, 2Th, 1Tim, 2Tim, Tt, Phm, Heb, Jak, 1P, 2P, 1Jn, 2Jn, 3Jn, Jud, Rev.</p>
            </cRefPattern>
            <cRefPattern matchPattern="(.+):(.+):([0-9]+)[\-\.]*[0-9]*"
                         replacementPattern="https://www.bibelwissenschaft.de/bibelstelle/$2$3/$1">
               <p>Noted are references to a biblical book and chapter, sc. LXX:Gn:1; also possible: LXX:Gn:1-3 for a sequence of chapters or LXX:Gn:1.3 for two chapters not following each other.</p>
            </cRefPattern>
            <cRefPattern matchPattern="(.+):(.+)"
                         replacementPattern="https://www.bibelwissenschaft.de/bibelstelle/$2/$1">
               <p>Noted are references to a biblical book, sc. LXX:Gn.</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
         <refsDecl xml:id="pta">
            <cRefPattern matchPattern="(.+)" replacementPattern="https://pta.bbaw.de/text/$1">
               <p>References to PTA-CTS-URNs</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
         <refsDecl xml:id="perseus">
            <cRefPattern matchPattern="(.+)"
                         replacementPattern="https://scaife.perseus.org/reader/$1">
               <p>References to Perseus-CTS-URNs</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
         <editorialDecl>
            <interpretation>
               <p>
        This file is encoded according to the guidelines of the Patristic Text Archive (PTA). See <ref target="https://pta.bbaw.de/project/encoding-guidelines">https://pta.bbaw.de/project/encoding-guidelines</ref> and <ref target="https://doi.org/10.5281/zenodo.3737666">https://doi.org/10.5281/zenodo.3737666</ref>.
    </p>
               <p xml:id="biblical-quotations" ana="not-annotated not-identified">
        Biblical quotations are not annotated and not referenced. References follow the scheme declared <ref target="#biblical">above</ref>.
    </p>
               <p xml:id="other-references" ana="not-annotated not-identified">
        Other references are not annotated and not referenced. References to texts in the PTA follow the scheme declared <ref target="#pta">above (pta)</ref>, references to texts available in the <ref target="https://scaife.perseus.org/">Perseus Digital Library</ref> follow the scheme declared <ref target="#perseus">above (perseus)</ref>. If the referenced text is not available in either repository, the reference for the referenced text is given in the attribute @source in the form “Authorabbrev_Workabbrev_Location”; ancient Greek authors should be referenced according to the lists of H. G. Liddell/R. Scott/H. S. Jones, A Greek - English Lexicon, Oxford 1968 (9th edition) and G. W. H. Lampe, A Patristic Greek Lexicon, Oxford 1987 (3rd edition), for Latin ones the abbreviations of the Thesaurus Linguae Latinae (cf. Index librorum scriptorum inscriptionum ex quibus exempla afferuntur) should be used, with dots in the abbreviations deleted without replacement.
    </p>
               <p xml:id="persons" ana="not-annotated not-identified">
        Persons are not annotated and not referenced with IDs according to the <ref target="https://github.com/PatristicTextArchive/tipnr_data">TIPNR - Tyndale Individualised Proper Names with all References</ref> list for biblical persons and IDs of <ref target="https://github.com/PatristicTextArchive/pta_metadata/blob/main/pta_persons.json">PTA persons index</ref> for all other persons.
    </p>
               <p xml:id="groups" ana="not-annotated not-identified">
        Groups of persons and organisations are not annotated and not referenced with IDs according to the IDs of <ref target="https://github.com/PatristicTextArchive/pta_metadata/blob/main/pta_groups.json">PTA groups index</ref> for all other groups.
    </p>
               <p xml:id="places" ana="not-annotated not-identified">
        Places are not annotated and not referenced with <ref target="https://pleiades.stoa.org/">Pleiades Gazetteer</ref> IDs.
    </p>
            </interpretation>
            <normalization>
               <p><!--Usage of capitalisation, ν-ephelkystikon, σ: οὕτως, Iota subscriptum/adscriptum, Trema, Enclitics, apostroph/elisions, number signs, splitting of words, nomina sacra, ...--></p>
            </normalization>
            <punctuation>
               <p><!--Usage (and/or normalisation) of full stop, comma, semicolon, question mark, dash and parenthesis--></p>
            </punctuation>
         </editorialDecl>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="comphistsem">
               <bibl>
        Text Type Classification by <ref target="https://www.comphistsem.org/46.html">"Computational Historical Semantics</ref>
               </bibl>
            </taxonomy>
            <taxonomy xml:id="editionstatus">
               <bibl>
        Patristic Text Archive Status of edition
    </bibl>
               <category xml:id="critical-edition">
                  <catDesc>
        Critical edition in which the text-critical variants have been encoded.
        </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="critical-edition-no-app">
                  <catDesc>
        Critical edition in which the text-critical variants have not been encoded, e.g. because it is a retro-digitisation of a printed critical edition and for copyright reasons the apparatus cannot be included in the retro-digitisation.
        </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="critical-edition-outdated">
                  <catDesc>
            Edition which notes text-critical variants, but does not, for example, comprehensively include the manuscripts.
        </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="pre-critical-edition">
                  <catDesc>
            Pre-modern editions (e.g. editions in the Patrologia Graeca or Latina)
        </catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
            <taxonomy xml:id="annotationstatus">
               <bibl>
        Patristic Text Archive Status of annotation
    </bibl>
               <category xml:id="fully-annotated">
                  <catDesc>
        All instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are encoded with the respective element.
        </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="partially-annotated">
                  <catDesc>
        Some instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are encoded with the respective element.
        </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="not-annotated">
                  <catDesc>
        No instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are encoded with the respective element.
        </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="fully-identified">
                  <catDesc>
        All encoded instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are identified with the respective norm data.
        </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="partially-identified">
                  <catDesc>
        Some encoded instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are identified with the respective norm data
        </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="not-identified">
                  <catDesc>
        No encoded instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are identified with the respective norm data.
        </catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <schemaRef key="v3"
                    url="https://raw.githubusercontent.com/PatristicTextArchive/Schema/master/tei-pta.rng"/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#comphistsem">
               <term>Biblical</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#editionstatus">
               <term>critical-edition-no-app</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change when="2023-05-22" who="#AvS">
          Updated file to comply with version 3.0 of <ref target="https://github.com/PatristicTextArchive/Schema">TEI-PTA-Schema</ref>
         </change>
         <change when="2021-05-16" who="#AvS">Converted to PTA/CapiTainS</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="edition"
              xml:lang="grc"
              n="urn:cts:pta:pta9999.pta007.pta-grc1">
            <head>
               <title>ΚΡΙΤΑΙ</title>
            </head>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>Καὶ ἐγένετο μετὰ τὴν τελευτὴν Ἰησοῦ καὶ ἐπηρώτων οἱ υἱοὶ 
                            Ισραηλ ἐν κυρίῳ λέγοντες Τίς ἀναβήσεται ἡμῖν πρὸς τὸν Χαναναῖον
                             ἀφηγούμενος τοῦ πολεμῆσαι ἐν αὐτῷ;
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>καὶ εἶπεν κύριος 
                            Ιουδας ἀναβήσεται, ἰδοὺ δέδωκα τὴν γῆν ἐν χειρὶ αὐτοῦ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>καὶ εἶπεν
                             Ιουδας πρὸς Συμεων τὸν ἀδελφὸν αὐτοῦ Ἀνάβηθι μετ’ ἐμοῦ 
                            ἐν τῷ κλήρῳ μου, καὶ πολεμήσωμεν ἐν τῷ Χαναναίῳ, καὶ πορεύσομαι
                             καί γε ἐγὼ μετὰ σοῦ ἐν τῷ κλήρῳ σου. καὶ ἐπορεύθη μετ’ 
                            αὐτοῦ Συμεων.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>καὶ ἀνέβη Ιουδας, καὶ ἔδωκεν κύριος τὸν Χαναναῖον
                            καὶ τὸν Φερεζαῖον ἐν χειρὶ αὐτοῦ, καὶ ἐπάταξεν αὐτοὺς ἐν 
                            Βεζεκ, δέκα χιλιάδας ἀνδρῶν,
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>καὶ εὗρον τὸν Αδωνιβεζεκ ἐν Βεζεκ 
                            καὶ ἐπολέμησαν ἐν αὐτῷ καὶ ἐπάταξαν τὸν Χαναναῖον καὶ τὸν 
                            Φερεζαῖον.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>καὶ ἔφυγεν Αδωνιβεζεκ, καὶ κατεδίωξαν ὀπίσω αὐτοῦ 
                            καὶ ἔλαβον αὐτὸν καὶ ἀπέκοψαν τὰ ἄκρα τῶν χειρῶν αὐτοῦ καὶ 
                            τῶν ποδῶν αὐτοῦ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                  <p>καὶ εἶπεν Αδωνιβεζεκ Ἑβδομήκοντα βασιλεῖς 
                            τὰ ἄκρα τῶν χειρῶν αὐτῶν καὶ τῶν ποδῶν αὐτῶν ἀποκεκομμένοι 
                            ἦσαν συλλέγοντες τὰ ὑποκάτω τῆς τραπέζης μου· καθὼς οὖν 
                            ἐποίησα, οὕτως ἀνταπέδωκέν μοι ὁ θεός. καὶ ἤγαγον αὐτὸν εἰς 
                            Ιερουσαλημ, καὶ ἀπέθανεν ἐκεῖ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                  <p>Καὶ ἐπολέμησαν οἱ υἱοὶ Ιουδα ἐν Ιερουσαλημ καὶ κατελάβοντο 
                            αὐτὴν καὶ ἐπάταξαν αὐτὴν ἐν στόματι ῥομφαίας καὶ τὴν πόλιν 
                            ἐνέπρησαν ἐν πυρί.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                  <p>καὶ μετὰ ταῦτα κατέβησαν οἱ υἱοὶ Ιουδα 
                            πολεμῆσαι ἐν τῷ Χαναναίῳ τῷ κατοικοῦντι τὴν ὀρεινὴν καὶ τὸν 
                            νότον καὶ τὴν πεδινήν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                  <p>καὶ ἐπορεύθη Ιουδας πρὸς τὸν Χαναναῖον
                             τὸν κατοικοῦντα ἐν Χεβρων, καὶ ἐξῆλθεν Χεβρων ἐξ ἐναντίας·
                            τὸ δὲ ὄνομα Χεβρων ἦν ἔμπροσθεν Καριαθαρβοκσεφερ. καὶ ἐπάταξεν
                             τὸν Σεσι καὶ τὸν Αχιμαν καὶ τὸν Θολμι, γεννήματα τοῦ 
                            Ενακ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                  <p>καὶ ἐπορεύθησαν ἐκεῖθεν πρὸς τοὺς κατοικοῦντας Δαβιρ· 
                            καὶ τὸ ὄνομα Δαβιρ ἦν ἔμπροσθεν Πόλις γραμμάτων.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                  <p>καὶ εἶπεν 
                            Χαλεβ Ὃς ἂν πατάξῃ τὴν Πόλιν τῶν γραμμάτων καὶ προκαταλάβηται
                             αὐτήν, δώσω αὐτῷ τὴν Ασχαν θυγατέρα μου εἰς γυναῖκα.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                  <p>καὶ προκατελάβετο αὐτὴν Γοθονιηλ υἱὸς Κενεζ ἀδελφὸς Χαλεβ ὁ 
                            νεώτερος, καὶ ἔδωκεν αὐτῷ τὴν Ασχαν θυγατέρα αὐτοῦ εἰς γυναῖκα.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                  <p>καὶ ἐγένετο ἐν τῷ εἰσπορεύεσθαι αὐτὴν καὶ ἐπέσεισεν αὐτὴν 
                            αἰτῆσαι παρὰ τοῦ πατρὸς αὐτῆς τὸν ἀγρόν, καὶ ἐγόγγυζεν ἐπάνω 
                            τοῦ ὑποζυγίου καὶ ἔκραξεν ἀπὸ τοῦ ὑποζυγίου Εἰς γῆν νότου ἐκδέδοσαί
                             με. καὶ εἶπεν αὐτῇ Χαλεβ Τί ἐστίν σοι;
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                  <p>καὶ εἶπεν αὐτῷ 
                            Ασχα Δός μοι εὐλογίαν, ὅτι εἰς γῆν νότου ἐκδέδοσαί με, καὶ δώσεις
                             μοι λύτρωσιν ὕδατος. καὶ ἔδωκεν αὐτῇ Χαλεβ κατὰ τὴν 
                            καρδίαν αὐτῆς τὴν λύτρωσιν μετεώρων καὶ τὴν λύτρωσιν ταπεινῶν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                  <p>Καὶ οἱ υἱοὶ Ιωβαβ τοῦ Κιναίου πενθεροῦ Μωυσῆ ἀνέβησαν
                            ἐκ τῆς πόλεως τῶν φοινίκων πρὸς τοὺς υἱοὺς Ιουδα εἰς τὴν ἔρημον 
                            τὴν οὖσαν ἐν τῷ νότῳ ἐπὶ καταβάσεως Αραδ, καὶ ἐπορεύθη καὶ 
                            κατῴκησεν μετὰ τοῦ λαοῦ. —
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                  <p>καὶ ἐπορεύθη Ιουδας μετὰ Συμεων
                             τοῦ ἀδελφοῦ αὐτοῦ καὶ ἐπάταξαν τὸν Χαναναῖον τὸν κατοικοῦντα
                             Σεφεθ καὶ ἀνεθεμάτισαν αὐτὴν καὶ ἐξωλέθρευσαν αὐτὴν 
                            καὶ ἐκάλεσαν τὸ ὄνομα τῆς πόλεως Ἐξολέθρευσις.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                  <p>καὶ οὐκ ἐκληρονόμησεν
                             Ιουδας τὴν Γάζαν καὶ τὸ ὅριον αὐτῆς καὶ τὴν Ἀσκαλῶνα
                             καὶ τὸ ὅριον αὐτῆς καὶ τὴν Ακκαρων καὶ τὸ ὅριον αὐτῆς 
                            καὶ τὴν Ἄζωτον καὶ τὰ περισπόρια αὐτῆς.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                  <p>καὶ ἦν κύριος μετὰ 
                            Ιουδα, καὶ ἐκληρονόμησεν τὸ ὄρος· ὅτι οὐκ ἐδύνατο κληρονομῆσαι
                             τοὺς κατοικοῦντας τὴν κοιλάδα, ὅτι Ρηχαβ διεστείλατο αὐτήν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                  <p>καὶ ἔδωκεν τῷ Χαλεβ τὴν Χεβρων, καθὰ ἐλάλησεν Μωυσῆς· καὶ 
                            ἐκληρονόμησεν ἐκεῖθεν τὰς τρεῖς πόλεις καὶ ἐξῆρεν ἐκεῖθεν τοὺς 
                            τρεῖς υἱοὺς Ενακ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                  <p>καὶ τὸν Ιεβουσαῖον τὸν κατοικοῦντα ἐν Ιερουσαλημ
                             οὐκ ἐξῆραν οἱ υἱοὶ Βενιαμιν, καὶ κατῴκησεν ὁ Ιεβουσαῖος 
                            μετὰ τῶν υἱῶν Βενιαμιν ἕως τῆς ἡμέρας ταύτης.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="22">
                  <p>Καὶ ἀνέβησαν οἱ υἱοὶ Ιωσηφ καί γε αὐτοὶ εἰς Βαιθηλ καὶ Ιουδας 
                            μετ’ αὐτῶν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="23">
                  <p>καὶ παρενέβαλον οἶκος Ισραηλ κατὰ Βαιθηλ· τὸ δὲ
                            ὄνομα τῆς πόλεως ἦν ἔμπροσθεν Λουζα.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="24">
                  <p>καὶ εἶδον οἱ φυλάσσοντες
                             ἄνδρα ἐκπορευόμενον ἐκ τῆς πόλεως καὶ ἔλαβαν αὐτὸν καὶ 
                            εἶπον αὐτῷ Δεῖξον ἡμῖν τὴν εἴσοδον τῆς πόλεως, καὶ ποιήσομεν 
                            μετὰ σοῦ ἔλεος.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="25">
                  <p>καὶ ἔδειξεν αὐτοῖς τὴν εἴσοδον τῆς πόλεως, καὶ 
                            ἐπάταξαν τὴν πόλιν ἐν στόματι ῥομφαίας, τὸν δὲ ἄνδρα καὶ τὴν 
                            συγγένειαν αὐτοῦ ἐξαπέστειλαν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="26">
                  <p>καὶ ἀπῆλθεν ὁ ἀνὴρ εἰς γῆν Χεττιιμ
                             καὶ ᾠκοδόμησεν ἐκεῖ πόλιν καὶ ἐκάλεσεν τὸ ὄνομα αὐτῆς Λουζα·
                             τοῦτο ὄνομα αὐτῆς ἕως τῆς ἡμέρας ταύτης.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="27">
                  <p>Καὶ οὐκ ἐκληρονόμησεν Μανασσης τὴν Βαιθσαν, ἥ ἐστιν Σκυθῶν
                             πόλις, οὐδὲ τὰς θυγατέρας αὐτῆς οὐδὲ τὰ περισπόρια αὐτῆς 
                            οὐδὲ τὴν Εκθανααδ καὶ τὰς θυγατέρας αὐτῆς οὐδὲ τοὺς κατοικοῦντας
                             Δωρ καὶ τὰς θυγατέρας αὐτῆς καὶ τοὺς κατοικοῦντας Βαλααμ καὶ 
                            τὰς θυγατέρας αὐτῆς καὶ τοὺς κατοικοῦντας Μαγεδων καὶ τὰς θυγατέρας
                             αὐτῆς οὐδὲ τοὺς κατοικοῦντας Ιεβλααμ οὐδὲ τὰς θυγατέρας
                             αὐτῆς· καὶ ἤρξατο ὁ Χαναναῖος κατοικεῖν ἐν τῇ γῇ ταύτῃ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="28">
                  <p>καὶ ἐγένετο ὅτε ἐνίσχυσεν Ισραηλ, καὶ ἔθετο τὸν Χαναναῖον εἰς 
                            φόρον καὶ ἐξαίρων οὐκ ἐξῆρεν αὐτόν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="29">
                  <p>Καὶ Εφραιμ οὐκ ἐξῆρεν τὸν Χαναναῖον τὸν κατοικοῦντα ἐν
                            Γαζερ· καὶ κατῴκει ὁ Χαναναῖος ἐν μέσῳ αὐτοῦ ἐν Γαζερ καὶ 
                            ἐγένετο εἰς φόρον.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="30">
                  <p>Καὶ Ζαβουλων οὐκ ἐξῆρεν τοὺς κατοικοῦντας Κεδρων καὶ τοὺς 
                            κατοικοῦντας Ενααλα· καὶ κατῴκησεν ὁ Χαναναῖος ἐν μέσῳ αὐτοῦ
                             καὶ ἐγένετο εἰς φόρον.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="31">
                  <p>Καὶ Ασηρ οὐκ ἐξῆρεν τοὺς κατοικοῦντας Ακχω, καὶ ἐγένετο 
                            αὐτῷ εἰς φόρον, καὶ τοὺς κατοικοῦντας Δωρ καὶ τοὺς κατοικοῦντας
                             Σιδῶνα καὶ τοὺς κατοικοῦντας Ααλαφ καὶ τὸν Αχαζιβ καὶ τὴν 
                            Χελβα καὶ τὴν Αφεκ καὶ τὴν Ροωβ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="32">
                  <p>καὶ κατῴκησεν Ασηρ ἐν 
                            μέσῳ τοῦ Χαναναίου τοῦ κατοικοῦντος τὴν γῆν, ὅτι οὐκ ἐδυνάσθη 
                            ἐξᾶραι αὐτόν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="33">
                  <p>Καὶ Νεφθαλι οὐκ ἐξῆρεν τοὺς κατοικοῦντας Βαιθσαμυς οὐδὲ 
                            τοὺς κατοικοῦντας Βαιθενεθ, καὶ κατῴκησεν Ισραηλ ἐν μέσῳ τοῦ 
                            Χαναναίου τοῦ κατοικοῦντος τὴν γῆν· οἱ δὲ κατοικοῦντες Βαιθσαμυς
                             καὶ τὴν Βαιθενεθ ἐγενήθησαν αὐτοῖς εἰς φόρον.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="34">
                  <p>Καὶ ἐξέθλιψεν ὁ Αμορραῖος τοὺς υἱοὺς Δαν εἰς τὸ ὄρος, ὅτι 
                            οὐκ ἀφῆκεν αὐτὸν καταβῆναι εἰς τὴν κοιλάδα.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="35">
                  <p>καὶ ἤρξατο ὁ
                            Αμορραῖος κατοικεῖν ἐν τῷ ὄρει τοῦ Μυρσινῶνος, οὗ αἱ ἄρκοι 
                            καὶ αἱ ἀλώπεκες· καὶ ἐβαρύνθη ἡ χεὶρ οἴκου Ιωσηφ ἐπὶ τὸν Αμορραῖον,
                             καὶ ἐγένετο εἰς φόρον.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="36">
                  <p>καὶ τὸ ὅριον τοῦ Αμορραίου ὁ 
                            Ιδουμαῖος ἐπάνω Ακραβιν ἐπὶ τῆς Πέτρας καὶ ἐπάνω.
                        </p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>Καὶ ἀνέβη ἄγγελος κυρίου ἀπὸ Γαλγαλ ἐπὶ τὸν Κλαυθμῶνα καὶ 
                            ἐπὶ Βαιθηλ καὶ ἐπὶ τὸν οἶκον Ισραηλ καὶ εἶπεν πρὸς αὐτούς Κύριος 
                            κύριος ἀνεβίβασεν ὑμᾶς ἐξ Αἰγύπτου καὶ εἰσήγαγεν ὑμᾶς εἰς τὴν 
                            γῆν, ἣν ὤμοσεν τοῖς πατράσιν ὑμῶν τοῦ δοῦναι ὑμῖν, καὶ εἶπεν 
                            ὑμῖν Οὐ διασκεδάσω τὴν διαθήκην μου τὴν μεθ’ ὑμῶν εἰς τὸν αἰῶνα·
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>καὶ ὑμεῖς οὐ διαθήσεσθε διαθήκην τοῖς ἐγκαθημένοις εἰς 
                            τὴν γῆν ταύτην οὐδὲ τοῖς θεοῖς αὐτῶν οὐ μὴ προσκυνήσητε, ἀλλὰ 
                            τὰ γλυπτὰ αὐτῶν συντρίψετε καὶ τὰ θυσιαστήρια αὐτῶν κατασκάψετε.
                             καὶ οὐκ εἰσηκούσατε τῆς φωνῆς μου, ὅτε ταῦτα ἐποιήσατε.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>καὶ ἐγὼ εἶπα Οὐ προσθήσω τοῦ μετοικίσαι τὸν λαόν, ὃν εἶπα 
                            τοῦ ἐξολεθρεῦσαι αὐτοὺς ἐκ προσώπου ὑμῶν, καὶ ἔσονται ὑμῖν εἰς 
                            συνοχάς, καὶ οἱ θεοὶ αὐτῶν ἔσονται ὑμῖν εἰς σκάνδαλον.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>καὶ ἐγένετο
                             ὡς ἐλάλησεν ὁ ἄγγελος κυρίου τοὺς λόγους τούτους πρὸς 
                            πάντα Ισραηλ, καὶ ἐπῆρεν ὁ λαὸς τὴν φωνὴν αὐτῶν καὶ ἔκλαυσαν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>διὰ τοῦτο ἐκλήθη τὸ ὄνομα τοῦ τόπου ἐκείνου Κλαυθμών· καὶ 
                            ἔθυσαν ἐκεῖ τῷ κυρίῳ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>Καὶ ἐξαπέστειλεν Ἰησοῦς τὸν λαόν, καὶ ἀπῆλθαν οἱ υἱοὶ Ισραηλ 
                            ἕκαστος εἰς τὸν οἶκον αὐτοῦ καὶ εἰς τὴν κληρονομίαν αὐτοῦ τοῦ 
                            κατακληρονομῆσαι τὴν γῆν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                  <p>καὶ ἐδούλευσεν ὁ λαὸς τῷ κυρίῳ 
                            πάσας τὰς ἡμέρας Ἰησοῦ καὶ πάσας τὰς ἡμέρας τῶν πρεσβυτέρων,
                             ὅσοι ἐμακροημέρευσαν μετὰ Ἰησοῦν, ὅσοι ἔγνωσαν πᾶν τὸ 
                            ἔργον κυρίου τὸ μέγα, ὃ ἐποίησεν τῷ Ισραηλ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                  <p>καὶ ἐτελεύτησεν 
                            Ἰησοῦς υἱὸς Ναυη δοῦλος κυρίου υἱὸς ἑκατὸν δέκα ἐτῶν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                  <p>καὶ 
                            ἔθαψαν αὐτὸν ἐν ὁρίῳ τῆς κληρονομίας αὐτοῦ ἐν Θαμναθαρες ἐν 
                            ὄρει Εφραιμ ἀπὸ βορρᾶ τοῦ ὄρους Γαας.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                  <p>καὶ πᾶσα ἡ γενεὰ ἐκείνη
                             προσετέθησαν πρὸς τοὺς πατέρας αὐτῶν, καὶ ἀνέστη γενεὰ 
                            ἑτέρα μετ’ αὐτούς, ὅσοι οὐκ ἔγνωσαν τὸν κύριον καὶ τὸ ἔργον, ὃ 
                            ἐποίησεν τῷ Ισραηλ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                  <p>Καὶ ἐποίησαν οἱ υἱοὶ Ισραηλ τὸ πονηρὸν ἐναντίον κυρίου καὶ 
                            ἐλάτρευον τοῖς Βααλιμ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                  <p>καὶ ἐγκατέλιπον τὸν κύριον θεὸν τῶν 
                            πατέρων αὐτῶν τὸν ἐξαγαγόντα αὐτοὺς ἐκ γῆς Αἰγύπτου καὶ ἐπορεύθησαν
                             ὀπίσω θεῶν ἑτέρων ἀπὸ τῶν θεῶν τῶν λαῶν τῶν 
                            περικύκλῳ αὐτῶν καὶ προσεκύνησαν αὐτοῖς καὶ παρώργισαν τὸν
                            κύριον
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                  <p>καὶ ἐγκατέλιπον τὸν κύριον καὶ ἐλάτρευσαν τῇ Βααλ καὶ 
                            ταῖς Ἀστάρταις.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                  <p>καὶ ὠργίσθη θυμῷ κύριος τῷ Ισραηλ καὶ παρέδωκεν
                             αὐτοὺς ἐν χειρὶ προνομευόντων, καὶ ἐπρονόμευσαν αὐτούς· 
                            καὶ ἀπέδοτο αὐτοὺς ἐν χειρὶ τῶν ἐχθρῶν αὐτῶν κυκλόθεν, καὶ οὐκ 
                            ἠδυνάσθησαν ἀντιστῆναι κατὰ πρόσωπον τῶν ἐχθρῶν αὐτῶν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                  <p>ἐν 
                            πᾶσιν, οἷς ἐπόρνευον, καὶ χεὶρ κυρίου ἦν αὐτοῖς εἰς κακά, καθὼς 
                            ἐλάλησεν κύριος καὶ καθὼς ὤμοσεν κύριος, καὶ ἐξέθλιψεν αὐτοὺς 
                            σφόδρα.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                  <p>καὶ ἤγειρεν αὐτοῖς κύριος κριτὰς καὶ ἔσωσεν αὐτοὺς 
                            ἐκ χειρὸς τῶν προνομευόντων αὐτούς.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                  <p>καί γε τῶν κριτῶν αὐτῶν 
                            οὐκ ἐπήκουσαν, ὅτι ἐξεπόρνευσαν ὀπίσω θεῶν ἑτέρων καὶ προσεκύνησαν
                             αὐτοῖς καὶ παρώργισαν τὸν κύριον· καὶ ἐξέκλιναν ταχὺ 
                            ἐκ τῆς ὁδοῦ, ἧς ἐπορεύθησαν οἱ πατέρες αὐτῶν τοῦ εἰσακούειν 
                            ἐντολὰς κυρίου, οὐκ ἐποίησαν οὕτως.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                  <p>καὶ ὅτι ἤγειρεν αὐτοῖς κύριος
                             κριτάς, καὶ ἦν κύριος μετὰ τοῦ κριτοῦ καὶ ἔσωσεν αὐτοὺς 
                            ἐκ χειρὸς τῶν ἐχθρῶν αὐτῶν πάσας τὰς ἡμέρας τοῦ κριτοῦ, ὅτι 
                            παρεκλήθη κύριος ἀπὸ τοῦ στεναγμοῦ αὐτῶν ἀπὸ προσώπου τῶν 
                            πολιορκούντων αὐτοὺς καὶ κακούντων αὐτούς.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                  <p>καὶ ἐγένετο ὡς 
                            ἀπέθνῃσκεν ὁ κριτής, καὶ ἀπέστρεψαν καὶ πάλιν διέφθειραν ὑπὲρ
                            τοὺς πατέρας αὐτῶν πορευθῆναι ὀπίσω θεῶν ἑτέρων λατρεύειν 
                            αὐτοῖς καὶ προσκυνεῖν αὐτοῖς· οὐκ ἀπέρριψαν τὰ ἐπιτηδεύματα 
                            αὐτῶν καὶ οὐκ ἀπέστησαν ἀπὸ τῆς ὁδοῦ αὐτῶν τῆς σκληρᾶς.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                  <p>καὶ ὠργίσθη θυμῷ κύριος ἐν τῷ Ισραηλ καὶ εἶπεν Ἀνθ’ ὧν ὅσα 
                            ἐγκατέλιπαν τὸ ἔθνος τοῦτο τὴν διαθήκην μου, ἣν ἐνετειλάμην τοῖς 
                            πατράσιν αὐτῶν, καὶ οὐχ ὑπήκουσαν τῆς φωνῆς μου,
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                  <p>καὶ ἐγὼ 
                            οὐ προσθήσω τοῦ ἐξᾶραι ἄνδρα ἐκ προσώπου αὐτῶν ἀπὸ τῶν 
                            ἐθνῶν, ὧν κατέλιπεν Ἰησοῦς καὶ ἀφῆκεν,
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="22">
                  <p>τοῦ πειράσαι ἐν αὐτοῖς
                             τὸν Ισραηλ εἰ φυλάσσονται τὴν ὁδὸν κυρίου πορεύεσθαι ἐν 
                            αὐτῇ, ὃν τρόπον ἐφυλάξαντο οἱ πατέρες αὐτῶν, ἢ οὔ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="23">
                  <p>καὶ ἀφῆκεν
                             κύριος τὰ ἔθνη ταῦτα τοῦ μὴ ἐξᾶραι αὐτὰ τὸ τάχος καὶ οὐ 
                            παρέδωκεν αὐτὰ ἐν χειρὶ Ἰησοῦ.
                        </p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>Καὶ ταῦτα τὰ ἔθνη ἀφῆκεν Ἰησοῦς ὥστε πειράσαι ἐν αὐτοῖς 
                            τὸν Ισραηλ, πάντας τοὺς μὴ ἐγνωκότας πάντας τοὺς πολέμους 
                            Χανααν,
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>πλὴν διὰ τὰς γενεὰς τῶν υἱῶν Ισραηλ τοῦ διδάξαι αὐτοὺς
                             πόλεμον, πλὴν οἱ ἔμπροσθεν αὐτῶν οὐκ ἔγνωσαν αὐτά·
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>τὰς 
                            πέντε σατραπείας τῶν ἀλλοφύλων καὶ πάντα τὸν Χαναναῖον καὶ 
                            τὸν Σιδώνιον καὶ τὸν Ευαῖον τὸν κατοικοῦντα τὸν Λίβανον ἀπὸ
                            τοῦ ὄρους τοῦ Βαλαερμων ἕως Λοβωημαθ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>καὶ ἐγένετο ὥστε 
                            πειράσαι ἐν αὐτοῖς τὸν Ισραηλ γνῶναι εἰ ἀκούσονται τὰς ἐντολὰς 
                            κυρίου, ἃς ἐνετείλατο τοῖς πατράσιν αὐτῶν ἐν χειρὶ Μωυσῆ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>καὶ 
                            οἱ υἱοὶ Ισραηλ κατῴκησαν ἐν μέσῳ τοῦ Χαναναίου καὶ τοῦ Χετταίου
                             καὶ τοῦ Αμορραίου καὶ τοῦ Φερεζαίου καὶ τοῦ Ευαίου καὶ 
                            τοῦ Ιεβουσαίου
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>καὶ ἔλαβον τὰς θυγατέρας αὐτῶν ἑαυτοῖς εἰς 
                            γυναῖκας καὶ τὰς θυγατέρας αὐτῶν ἔδωκαν τοῖς υἱοῖς αὐτῶν καὶ 
                            ἐλάτρευσαν τοῖς θεοῖς αὐτῶν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                  <p>Καὶ ἐποίησαν οἱ υἱοὶ Ισραηλ τὸ πονηρὸν ἔναντι κυρίου καὶ ἐπελάθοντο
                             κυρίου θεοῦ αὐτῶν καὶ ἐλάτρευσαν ταῖς Βααλιμ καὶ τοῖς 
                            ἄλσεσιν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                  <p>καὶ ὠργίσθη θυμῷ κύριος ἐν τῷ Ισραηλ καὶ ἀπέδοτο 
                            αὐτοὺς εἰς χεῖρας Χουσαρσαθωμ βασιλέως Συρίας ποταμῶν, καὶ 
                            ἐδούλευσαν αὐτῷ ὀκτὼ ἔτη.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                  <p>καὶ ἐκέκραξαν οἱ υἱοὶ Ισραηλ πρὸς 
                            κύριον· καὶ ἤγειρεν κύριος σωτῆρα τῷ Ισραηλ, καὶ ἔσωσεν αὐτούς,
                             τὸν Γοθονιηλ υἱὸν Κενεζ ἀδελφὸν Χαλεβ τὸν νεώτερον αὐτοῦ,
                             καὶ εἰσήκουσεν αὐτοῦ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                  <p>καὶ ἐγένετο ἐπ’ αὐτὸν πνεῦμα κυρίου, 
                            καὶ ἔκρινεν τὸν Ισραηλ καὶ ἐξῆλθεν ἐπὶ τὸν πόλεμον· καὶ παρέδωκεν
                            κύριος ἐν χειρὶ αὐτοῦ τὸν Χουσαρσαθωμ βασιλέα Συρίας, 
                            καὶ ἐκραταιώθη ἡ χεὶρ αὐτοῦ ἐπὶ τὸν Χουσαρσαθωμ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                  <p>καὶ ἡσύχασεν
                             ἡ γῆ ἔτη πεντήκοντα· καὶ ἀπέθανεν Γοθονιηλ υἱὸς Κενεζ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                  <p>Καὶ προσέθεντο οἱ υἱοὶ Ισραηλ ποιῆσαι τὸ πονηρὸν ἔναντι 
                            κυρίου. καὶ ἐνίσχυσεν κύριος τὸν Εγλωμ βασιλέα Μωαβ ἐπὶ τὸν 
                            Ισραηλ διὰ τὸ πεποιηκέναι αὐτοὺς τὸ πονηρὸν ἔναντι κυρίου.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                  <p>καὶ 
                            προσήγαγεν πρὸς αὐτὸν πάντας τοὺς υἱοὺς Αμμων καὶ Αμαληκ 
                            καὶ ἐπορεύθη καὶ ἐπάταξεν τὸν Ισραηλ καὶ ἐκληρονόμησεν τὴν πόλιν
                             τῶν φοινίκων.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                  <p>καὶ ἐδούλευσαν οἱ υἱοὶ Ισραηλ τῷ Εγλωμ 
                            βασιλεῖ Μωαβ ἔτη δέκα ὀκτώ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                  <p>καὶ ἐκέκραξαν οἱ υἱοὶ Ισραηλ πρὸς 
                            κύριον· καὶ ἤγειρεν αὐτοῖς κύριος σωτῆρα τὸν Αωδ υἱὸν Γηρα 
                            υἱοῦ τοῦ Ιεμενι, ἄνδρα ἀμφοτεροδέξιον. καὶ ἀπέστειλαν οἱ υἱοὶ 
                            Ισραηλ δῶρα ἐν χειρὶ αὐτοῦ τῷ Εγλωμ βασιλεῖ Μωαβ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                  <p>καὶ ἐποίησεν
                             ἑαυτῷ Αωδ μάχαιραν δίστομον, σπιθαμῆς τὸ μῆκος, καὶ περιεζώσατο
                             αὐτὴν ὑπὸ τὸν μανδύαν ἐπὶ τὸν μηρὸν τὸν δεξιὸν αὐτοῦ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                  <p>καὶ προσήνεγκεν τὰ δῶρα τῷ Εγλωμ βασιλεῖ Μωαβ· καὶ 
                            Εγλωμ ἀνὴρ ἀστεῖος σφόδρα.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                  <p>καὶ ἐγένετο ὡς συνετέλεσεν Αωδ 
                            προσφέρων τὰ δῶρα, καὶ ἐξαπέστειλεν τοὺς αἴροντας τὰ δῶρα.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                  <p>καὶ Εγλωμ ἀνέστρεψεν ἀπὸ τῶν γλυπτῶν μετὰ τῆς Γαλγαλ, καὶ 
                            εἶπεν Αωδ Λόγος μοι κρύφιος πρὸς σέ, βασιλεῦ. καὶ εἶπεν Εγλωμ 
                            πᾶσιν Ἐκ μέσου· καὶ ἐξῆλθον ἀπ’ αὐτοῦ πάντες οἱ παραστήκοντες 
                            αὐτῷ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                  <p>καὶ Αωδ εἰσῆλθεν πρὸς αὐτόν, καὶ αὐτὸς ἐκάθητο ἐν τῷ 
                            ὑπερῴῳ τῷ θερινῷ αὐτοῦ μονώτατος. καὶ εἶπεν Αωδ Λόγος θεοῦ 
                            μοι πρὸς σέ, βασιλεῦ· καὶ ἐξανέστη ἀπὸ τοῦ θρόνου Εγλωμ ἐγγὺς 
                            αὐτοῦ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                  <p>καὶ ἐγένετο ἅμα τοῦ ἀναστῆναι ἐξέτεινεν Αωδ τὴν χεῖρα 
                            τὴν ἀριστερὰν αὐτοῦ καὶ ἔλαβεν τὴν μάχαιραν ἀπὸ τοῦ μηροῦ τοῦ 
                            δεξιοῦ αὐτοῦ καὶ ἐνέπηξεν αὐτὴν εἰς τὴν κοιλίαν Εγλωμ
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="22">
                  <p>καὶ ἐπεισήνεγκεν
                             καί γε τὴν λαβὴν ὀπίσω τῆς φλογός, καὶ ἀπέκλεισεν τὸ 
                            στέαρ κατὰ τῆς φλογός, ὅτι οὐκ ἐξέσπασεν τὴν μάχαιραν ἐκ τῆς 
                            κοιλίας αὐτοῦ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="23">
                  <p>καὶ ἐξῆλθεν Αωδ εἰς τὴν προστάδα καὶ ἀπέκλεισεν
                             τὰς θύρας τοῦ ὑπερῴου ἐπ’ αὐτὸν καὶ ἐσφήνωσεν·
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="24">
                  <p>καὶ αὐτὸς
                             ἐξῆλθεν. καὶ οἱ παῖδες αὐτοῦ εἰσῆλθον καὶ εἶδον καὶ ἰδοὺ αἱ 
                            θύραι τοῦ ὑπερῴου ἀποκεκλεισμέναι, καὶ εἶπαν Μήποτε πρὸς δίφρους
                             κάθηται ἐν τῇ ἀποχωρήσει τοῦ κοιτῶνος;
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="25">
                  <p>καὶ προσέμειναν
                             αἰσχυνόμενοι, καὶ ἰδοὺ οὐκ ἦν ὁ ἀνοίγων τὰς θύρας τοῦ 
                            ὑπερῴου· καὶ ἔλαβον τὴν κλεῖδα καὶ ἤνοιξαν, καὶ ἰδοὺ ὁ κύριος
                            αὐτῶν πεπτωκὼς ἐπὶ τὴν γῆν τεθνηκώς.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="26">
                  <p>καὶ Αωδ διεσώθη, ἕως 
                            ἐθορυβοῦντο, καὶ οὐκ ἦν ὁ προσνοῶν αὐτῷ· καὶ αὐτὸς παρῆλθεν 
                            τὰ γλυπτὰ καὶ διεσώθη εἰς Σεϊρωθα.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="27">
                  <p>καὶ ἐγένετο ἡνίκα ἦλθεν, 
                            καὶ ἐσάλπισεν κερατίνῃ ἐν ὄρει Εφραιμ· καὶ κατέβησαν σὺν αὐτῷ
                             οἱ υἱοὶ Ισραηλ, καὶ αὐτὸς ἔμπροσθεν αὐτῶν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="28">
                  <p>καὶ εἶπεν πρὸς 
                            αὐτούς Καταβαίνετε ὀπίσω μου, ὅτι παρέδωκεν κύριος ὁ θεὸς τοὺς 
                            ἐχθροὺς ὑμῶν τὴν Μωαβ ἐν χειρὶ ὑμῶν. καὶ κατέβησαν ὀπίσω 
                            αὐτοῦ καὶ προκατελάβοντο τὰς διαβάσεις τοῦ Ιορδάνου τῆς Μωαβ 
                            καὶ οὐκ ἀφῆκαν ἄνδρα διαβῆναι.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="29">
                  <p>καὶ ἐπάταξαν τὴν Μωαβ ἐν τῷ καιρῷ
                             ἐκείνῳ ὡσεὶ δέκα χιλιάδας ἀνδρῶν, πάντας τοὺς μαχητὰς τοὺς 
                            ἐν αὐτοῖς καὶ πάντα ἄνδρα δυνάμεως, καὶ οὐ διεσώθη ἀνήρ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="30">
                  <p>καὶ ἐνετράπη
                             Μωαβ ἐν τῇ ἡμέρᾳ ἐκείνῃ ὑπὸ τὴν χεῖρα Ισραηλ, καὶ ἡσύχασεν
                             ἡ γῆ ὀγδοήκοντα ἔτη, καὶ ἔκρινεν αὐτοὺς Αωδ ἕως οὗ ἀπέθανεν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="31">
                  <p>Καὶ μετὰ τοῦτον ἀνέστη Σαμεγαρ υἱὸς Αναθ καὶ ἐπάταξεν 
                            τοὺς ἀλλοφύλους εἰς ἑξακοσίους ἄνδρας ἐκτὸς μόσχων τῶν βοῶν· 
                            καὶ ἔσωσεν αὐτὸς τὸν Ισραηλ.
                        </p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>Καὶ προσέθεντο οἱ υἱοὶ Ισραηλ ποιῆσαι τὸ πονηρὸν ἔναντι
                            κυρίου.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>καὶ ἀπέδοτο αὐτοὺς κύριος ἐν χειρὶ Ιαβιν βασιλέως Χανααν,
                             ὃς ἐβασίλευσεν ἐν Ασωρ· καὶ ὁ ἄρχων τῆς δυνάμεως αὐτοῦ
                             Σισαρα, καὶ αὐτὸς κατῴκει ἐν Αρισωθ τῶν ἐθνῶν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>καὶ 
                            ἐκέκραξαν οἱ υἱοὶ Ισραηλ πρὸς κύριον, ὅτι ἐννακόσια ἅρματα 
                            σιδηρᾶ ἦν αὐτῷ, καὶ αὐτὸς ἔθλιψεν τὸν Ισραηλ κατὰ κράτος 
                            εἴκοσι ἔτη.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>Καὶ Δεββωρα γυνὴ προφῆτις γυνὴ Λαφιδωθ, αὐτὴ ἔκρινεν τὸν 
                            Ισραηλ ἐν τῷ καιρῷ ἐκείνῳ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>καὶ αὐτὴ ἐκάθητο ὑπὸ φοίνικα Δεββωρα
                             ἀνὰ μέσον Ραμα καὶ ἀνὰ μέσον Βαιθηλ ἐν ὄρει Εφραιμ, 
                            καὶ ἀνέβαινον πρὸς αὐτὴν οἱ υἱοὶ Ισραηλ ἐκεῖ τοῦ κρίνεσθαι.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>καὶ 
                            ἀπέστειλεν Δεββωρα καὶ ἐκάλεσεν τὸν Βαρακ υἱὸν Αβινεεμ ἐκ Κεδες
                             Νεφθαλι καὶ εἶπεν πρὸς αὐτόν Οὐχὶ σοὶ ἐνετείλατο κύριος ὁ 
                            θεὸς Ισραηλ καὶ ἀπελεύσῃ εἰς ὄρος Θαβωρ καὶ λήμψῃ μετὰ σεαυτοῦ
                             δέκα χιλιάδας ἀνδρῶν ἀπὸ τῶν υἱῶν Νεφθαλι καὶ ἀπὸ τῶν 
                            υἱῶν Ζαβουλων;
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                  <p>καὶ ἀπάξω πρὸς σὲ εἰς τὸν χειμάρρουν Κισων 
                            τὸν Σισαρα ἄρχοντα τῆς δυνάμεως Ιαβιν καὶ τὰ ἅρματα αὐτοῦ 
                            καὶ τὸ πλῆθος αὐτοῦ καὶ παραδώσω αὐτὸν ἐν τῇ χειρί σου.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                  <p>καὶ
                            εἶπεν πρὸς αὐτὴν Βαρακ Ἐὰν πορευθῇς μετ’ ἐμοῦ, πορεύσομαι, 
                            καὶ ἐὰν μὴ πορευθῇς μετ’ ἐμοῦ, οὐ πορεύσομαι· ὅτι οὐκ οἶδα τὴν 
                            ἡμέραν, ἐν ᾗ εὐοδοῖ κύριος τὸν ἄγγελον μετ’ ἐμοῦ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                  <p>καὶ εἶπεν 
                            πρὸς αὐτὸν Δεββωρα Πορευομένη πορεύσομαι μετὰ σοῦ· πλὴν 
                            γίνωσκε ὅτι οὐκ ἔσται τὸ προτέρημά σου εἰς τὴν ὁδόν, ἣν σὺ 
                            πορεύῃ, ὅτι ἐν χειρὶ γυναικὸς ἀποδώσεται κύριος τὸν Σισαρα. καὶ 
                            ἀνέστη Δεββωρα καὶ ἐπορεύθη μετὰ τοῦ Βαρακ εἰς Κεδες.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                  <p>καὶ 
                            παρήγγειλεν Βαρακ τῷ Ζαβουλων καὶ τῷ Νεφθαλι εἰς Κεδες, καὶ 
                            ἀνέβησαν κατὰ πόδας αὐτοῦ δέκα χιλιάδες ἀνδρῶν· καὶ Δεββωρα 
                            ἀνέβη μετ’ αὐτοῦ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                  <p>καὶ οἱ πλησίον τοῦ Κιναίου ἐχωρίσθησαν ἀπὸ 
                            τῶν υἱῶν Ιωβαβ γαμβροῦ Μωυσῆ, καὶ ἔπηξεν τὴν σκηνὴν αὐτοῦ 
                            πρὸς δρῦν ἀναπαυομένων, ἥ ἐστιν ἐχόμενα Κεδες.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                  <p>Καὶ ἀνήγγειλαν τῷ Σισαρα ὅτι ἀνέβη Βαρακ υἱὸς Αβινεεμ ἐπ’ 
                            ὄρος Θαβωρ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                  <p>καὶ ἐκάλεσεν Σισαρα πάντα τὰ ἅρματα αὐτοῦ (ὅτι 
                            ἐννακόσια ἅρματα σιδηρᾶ ἦν αὐτῷ) καὶ πάντα τὸν λαὸν τὸν μετ’ 
                            αὐτοῦ ἀπὸ Αρισωθ τῶν ἐθνῶν εἰς τὸν χειμάρρουν Κισων.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                  <p>καὶ 
                            εἶπεν Δεββωρα πρὸς Βαρακ Ἀνάστηθι, ὅτι αὕτη ἡ ἡμέρα, ἐν ᾗ 
                            παρέδωκεν κύριος τὸν Σισαρα ἐν χειρί σου· οὐκ ἰδοὺ κύριος
                            ἐλεύσεται ἔμπροσθέν σου; καὶ κατέβη Βαρακ ἀπὸ τοῦ ὄρους Θαβωρ
                             καὶ δέκα χιλιάδες ἀνδρῶν ὀπίσω αὐτοῦ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                  <p>καὶ ἐξέστησεν κύριος
                             τὸν Σισαρα καὶ πάντα τὰ ἅρματα αὐτοῦ καὶ πᾶσαν τὴν παρεμβολὴν
                             αὐτοῦ ἐν στόματι ῥομφαίας ἐνώπιον Βαρακ· καὶ κατέβη 
                            Σισαρα ἀπὸ τοῦ ἅρματος αὐτοῦ καὶ ἔφυγεν τοῖς ποσὶν αὐτοῦ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                  <p>καὶ Βαρακ διώκων ὀπίσω τῶν ἁρμάτων καὶ ὀπίσω τῆς παρεμβολῆς
                             ἕως δρυμοῦ τῶν ἐθνῶν· καὶ ἔπεσεν πᾶσα ἡ παρεμβολὴ 
                            Σισαρα ἐν στόματι ῥομφαίας, οὐ κατελείφθη ἕως ἑνός.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                  <p>καὶ Σισαρα
                             ἀνεχώρησεν τοῖς ποσὶν αὐτοῦ εἰς σκηνὴν Ιαηλ γυναικὸς 
                            Χαβερ τοῦ Κιναίου, ὅτι εἰρήνη ἀνὰ μέσον Ιαβιν βασιλέως Ασωρ 
                            καὶ ἀνὰ μέσον οἴκου Χαβερ τοῦ Κιναίου.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                  <p>καὶ ἐξῆλθεν Ιαηλ εἰς 
                            ἀπάντησιν Σισαρα καὶ εἶπεν πρὸς αὐτόν Ἔκνευσον, κύριέ μου, ἔκνευσον
                             πρός με, μὴ φοβοῦ· καὶ ἐξένευσεν πρὸς αὐτὴν εἰς τὴν 
                            σκηνήν, καὶ συνεκάλυψεν αὐτὸν ἐν τῇ δέρρει αὐτῆς.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                  <p>καὶ εἶπεν 
                            Σισαρα πρὸς αὐτήν Πότισόν με δὴ μικρὸν ὕδωρ, ὅτι ἐδίψησα· 
                            καὶ ἤνοιξεν τὸν ἀσκὸν τοῦ γάλακτος καὶ ἐπότισεν αὐτὸν καὶ συνεκάλυψεν
                             τὸ πρόσωπον αὐτοῦ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                  <p>καὶ εἶπεν πρὸς αὐτήν Στῆθι ἐν 
                            τῇ θύρᾳ τῆς σκηνῆς, καὶ ἔσται ἐάν τις ἔλθῃ πρὸς σὲ καὶ ἐρωτήσῃ
                             σε καὶ εἴπῃ σοι Ἔστιν ἐνταῦθα ἀνήρ; καὶ ἐρεῖς Οὐκ ἔστιν·
                            καὶ συνεκάλυψεν αὐτὸν ἐν τῇ δέρρει αὐτῆς.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                  <p>καὶ ἔλαβεν Ιαηλ γυνὴ 
                            Χαβερ τὸν πάσσαλον τῆς σκηνῆς καὶ ἔθηκεν τὴν σφῦραν ἐν τῇ 
                            χειρὶ αὐτῆς καὶ εἰσῆλθεν πρὸς αὐτὸν ἡσυχῇ καὶ ἐνέκρουσεν τὸν 
                            πάσσαλον ἐν τῇ γνάθῳ αὐτοῦ καὶ διήλασεν ἐν τῇ γῇ, καὶ αὐτὸς 
                            ἀπεσκάρισεν ἀνὰ μέσον τῶν γονάτων αὐτῆς καὶ ἐξέψυξεν καὶ ἀπέθανεν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="22">
                  <p>καὶ ἰδοὺ Βαρακ διώκων τὸν Σισαρα, καὶ ἐξῆλθεν Ιαηλ 
                            εἰς ἀπαντὴν αὐτοῦ καὶ εἶπεν αὐτῷ Δεῦρο καὶ δείξω σοι τὸν ἄνδρα, 
                            ὃν σὺ ζητεῖς. καὶ εἰσῆλθεν πρὸς αὐτήν, καὶ ἰδοὺ Σισαρα πεπτωκὼς
                             νεκρός, καὶ ὁ πάσσαλος ἐν τῇ γνάθῳ αὐτοῦ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="23">
                  <p>καὶ ἐταπείνωσεν
                             κύριος ὁ θεὸς τὸν Ιαβιν βασιλέα Χανααν ἐν τῇ ἡμέρᾳ ἐκείνῃ 
                            ἐνώπιον υἱῶν Ισραηλ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="24">
                  <p>καὶ ἐπορεύθη χεὶρ τῶν υἱῶν Ισραηλ πορευομένη
                             καὶ σκληρυνομένη ἐπὶ Ιαβιν βασιλέα Χανααν, ἕως ἐξωλέθρευσαν
                             αὐτόν.
                        </p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>Καὶ ᾖσεν Δεββωρα καὶ Βαρακ υἱὸς Αβινεεμ ἐν τῇ ἡμέρᾳ ἐκείνῃ
                             καὶ εἶπεν
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>Ἐν τῷ ἄρξασθαι ἀρχηγοὺς ἐν Ισραηλ, 
                            ἐν προαιρέσει λαοῦ εὐλογεῖτε τὸν κύριον.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>ἀκούσατε, βασιλεῖς, ἐνωτίζεσθε, σατράπαι δυνατοί· 
                            ἐγὼ τῷ κυρίῳ ᾄσομαι,
                            ψαλῶ τῷ θεῷ Ισραηλ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>κύριε, ἐν τῇ ἐξόδῳ σου ἐκ Σηιρ, 
                            ἐν τῷ ἀπαίρειν σε ἐξ ἀγροῦ Εδωμ 
                            γῆ ἐσείσθη, καὶ ὁ οὐρανὸς ἐξεστάθη, 
                            καὶ αἱ νεφέλαι ἔσταξαν ὕδωρ·
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>ὄρη ἐσαλεύθησαν ἀπὸ προσώπου κυρίου, 
                            τοῦτο Σινα ἀπὸ προσώπου κυρίου θεοῦ Ισραηλ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>ἐν ἡμέραις Σαμεγαρ υἱοῦ Αναθ, ἐν ἡμέραις Ιαηλ 
                            ἐξέλιπον βασιλεῖς καὶ ἐπορεύθησαν τρίβους, 
                            ἐπορεύθησαν ὁδοὺς διεστραμμένας.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                  <p>ἐξέλιπεν φραζων ἐν τῷ Ισραηλ, ἐξέλιπεν, 
                            ἕως οὗ ἐξανέστη Δεββωρα, 
                            ὅτι ἀνέστη μήτηρ ἐν τῷ Ισραηλ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                  <p>ᾑρέτισαν θεοὺς καινοὺς 
                            ὡς ἄρτον κρίθινον· 
                            σκέπην ἐὰν ἴδω σιρομαστῶν 
                            ἐν τεσσαράκοντα χιλιάσιν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                  <p>ἡ καρδία μου ἐπὶ τὰ διατεταγμένα τῷ Ισραηλ· 
                            οἱ δυνάσται τοῦ λαοῦ, εὐλογεῖτε τὸν κύριον.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                  <p>ἐπιβεβηκότες ἐπὶ ὑποζυγίων, 
                            καθήμενοι ἐπὶ λαμπηνῶν,
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                  <p>φθέγξασθε φωνὴν ἀνακρουομένων 
                            ἀνὰ μέσον εὐφραινομένων· 
                            ἐκεῖ δώσουσιν δικαιοσύνην κυρίῳ. 
                            δίκαιοι ἐνίσχυσαν ἐν τῷ Ισραηλ· 
                            τότε κατέβη εἰς τὰς πόλεις αὐτοῦ ὁ λαὸς κυρίου.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                  <p>ἐξεγείρου ἐξεγείρου, Δεββωρα, 
                            ἐξέγειρον μυριάδας μετὰ λαοῦ, 
                            ἐξεγείρου ἐξεγείρου, λάλει μετ’ ᾠδῆς· 
                            ἐνισχύων ἐξανίστασο, Βαρακ, 
                            καὶ ἐνίσχυσον, Δεββωρα, τὸν Βαρακ· 
                            αἰχμαλώτιζε αἰχμαλωσίαν σου, υἱὸς Αβινεεμ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                  <p>πότε ἐμεγαλύνθη ἡ ἰσχὺς αὐτοῦ; 
                            κύριε, ταπείνωσόν μοι τοὺς ἰσχυροτέρους μου.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                  <p>λαὸς Εφραιμ ἐτιμωρήσατο αὐτοὺς 
                            ἐν κοιλάδι ἀδελφοῦ σου Βενιαμιν ἐν λαοῖς σου.
                            ἐξ ἐμοῦ Μαχιρ κατέβησαν ἐξερευνῶντες, 
                            καὶ ἐκ Ζαβουλων κύριος ἐπολέμει μοι ἐν δυνατοῖς 
                            ἐκεῖθεν ἐν σκήπτρῳ ἐνισχύοντος ἡγήσεως.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                  <p>ἐν Ισσαχαρ μετὰ Δεββωρας 
                            ἐξαπέστειλεν πεζοὺς αὐτοῦ εἰς τὴν κοιλάδα. 
                            ἵνα τί σὺ κατοικεῖς ἐν μέσῳ χειλέων; 
                            ἐξέτεινεν ἐν τοῖς ποσὶν αὐτοῦ. 
                            ἐν διαιρέσεσιν Ρουβην 
                            μεγάλοι ἀκριβασμοὶ καρδίας.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                  <p>ἵνα τί μοι κάθησαι ἀνὰ μέσον τῶν μοσφαθαιμ 
                            τοῦ εἰσακούειν συρισμοὺς ἐξεγειρόντων; 
                            τοῦ διελθεῖν εἰς τὰ τοῦ Ρουβην 
                            μεγάλοι ἐξιχνιασμοὶ καρδίας.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                  <p>Γαλααδ ἐν τῷ πέραν τοῦ Ιορδάνου κατεσκήνωσεν· 
                            καὶ Δαν ἵνα τί παροικεῖ πλοίοις; 
                            Ασηρ παρῴκησεν παρ’ αἰγιαλὸν θαλασσῶν 
                            καὶ ἐπὶ τὰς διακοπὰς αὐτοῦ κατεσκήνωσεν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                  <p>Ζαβουλων λαὸς ὀνειδίσας ψυχὴν αὐτοῦ εἰς θάνατον 
                            καὶ Νεφθαλιμ ἐπὶ ὕψη ἀγροῦ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                  <p>ἦλθον βασιλεῖς καὶ παρετάξαντο.
                            τότε ἐπολέμησαν βασιλεῖς Χανααν 
                            ἐν Θενναχ ἐπὶ ὕδατος Μαγεδδω· 
                            πλεονεξίαν ἀργυρίου οὐκ ἔλαβον.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                  <p>ἐκ τοῦ οὐρανοῦ ἐπολέμησαν ἀστέρες, 
                            ἐκ τῆς τάξεως αὐτῶν ἐπολέμησαν μετὰ Σισαρα.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                  <p>χειμάρρους Κισων ἐξέβαλεν αὐτούς, 
                            χειμάρρους καδημιμ, χειμάρρους Κισων· 
                            καταπατήσει αὐτοὺς ψυχή μου δυνατή.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="22">
                  <p>τότε ἀπεκόπησαν πτέρναι ἵππου, 
                            αμαδαρωθ δυνατῶν αὐτοῦ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="23">
                  <p>καταράσασθε Μαρωζ, εἶπεν ὁ ἄγγελος κυρίου, 
                            καταράσει καταράσασθε τοὺς ἐνοίκους αὐτῆς, 
                            ὅτι οὐκ ἤλθοσαν εἰς τὴν βοήθειαν κυρίου· 
                            βοηθὸς ἡμῶν κύριος ἐν μαχηταῖς δυνατός.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="24">
                  <p>εὐλογηθείη ἐκ γυναικῶν Ιαηλ 
                            γυνὴ Χαβερ τοῦ Κιναίου, 
                            ἐκ γυναικῶν ἐν σκηνῇ εὐλογηθείη.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="25">
                  <p>ὕδωρ ᾔτησεν αὐτήν, καὶ γάλα ἔδωκεν αὐτῷ,
                            ἐν λακάνῃ ἰσχυρῶν προσήγγισεν βούτυρον.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="26">
                  <p>τὴν χεῖρα αὐτῆς τὴν ἀριστερὰν εἰς πάσσαλον ἐξέτεινεν, 
                            τὴν δεξιὰν αὐτῆς εἰς ἀποτομὰς κατακόπων 
                            καὶ ἀπέτεμεν Σισαρα, ἀπέτριψεν τὴν κεφαλὴν αὐτοῦ 
                            καὶ συνέθλασεν καὶ διήλασεν τὴν γνάθον αὐτοῦ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="27">
                  <p>ἀνὰ μέσον τῶν ποδῶν αὐτῆς συγκάμψας ἔπεσεν, 
                            ἐκοιμήθη μεταξὺ ποδῶν αὐτῆς· 
                            ἐν ᾧ ἔκαμψεν, ἐκεῖ ἔπεσεν ταλαίπωρος.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="28">
                  <p>διὰ τῆς θυρίδος διέκυπτεν ἡ μήτηρ Σισαρα 
                            διὰ τῆς δικτυωτῆς ἐπιβλέπουσα ἐπὶ τοὺς μεταστρέφοντας 
                            μετὰ Σισαρα 
                            Διὰ τί ἠσχάτισεν τὸ ἅρμα αὐτοῦ παραγενέσθαι; 
                            διὰ τί ἐχρόνισαν ἴχνη ἁρμάτων αὐτοῦ;
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="29">
                  <p>σοφαὶ ἀρχουσῶν αὐτῆς ἀνταπεκρίναντο πρὸς αὐτήν, 
                            καὶ αὐτὴ ἀπεκρίνατο ἐν ῥήμασιν αὐτῆς 
                            Οὐχὶ εὑρήσουσιν αὐτὸν διαμερίζοντα σκῦλα;
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="30">
                  <p>
                            φιλιάζων φίλοις εἰς κεφαλὴν δυνατοῦ· 
                            σκῦλα βαμμάτων Σισαρα, 
                            σκῦλα βαμμάτων ποικιλίας,
                            βαφὴ ποικίλων περὶ τράχηλον αὐτοῦ σκῦλον.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="31">
                  <p>οὕτως ἀπόλοιντο πάντες οἱ ἐχθροί σου, κύριε· 
                            καὶ οἱ ἀγαπῶντες αὐτὸν καθὼς ἡ ἀνατολὴ τοῦ ἡλίου ἐν 
                            δυναστείαις αὐτοῦ.
                        </p>
                  <p rend=" indent(1)">Καὶ ἡσύχασεν ἡ γῆ τεσσαράκοντα ἔτη.
                        </p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>Καὶ ἐποίησαν οἱ υἱοὶ Ισραηλ τὸ πονηρὸν ἔναντι κυρίου, καὶ 
                            παρέδωκεν αὐτοὺς κύριος ἐν χειρὶ Μαδιαμ ἔτη ἑπτά.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>καὶ κατίσχυσεν
                             χεὶρ Μαδιαμ ἐπὶ Ισραηλ· καὶ ἐποίησαν ἑαυτοῖς οἱ υἱοὶ 
                            Ισραηλ ἀπὸ προσώπου Μαδιαμ μάνδρας ἐν τοῖς ὄρεσιν καὶ τοῖς 
                            σπηλαίοις καὶ τοῖς ὀχυρώμασιν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>καὶ ἐγένετο ὅταν ἔσπειρεν ἀνὴρ 
                            Ισραηλ, καὶ ἀνέβαινεν Μαδιαμ καὶ Αμαληκ καὶ οἱ υἱοὶ ἀνατολῶν 
                            καὶ ἀνέβαινον ἐπ’ αὐτόν·
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>καὶ παρενέβαλλον ἐπ’ αὐτοὺς καὶ διέφθειραν
                             τὰ ἐκφόρια τῆς γῆς ἕως τοῦ ἐλθεῖν εἰς Γάζαν καὶ οὐχ 
                            ὑπελείποντο ὑπόστασιν ζωῆς ἐν Ισραηλ καὶ ποίμνιον καὶ μόσχον 
                            καὶ ὄνον·
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>ὅτι αὐτοὶ καὶ τὰ κτήνην αὐτῶν ἀνέβαινον καὶ τὰς σκηνὰς
                             αὐτῶν παρέφερον καὶ παρεγίνοντο ὡς ἀκρὶς εἰς πλῆθος, καὶ 
                            αὐτοῖς καὶ ταῖς καμήλοις αὐτῶν οὐκ ἦν ἀριθμός, καὶ παρεγίνοντο 
                            ἐν τῇ γῇ Ισραηλ τοῦ διαφθείρειν αὐτήν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>καὶ ἐπτώχευσεν Ισραηλ 
                            σφόδρα ἀπὸ προσώπου Μαδιαμ, καὶ ἐκέκραξαν οἱ υἱοὶ Ισραηλ
                            πρὸς κύριον.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                  <p>καὶ ἐγένετο ἐπεὶ ἐκέκραξαν οἱ υἱοὶ Ισραηλ πρὸς 
                            κύριον διὰ Μαδιαμ,
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                  <p>καὶ ἐξαπέστειλεν κύριος ἄνδρα προφήτην 
                            πρὸς τοὺς υἱοὺς Ισραηλ, καὶ εἶπεν αὐτοῖς Τάδε λέγει κύριος ὁ 
                            θεὸς Ισραηλ Ἐγώ εἰμι ὁ ἀναβιβάσας ὑμᾶς ἐξ Αἰγύπτου καὶ ἐξήγαγον
                             ὑμᾶς ἐξ οἴκου δουλείας
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                  <p>καὶ ἐξειλάμην ὑμᾶς ἐκ χειρὸς Αἰγύπτου
                             καὶ ἐκ χειρὸς πάντων τῶν θλιβόντων ὑμᾶς καὶ ἐξέβαλον 
                            αὐτοὺς ἐκ προσώπου ὑμῶν καὶ ἔδωκα ὑμῖν τὴν γῆν αὐτῶν
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                  <p>καὶ 
                            εἶπα ὑμῖν Ἐγὼ κύριος ὁ θεὸς ὑμῶν, οὐ φοβηθήσεσθε τοὺς θεοὺς 
                            τοῦ Αμορραίου, ἐν οἷς ὑμεῖς ἐνοικεῖτε ἐν τῇ γῇ αὐτῶν· καὶ οὐκ 
                            εἰσηκούσατε τῆς φωνῆς μου.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                  <p>Καὶ ἦλθεν ἄγγελος κυρίου καὶ ἐκάθισεν ὑπὸ τὴν δρῦν τὴν οὖσαν
                             ἐν Εφραθα τὴν τοῦ Ιωας πατρὸς Αβιεζρι, καὶ Γεδεων ὁ υἱὸς 
                            αὐτοῦ ἐρράβδιζεν πυροὺς ἐν ληνῷ τοῦ ἐκφυγεῖν ἐκ προσώπου 
                            Μαδιαμ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                  <p>καὶ ὤφθη αὐτῷ ἄγγελος κυρίου καὶ εἶπεν πρὸς αὐτόν 
                            Κύριος μετὰ σοῦ, δυνατὸς τῇ ἰσχύι.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                  <p>καὶ εἶπεν πρὸς αὐτὸν Γεδεων
                             Ἐν ἐμοί, κύριε, καὶ εἰ ἔστιν κύριος μεθ’ ἡμῶν, ἵνα τί εὗρεν 
                            ἡμᾶς πάντα τὰ κακὰ ταῦτα; καὶ ποῦ ἐστιν πάντα τὰ θαυμάσια 
                            αὐτοῦ, ὅσα διηγήσαντο ἡμῖν οἱ πατέρες ἡμῶν λέγοντες Οὐχὶ ἐξ
                            Αἰγύπτου ἀνήγαγεν ἡμᾶς κύριος; καὶ νῦν ἀπώσατο ἡμᾶς καὶ παρέδωκεν
                             ἡμᾶς ἐν χειρὶ Μαδιαμ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                  <p>καὶ ἐπέβλεψεν πρὸς αὐτὸν ὁ ἄγγελος
                             κυρίου καὶ εἶπεν αὐτῷ Πορεύου ἐν τῇ ἰσχύι σου καὶ σώσεις
                             τὸν Ισραηλ, καὶ ἰδοὺ ἐξαπέστειλά σε.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                  <p>καὶ εἶπεν πρὸς αὐτὸν 
                            Γεδεων Ἐν ἐμοί, κύριε, ἐν τίνι σώσω τὸν Ισραηλ; ἰδοὺ ἡ χιλιάς 
                            μου ταπεινοτέρα ἐν Μανασση, καὶ ἐγώ εἰμι μικρὸς ἐν τῷ οἴκῳ 
                            τοῦ πατρός μου.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                  <p>καὶ εἶπεν πρὸς αὐτὸν ὁ ἄγγελος κυρίου Κύριος 
                            ἔσται μετὰ σοῦ, καὶ πατάξεις τὴν Μαδιαμ ὡσεὶ ἄνδρα ἕνα.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                  <p>καὶ 
                            εἶπεν πρὸς αὐτὸν Γεδεων Καὶ εἰ εὗρον χάριν ἐν ὀφθαλμοῖς σου, 
                            καὶ ποιήσεις μοι σημεῖον ὅτι σὺ λαλεῖς μετ’ ἐμοῦ·
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                  <p>μὴ κινηθῇς 
                            ἐντεῦθεν ἕως τοῦ ἐλθεῖν με πρὸς σέ, καὶ οἴσω τὴν θυσίαν μου 
                            καὶ θήσω ἐνώπιόν σου. καὶ εἶπεν Ἐγώ εἰμι καθήσομαι ἕως τοῦ 
                            ἐπιστρέψαι σε.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                  <p>καὶ Γεδεων εἰσῆλθεν καὶ ἐποίησεν ἔριφον αἰγῶν 
                            καὶ οιφι ἀλεύρου ἄζυμα καὶ τὰ κρέα ἐπέθηκεν ἐπὶ τὸ κανοῦν καὶ 
                            τὸν ζωμὸν ἐνέχεεν εἰς χύτραν καὶ ἐξήνεγκεν πρὸς αὐτὸν ὑπὸ τὴν 
                            δρῦν καὶ προσεκύνησεν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                  <p>καὶ εἶπεν πρὸς αὐτὸν ὁ ἄγγελος κυρίου 
                            Λαβὲ τὰ κρέα καὶ τοὺς ἄρτους τοὺς ἀζύμους καὶ θὲς πρὸς τὴν 
                            πέτραν ἐκείνην καὶ τὸν ζωμὸν ἔκχεον· καὶ ἐποίησεν οὕτως.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                  <p>καὶ 
                            ἐξέτεινεν ὁ ἄγγελος κυρίου τὸ ἄκρον τῆς ῥάβδου τῆς ἐν τῇ χειρὶ
                            αὐτοῦ καὶ ἥψατο τῶν κρεῶν καὶ τῶν ἀζύμων, καὶ ἀνήφθη πῦρ ἐκ 
                            τῆς πέτρας καὶ κατέφαγεν τὰ κρέα καὶ τοὺς ἀζύμους· καὶ ὁ ἄγγελος
                             κυρίου ἀπῆλθεν ἐξ ὀφθαλμῶν αὐτοῦ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="22">
                  <p>καὶ εἶδεν Γεδεων ὅτι 
                            ἄγγελος κυρίου ἐστίν, καὶ εἶπεν Γεδεων Ἆ ἆ, κύριε κύριε, ὅτι εἶδον
                             τὸν ἄγγελον κυρίου πρόσωπον πρὸς πρόσωπον.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="23">
                  <p>καὶ εἶπεν 
                            αὐτῷ κύριος Εἰρήνη σοι, μὴ φοβοῦ μὴ ἀποθάνῃς.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="24">
                  <p>καὶ ᾠκοδόμησεν
                             ἐκεῖ Γεδεων θυσιαστήριον τῷ κυρίῳ καὶ ἐκάλεσεν αὐτὸ Εἰρήνη
                             κυρίου ἕως τῆς ἡμέρας ταύτης ἔτι αὐτοῦ ὄντος ἐν Εφραθα 
                            πατρὸς τοῦ Εζρι.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="25">
                  <p>Καὶ ἐγενήθη τῇ νυκτὶ ἐκείνῃ καὶ εἶπεν αὐτῷ κύριος Λαβὲ τὸν 
                            μόσχον τὸν σιτευτὸν τοῦ πατρός σου, μόσχον τὸν ἑπταετῆ, καὶ 
                            καθελεῖς τὸ θυσιαστήριον τοῦ Βααλ, ὅ ἐστιν τοῦ πατρός σου, καὶ 
                            τὸ ἄλσος τὸ ἐπ’ αὐτῷ ἐκκόψεις·
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="26">
                  <p>καὶ οἰκοδομήσεις θυσιαστήριον 
                            κυρίῳ τῷ θεῷ σου τῷ ὀφθέντι σοι ἐπὶ τῆς κορυφῆς τοῦ ὄρους 
                            Μαωζ τούτου ἐν τῇ παρατάξει καὶ λήμψῃ τὸν μόσχον καὶ ἀνοίσεις 
                            ὁλοκαύτωμα ἐν τοῖς ξύλοις τοῦ ἄλσους, οὗ ἐκκόψεις.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="27">
                  <p>καὶ ἔλαβεν 
                            Γεδεων τρεῖς καὶ δέκα ἄνδρας ἀπὸ τῶν δούλων αὐτοῦ καὶ ἐποίησεν
                             καθὰ ἐλάλησεν πρὸς αὐτὸν κύριος· καὶ ἐγένετο ὡς ἐφοβήθη
                            τὸν οἶκον τοῦ πατρὸς αὐτοῦ καὶ τοὺς ἄνδρας τῆς πόλεως μὴ 
                            ποιῆσαι ἡμέρας, καὶ ἐποίησεν νυκτός.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="28">
                  <p>καὶ ὤρθρισαν οἱ ἄνδρες 
                            τῆς πόλεως τὸ πρωί, καὶ ἰδοὺ κατεσκαμμένον τὸ θυσιαστήριον 
                            τοῦ Βααλ, καὶ τὸ ἄλσος τὸ ἐπ’ αὐτῷ ἐκκεκομμένον, καὶ ὁ μόσχος 
                            ὁ σιτευτὸς ἀνηνεγμένος εἰς ὁλοκαύτωμα ἐπὶ τὸ θυσιαστήριον τὸ 
                            ᾠκοδομημένον.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="29">
                  <p>καὶ εἶπεν ἀνὴρ πρὸς τὸν πλησίον αὐτοῦ Τίς ἐποίησεν
                             τὸ πρᾶγμα τοῦτο; καὶ ἀνήταζον καὶ ἐξεζήτουν καὶ εἶπαν Γεδεων
                             ὁ υἱὸς Ιωας ἐποίησεν τὸ πρᾶγμα τοῦτο.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="30">
                  <p>καὶ εἶπαν οἱ ἄνδρες
                             τῆς πόλεως πρὸς Ιωας Ἐξάγαγε τὸν υἱόν σου καὶ ἀποθανέτω,
                             ὅτι κατέσκαψεν τὸ θυσιαστήριον τοῦ Βααλ καὶ ὅτι ἔκοψεν τὸ 
                            ἄλσος τὸ ἐπ’ αὐτῷ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="31">
                  <p>καὶ εἶπεν Ιωας πρὸς τοὺς ἄνδρας τοὺς ἑσταμένους
                             ἐπ’ αὐτόν Μὴ ὑμεῖς νῦν δικάζεσθε περὶ τοῦ Βααλ; ἢ ὑμεῖς 
                            σῴζετε αὐτόν; ὃς ἀντεδίκησεν αὐτόν, ἀποθανεῖται ἕως πρωί· εἰ 
                            ἔστιν θεός, αὐτὸς ἐκδικήσει αὐτόν, ὅτι κατέσκαψεν τὸ θυσιαστήριον
                             αὐτοῦ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="32">
                  <p>καὶ ἐκάλεσεν αὐτὸ ἐν τῇ ἡμέρᾳ ἐκείνῃ Δικαστήριον 
                            τοῦ Βααλ, ὅτι κατέσκαψεν τὸ θυσιαστήριον αὐτοῦ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="33">
                  <p>Καὶ πᾶσα Μαδιαμ καὶ Αμαληκ καὶ υἱοὶ ἀνατολῶν συνήχθησαν 
                            ἐπὶ τὸ αὐτὸ καὶ διέβησαν καὶ παρενέβαλον ἐν τῇ κοιλάδι Ιεζραελ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="34">
                  <p>καὶ πνεῦμα θεοῦ ἐνέδυσεν τὸν Γεδεων, καὶ ἐσάλπισεν ἐν κερατίνῃ,
                            καὶ ἐβόησεν Αβιεζερ ὀπίσω αὐτοῦ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="35">
                  <p>καὶ ἀγγέλους ἐξαπέστειλεν
                             ἐν παντὶ Μανασση καὶ ἐβόησεν καὶ αὐτὸς ὀπίσω αὐτοῦ· καὶ 
                            ἐξαπέστειλεν ἀγγέλους ἐν Ασηρ καὶ ἐν Ζαβουλων καὶ ἐν Νεφθαλι, 
                            καὶ ἀνέβησαν εἰς συνάντησιν αὐτοῦ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="36">
                  <p>καὶ εἶπεν Γεδεων πρὸς τὸν 
                            θεόν Εἰ σῴζεις ἐν τῇ χειρί μου τὸν Ισραηλ, ὃν τρόπον ἐλάλησας,
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="37">
                  <p>ἰδοὺ ἐγὼ ἀπερείδομαι τὸν πόκον τῶν ἐρίων ἐν τῷ ἅλωνι, καὶ 
                            ἐὰν δρόσος γένηται ἐπὶ τὸν πόκον μόνον καὶ ἐπὶ πᾶσαν τὴν γῆν 
                            ξηρασία, καὶ γνώσομαι ὅτι σῴζεις ἐν τῇ χειρί μου τὸν Ισραηλ, ὃν 
                            τρόπον ἐλάλησας.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="38">
                  <p>καὶ ἐγένετο οὕτως· καὶ ὤρθρισεν Γεδεων τῇ 
                            ἐπαύριον καὶ ἀπεπίασεν τὸν πόκον, καὶ ἀπερρύη ἡ δρόσος ἐκ τοῦ 
                            πόκου, πλήρης λεκάνη ὕδατος.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="39">
                  <p>καὶ εἶπεν Γεδεων πρὸς τὸν θεόν 
                            Μὴ ὀργισθήτω ὁ θυμός σου ἐν ἐμοί, καὶ λαλήσω ἔτι ἅπαξ· καὶ 
                            πειράσω ἔτι ἅπαξ ἐν τῷ πόκῳ, καὶ γενηθήτω ξηρασία ἐπὶ τὸν πόκον
                             μόνον, ἐπὶ δὲ πᾶσαν τὴν γῆν γενηθήτω δρόσος.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="40">
                  <p>καὶ ἐποίησεν
                             ὁ θεὸς οὕτως ἐν τῇ νυκτὶ ἐκείνῃ, καὶ ἐγένετο ξηρασία ἐπὶ 
                            τὸν πόκον μόνον, ἐπὶ δὲ πᾶσαν τὴν γῆν ἐγένετο δρόσος.
                        </p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>Καὶ ὤρθρισεν Ιεροβααλ (αὐτός ἐστιν Γεδεων) καὶ πᾶς ὁ λαὸς 
                            ὁ μετ’ αὐτοῦ καὶ παρενέβαλεν ἐπὶ τὴν γῆν Αρωεδ, καὶ παρεμβολὴ 
                            Μαδιαμ καὶ Αμαληκ ἦν αὐτῷ ἀπὸ βορρᾶ ἀπὸ τοῦ βουνοῦ τοῦ Αβωρ
                            ἐν τῇ κοιλάδι.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>καὶ εἶπεν κύριος πρὸς Γεδεων Πολὺς ὁ λαὸς ὁ 
                            μετὰ σοῦ ὥστε μὴ παραδοῦναί με τὴν Μαδιαμ ἐν χειρὶ αὐτῶν, 
                            μήποτε καυχήσηται Ισραηλ ἐπ’ ἐμὲ λέγων Ἡ χείρ μου ἔσωσέν με.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>καὶ εἶπεν κύριος πρὸς αὐτόν Λάλησον δὴ εἰς τὰ ὦτα τοῦ λαοῦ 
                            λέγων Τίς δειλὸς καὶ φοβούμενος; ἀποστραφήτω. καὶ ἐξώρμησαν 
                            ἀπὸ τοῦ ὄρους τοῦ Γαλααδ καὶ ἀπεστράφησαν ἀπὸ τοῦ λαοῦ εἴκοσι
                             καὶ δύο χιλιάδες, καὶ δέκα χιλιάδες ὑπελείφθησαν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>καὶ εἶπεν 
                            κύριος πρὸς Γεδεων Ἔτι ὁ λαὸς πολύς· κατάγαγε αὐτοὺς εἰς τὸ 
                            ὕδωρ, καὶ δοκιμῶ αὐτούς σοι ἐκεῖ· καὶ ἔσται ὃν ἐὰν εἴπω πρὸς 
                            σέ Οὗτος πορεύσεται μετὰ σοῦ, αὐτὸς πορεύσεται μετὰ σοῦ· καὶ 
                            ὃν ἐὰν εἴπω σοι ὅτι οὐ πορεύσεται μετὰ σοῦ, αὐτὸς οὐ πορεύσεται
                             μετὰ σοῦ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>καὶ κατεβίβασεν τὸν λαὸν εἰς τὸ ὕδωρ· καὶ εἶπεν
                             κύριος πρὸς Γεδεων Πᾶς, ὃς ἂν λάψῃ τῇ γλώσσῃ αὐτοῦ ἐκ 
                            τοῦ ὕδατος, ὡς ἐὰν λάψῃ ὁ κύων, στήσεις αὐτὸν κατὰ μόνας, 
                            καὶ πᾶς, ὃς ἂν κάμψῃ ἐπὶ τὰ γόνατα αὐτοῦ τοῦ πιεῖν, μεταστήσεις 
                            αὐτὸν καθ’ αὑτόν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>καὶ ἐγένετο πᾶς ὁ ἀριθμὸς τῶν λαψάντων ἐν 
                            τῇ γλώσσῃ αὐτῶν τριακόσιοι ἄνδρες, καὶ πᾶς ὁ ἐπίλοιπος τοῦ 
                            λαοῦ ἔκαμψαν ἐπὶ τὰ γόνατα αὐτῶν τοῦ πιεῖν ὕδωρ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                  <p>καὶ εἶπεν
                            κύριος πρὸς Γεδεων Ἐν τοῖς τριακοσίοις ἀνδράσιν τοῖς λάψασιν 
                            σώσω ὑμᾶς καὶ παραδώσω τὴν Μαδιαμ ἐν χειρί σου, καὶ πᾶς ὁ 
                            λαὸς ἀποτρεχέτω ἀνὴρ εἰς τὸν τόπον αὐτοῦ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                  <p>καὶ ἔλαβον τὸν ἐπισιτισμὸν
                             τοῦ λαοῦ ἐν τῇ χειρὶ αὐτῶν καὶ τὰς κερατίνας αὐτῶν, 
                            καὶ πάντα ἄνδρα Ισραηλ ἐξαπέστειλεν ἄνδρα εἰς τὸ σκήνωμα αὐτοῦ,
                             τῶν δὲ τριακοσίων ἀνδρῶν ἐκράτησεν. ἡ δὲ παρεμβολὴ Μαδιαμ
                             ἦν ὑποκάτωθεν αὐτοῦ ἐν τῇ κοιλάδι.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                  <p>Καὶ ἐγενήθη ἐν τῇ νυκτὶ ἐκείνῃ καὶ εἶπεν πρὸς αὐτὸν κύριος 
                            Ἀνάστα κατάβηθι τὸ τάχος ἐντεῦθεν εἰς τὴν παρεμβολήν, ὅτι παρέδωκα
                             αὐτὴν ἐν τῇ χειρί σου·
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                  <p>εἰ δὲ φοβῇ σὺ καταβῆναι, κατάβηθι
                             σὺ καὶ Φαρα τὸ παιδάριόν σου εἰς τὴν παρεμβολὴν
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                  <p>καὶ 
                            ἀκούσῃ, τί λαλοῦσιν· καὶ μετὰ ταῦτα ἰσχύσουσιν αἱ χεῖρές σου, 
                            καὶ καταβήσῃ ἐν τῇ παρεμβολῇ. καὶ κατέβη αὐτὸς καὶ Φαρα τὸ 
                            παιδάριον αὐτοῦ εἰς μέρος τῶν πεντήκοντα τῶν ἐν τῇ παρεμβολῇ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                  <p>καὶ Μαδιαμ καὶ Αμαληκ καὶ πάντες οἱ υἱοὶ ἀνατολῶν παρεμβεβλήκεισαν
                             ἐν τῇ κοιλάδι ὡς ἀκρὶς εἰς πλῆθος, καὶ ταῖς καμήλοις 
                            αὐτῶν οὐκ ἦν ἀριθμός, ἀλλ’ ἦσαν ὥσπερ ἡ ἄμμος ἡ ἐπὶ τὸ χεῖλος 
                            τῆς θαλάσσης εἰς πλῆθος.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                  <p>καὶ εἰσῆλθεν Γεδεων, καὶ ἰδοὺ ἀνὴρ 
                            ἐξηγεῖτο τῷ πλησίον αὐτοῦ τὸ ἐνύπνιον καὶ εἶπεν Ἰδοὺ τὸ ἐνύπνιον,
                            ὃ ἠνυπνιάσθην, καὶ ἰδοὺ μαγὶς ἄρτου κριθίνου κυλιομένη 
                            ἐν τῇ παρεμβολῇ Μαδιαμ καὶ ἦλθεν ἕως τῆς σκηνῆς Μαδιαμ καὶ 
                            ἐπάταξεν αὐτὴν καὶ κατέστρεψεν αὐτήν, καὶ ἔπεσεν ἡ σκηνή.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                  <p>καὶ 
                            ἀπεκρίθη ὁ πλησίον αὐτοῦ καὶ εἶπεν Οὐκ ἔστιν αὕτη ἀλλ’ ἢ ῥομφαία
                             Γεδεων υἱοῦ Ιωας ἀνδρὸς Ισραηλ· παρέδωκεν κύριος ἐν χειρὶ
                             αὐτοῦ τὴν Μαδιαμ καὶ πᾶσαν τὴν παρεμβολήν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                  <p>καὶ ἐγένετο 
                            ὡς ἤκουσεν Γεδεων τὴν διήγησιν τοῦ ἐνυπνίου καὶ τὴν σύγκρισιν
                             αὐτοῦ, καὶ προσεκύνησεν κύριον καὶ ἐπέστρεψεν εἰς τὴν παρεμβολὴν
                             Ισραηλ καὶ εἶπεν Ἀνάστητε, ὅτι παρέδωκεν κύριος ἐν 
                            χερσὶν ὑμῶν τὴν παρεμβολὴν Μαδιαμ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                  <p>καὶ διεῖλεν τοὺς τριακοσίους
                             ἄνδρας τρεῖς ἀρχὰς καὶ ἔδωκεν κερατίνας ἐν χειρὶ πάντων 
                            καὶ ὑδρίας κενὰς καὶ λαμπάδας ἐν μέσῳ τῶν ὑδριῶν
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                  <p>καὶ εἶπεν πρὸς 
                            αὐτούς Ἀπ’ ἐμοῦ ὄψεσθε καὶ οὕτως ποιήσετε· καὶ ἰδοὺ ἐγὼ εἰσπορεύομαι
                             ἐν μέσῳ τῆς παρεμβολῆς, καὶ ἔσται ὡς ἐὰν ποιήσω, 
                            οὕτως ποιήσετε·
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                  <p>καὶ σαλπιῶ τῇ κερατίνῃ ἐγὼ καὶ πάντες οἱ 
                            μετ’ ἐμοῦ, καὶ σαλπιεῖτε ταῖς κερατίναις καὶ ὑμεῖς κύκλῳ τῆς παρεμβολῆς
                             καὶ ἐρεῖτε Τῷ κυρίῳ καὶ τῷ Γεδεων.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                  <p>καὶ εἰσῆλθεν Γεδεων
                             καὶ ἑκατὸν ἄνδρες μετ’ αὐτοῦ ἐν μέρει τῆς παρεμβολῆς
                            ἀρχομένης τῆς φυλακῆς τῆς μεσούσης· πλὴν ἐγέρσει ἤγειρεν τοὺς 
                            φυλάσσοντας, καὶ ἐσάλπισαν ταῖς κερατίναις καὶ ἐξετίναξαν τὰς 
                            ὑδρίας τὰς ἐν ταῖς χερσὶν αὐτῶν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                  <p>καὶ ἐσάλπισαν αἱ τρεῖς ἀρχαὶ 
                            ἐν ταῖς κερατίναις καὶ συνέτριψαν τὰς ὑδρίας καὶ ἐλάβοντο ἐν τῇ 
                            χειρὶ τῇ ἀριστερᾷ αὐτῶν τῶν λαμπάδων, καὶ ἐν τῇ χειρὶ τῇ δεξιᾷ 
                            αὐτῶν αἱ κερατίναι τοῦ σαλπίζειν, καὶ ἀνέκραξαν Ῥομφαία τῷ 
                            κυρίῳ καὶ τῷ Γεδεων.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                  <p>καὶ ἔστησαν ἕκαστος καθ’ ἑαυτὸν κύκλῳ 
                            τῆς παρεμβολῆς, καὶ ἔδραμον πᾶσα ἡ παρεμβολὴ καὶ ἐσήμαναν 
                            καὶ ἔφυγον.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="22">
                  <p>καὶ ἐσάλπισαν αἱ τριακόσιαι κερατίναι, καὶ ἔθετο 
                            κύριος μάχαιραν ἀνδρὸς ἐν τῷ πλησίον αὐτοῦ καὶ ἐν ὅλῃ τῇ παρεμβολῇ,
                             καὶ ἔφυγεν ἡ παρεμβολὴ ἕως τῆς Βαιθασεττα καὶ συνηγμένη
                             ἕως χείλους Αβελμεουλα καὶ ἐπὶ Ταβαθ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="23">
                  <p>καὶ ἐβόησεν ἀνὴρ 
                            Ισραηλ ἐκ Νεφθαλιμ καὶ ἐξ Ασηρ καὶ ἐκ παντὸς Μανασση καὶ 
                            κατεδίωξαν ὀπίσω Μαδιαμ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="24">
                  <p>Καὶ ἀγγέλους ἐξαπέστειλεν Γεδεων ἐν παντὶ ὁρίῳ Εφραιμ λέγων
                             Κατάβητε εἰς συνάντησιν Μαδιαμ καὶ καταλάβετε ἑαυτοῖς τὸ 
                            ὕδωρ ἕως Βαιθβηρα καὶ τὸν Ιορδάνην· καὶ ἐβόησεν πᾶς ἀνὴρ
                            Εφραιμ καὶ προκατελάβοντο τὸ ὕδωρ ἕως Βαιθβηρα καὶ τὸν Ιορδάνην.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="25">
                  <p>καὶ συνέλαβον τοὺς δύο ἄρχοντας Μαδιαμ, τὸν Ωρηβ 
                            καὶ τὸν Ζηβ, καὶ ἀπέκτειναν τὸν Ωρηβ ἐν Σουριν καὶ τὸν Ζηβ 
                            ἀπέκτειναν ἐν Ιακεφζηβ καὶ κατεδίωξαν Μαδιαμ· καὶ τὴν κεφαλὴν 
                            Ωρηβ καὶ Ζηβ ἤνεγκαν πρὸς Γεδεων ἐκ τοῦ πέραν τοῦ Ιορδάνου.
                        </p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>καὶ εἶπεν πρὸς αὐτὸν ἀνὴρ Εφραιμ Τί τὸ ῥῆμα τοῦτο ἐποίησας 
                            ἡμῖν τοῦ μὴ καλέσαι ἡμᾶς, ὅτε ἐξεπορεύου πολεμῆσαι ἐν τῇ Μαδιαμ;
                             καὶ ἐκρίνοντο μετ’ αὐτοῦ κραταιῶς.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>καὶ εἶπεν πρὸς αὐτούς 
                            Τί ἐποίησα νῦν καθὼς ὑμεῖς; οὐχὶ κρείττω ἐπιφυλλίδες Εφραιμ ἢ 
                            τρυγητὸς Αβιεζερ;
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>ἐν χειρὶ ὑμῶν παρέδωκεν κύριος τοὺς ἄρχοντας
                             Μαδιαμ, τὸν Ωρηβ καὶ τὸν Ζηβ· καὶ τί ἠδυνάσθην ποιῆσαι 
                            καθὼς ὑμεῖς; καὶ κατέπαυσαν. τότε ἀνῆκε τὸ πνεῦμα αὐτῶν ἀπ’ 
                            αὐτοῦ ἐν τῷ λαλῆσαι αὐτὸν τὸν λόγον τοῦτον.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>Καὶ ἦλθεν Γεδεων ἐπὶ τὸν Ιορδάνην, καὶ διέβη αὐτὸς καὶ οἱ 
                            τριακόσιοι ἄνδρες μετ’ αὐτοῦ ὀλιγοψυχοῦντες καὶ πεινῶντες.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>καὶ 
                            εἶπεν τοῖς ἀνδράσιν Σοκχωθ Δότε δὴ ἄρτους τῷ λαῷ τῷ μετ’ 
                            ἐμοῦ, ὅτι πεινῶσιν, ἐγὼ δὲ διώκω ὀπίσω Ζεβεε καὶ Σαλμανα βασιλέων
                             Μαδιαμ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>καὶ εἶπαν οἱ ἄρχοντες Σοκχωθ Μὴ χεὶρ Ζεβεε 
                            καὶ Σαλμανα νῦν ἐν τῇ χειρί σου, ὅτι δώσομεν τῇ στρατιᾷ σου
                            ἄρτους;
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                  <p>καὶ εἶπεν Γεδεων Οὐχ οὕτως· ἐν τῷ δοῦναι κύριον τὸν 
                            Ζεβεε καὶ Σαλμανα ἐν τῇ χειρί μου καὶ καταξανῶ τὰς σάρκας ὑμῶν
                             ἐν ταῖς ἀκάνθαις τῆς ἐρήμου καὶ ἐν ταῖς βαρκοννιμ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                  <p>καὶ ἀνέβη
                             ἐκεῖθεν εἰς Φανουηλ καὶ ἐλάλησεν πρὸς αὐτοὺς κατὰ ταῦτα, 
                            καὶ ἀπεκρίθησαν αὐτῷ οἱ ἄνδρες Φανουηλ ὃν τρόπον ἀπεκρίθησαν
                             αὐτῷ οἱ ἄνδρες Σοκχωθ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                  <p>καὶ εἶπεν τοῖς ἀνδράσιν Φανουηλ 
                            λέγων Ἐν τῷ ἐπιστρέφειν με μετ’ εἰρήνης κατασκάψω τὸν πύργον 
                            τοῦτον. —
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                  <p>καὶ Ζεβεε καὶ Σαλμανα ἐν Καρκαρ, καὶ ἡ παρεμβολὴ 
                            αὐτῶν μετ’ αὐτῶν ὡσεὶ πεντεκαίδεκα χιλιάδες, οἱ καταλειφθέντες 
                            ἐν πάσῃ παρεμβολῇ υἱῶν ἀνατολῶν, καὶ οἱ πεπτωκότες ἦσαν ἑκατὸν
                             καὶ εἴκοσι χιλιάδες ἀνδρῶν ἐσπασμένων ῥομφαίαν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                  <p>καὶ ἀνέβη
                             Γεδεων ὁδὸν κατοικούντων ἐν σκηναῖς ἀνατολῶν τῆς Ναβεθ ἐξ 
                            ἐναντίας Ζεβεε· καὶ ἐπάταξεν τὴν παρεμβολήν, ἡ δὲ παρεμβολὴ ἦν 
                            πεποιθυῖα.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                  <p>καὶ ἔφυγεν Ζεβεε καὶ Σαλμανα, καὶ ἐδίωξεν ὀπίσω 
                            αὐτῶν καὶ ἐκράτησεν τοὺς δύο βασιλεῖς Μαδιαμ, τὸν Ζεβεε καὶ 
                            τὸν Σαλμανα, καὶ πᾶσαν τὴν παρεμβολὴν αὐτῶν ἐξέτριψεν. —
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                  <p>καὶ ἀνέστρεψεν Γεδεων υἱὸς Ιωας ἐκ τοῦ πολέμου ἀπὸ ἀναβάσεως
                             Αρες.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                  <p>καὶ συνέλαβον παιδάριον ἐκ τῶν ἀνδρῶν Σοκχωθ,
                            καὶ ἐπηρώτησεν αὐτόν, καὶ ἀπεγράψατο πρὸς αὐτοὺς τοὺς ἄρχοντας
                             Σοκχωθ καὶ τοὺς πρεσβυτέρους αὐτῆς, ἑβδομήκοντα ἑπτὰ ἄνδρας.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                  <p>καὶ παρεγένετο Γεδεων πρὸς τοὺς ἄρχοντας Σοκχωθ καὶ 
                            εἶπεν αὐτοῖς Ἰδοὺ Ζεβεε καὶ Σαλμανα, δι’ οὓς ὠνειδίσατέ με λέγοντες
                             Μὴ χεὶρ Ζεβεε καὶ Σαλμανα νῦν ἐν τῇ χειρί σου, ὅτι δώσομεν
                             τοῖς ἀνδράσιν σου τοῖς ἐκλελυμένοις ἄρτους;
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                  <p>καὶ ἔλαβεν 
                            τοὺς ἄρχοντας καὶ τοὺς πρεσβυτέρους τῆς πόλεως καὶ κατέξανεν 
                            αὐτοὺς ἐν ταῖς ἀκάνθαις τῆς ἐρήμου καὶ ταῖς βαρακηνιμ καὶ κατέξανεν
                             ἐν αὐτοῖς ἄνδρας Σοκχωθ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                  <p>καὶ τὸν πύργον Φανουηλ κατέσκαψεν
                             καὶ ἀπέκτεινεν τοὺς ἄνδρας τῆς πόλεως. —
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                  <p>καὶ εἶπεν 
                            πρὸς Ζεβεε καὶ Σαλμανα Ποῦ οἱ ἄνδρες, οὓς ἀπεκτείνατε ἐν Θαβωρ;
                             καὶ εἶπαν Ὡσεὶ σύ, ὅμοιος σοί, ὅμοιος αὐτῶν, ὡς εἶδος 
                            μορφὴ υἱῶν βασιλέων.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                  <p>καὶ εἶπεν Γεδεων Ἀδελφοί μου καὶ υἱοὶ 
                            τῆς μητρός μού εἰσιν. καὶ ὤμοσεν αὐτοῖς Ζῇ κύριος, εἰ ἐζωογονήσατε
                             αὐτούς, οὐκ ἂν ἀπέκτεινα ὑμᾶς.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                  <p>καὶ εἶπεν τῷ Ιεθερ τῷ 
                            πρωτοτόκῳ αὐτοῦ Ἀναστὰς ἀπόκτεινον αὐτούς· καὶ οὐκ ἔσπασεν 
                            τὸ παιδάριον αὐτοῦ τὴν μάχαιραν αὐτοῦ, ὅτι ἐφοβήθη, ὅτι ἦν νεώτερος.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                  <p>καὶ εἶπεν Ζεβεε καὶ Σαλμανα Ἀνάστα δὴ σὺ καὶ ἀπάντησον
                             ἡμῖν, ὅτι ὡς ἀνὴρ ἡ δύναμις αὐτοῦ. καὶ ἀνέστη Γεδεων
                            καὶ ἀνεῖλεν τὸν Ζεβεε καὶ τὸν Σαλμανα καὶ ἔλαβεν τοὺς μηνίσκους 
                            τοὺς ἐν τοῖς τραχήλοις τῶν καμήλων αὐτῶν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="22">
                  <p>Καὶ εἶπεν ἀνὴρ Ισραηλ πρὸς Γεδεων Ἄρχε ἐν ἡμῖν σὺ καὶ οἱ 
                            υἱοί σου, ὅτι σέσωκας ἡμᾶς ἐκ χειρὸς Μαδιαμ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="23">
                  <p>καὶ εἶπεν πρὸς 
                            αὐτοὺς Γεδεων Οὐκ ἄρξω ἐγὼ ὑμῶν, καὶ οὐκ ἄρξει ὁ υἱός μου 
                            ὑμῶν· κύριος ἄρξει ὑμῶν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="24">
                  <p>καὶ εἶπεν πρὸς αὐτοὺς Γεδεων Αἰτήσομαι
                             παρ’ ὑμῶν αἴτησιν καὶ δότε μοι ἀνὴρ ἐνώτιον τῶν σκύλων 
                            αὐτοῦ· ὅτι ἐνώτια χρυσᾶ πολλὰ ἦν αὐτοῖς, ὅτι Ισμαηλῖται ἦσαν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="25">
                  <p>καὶ εἶπαν Διδόντες δώσομεν· καὶ ἀνέπτυξεν τὸ ἱμάτιον αὐτοῦ, 
                            καὶ ἔρριψεν ἐκεῖ ἀνὴρ ἐνώτιον χρυσοῦν τῶν σκύλων αὐτοῦ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="26">
                  <p>καὶ 
                            ἐγενήθη ὁ σταθμὸς τῶν ἐνωτίων τῶν χρυσῶν, ὧν ᾐτήσατο, σίκλοι 
                            χίλιοι καὶ ἑπτακόσιοι χρυσοῦ πλὴν τῶν σιρώνων καὶ τῶν ὁρμίσκων
                             ενφωθ καὶ τῶν περιβολαίων τῶν πορφυρῶν τῶν ἐπὶ τοῖς 
                            βασιλεῦσιν Μαδιαμ καὶ πλὴν τῶν κλοιῶν τῶν χρυσῶν τῶν ἐν 
                            τοῖς τραχήλοις τῶν καμήλων αὐτῶν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="27">
                  <p>καὶ ἐποίησεν αὐτὸ Γεδεων 
                            εἰς εφουδ καὶ ἔστησεν αὐτὸ ἐν πόλει αὐτοῦ ἐν Εφραθα· καὶ ἐξεπόρνευσεν
                             πᾶς Ισραηλ ὀπίσω αὐτοῦ ἐκεῖ, καὶ ἐγένετο τῷ Γεδεων 
                            καὶ τῷ οἴκῳ αὐτοῦ εἰς σκάνδαλον.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="28">
                  <p>καὶ ἐνετράπη Μαδιαμ ἐνώπιον
                            υἱῶν Ισραηλ καὶ οὐ προσέθεντο ἆραι κεφαλὴν αὐτῶν. καὶ ἡσύχασεν
                             ἡ γῆ ἔτη τεσσαράκοντα ἐν ἡμέραις Γεδεων. —
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="29">
                  <p>καὶ ἐπορεύθη 
                            Ιεροβααλ υἱὸς Ιωας καὶ κατῴκησεν ἐν τῷ οἴκῳ αὐτοῦ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="30">
                  <p>καὶ τῷ 
                            Γεδεων ἦσαν ἑβδομήκοντα υἱοὶ ἐκπορευόμενοι ἐκ μηρῶν αὐτοῦ, 
                            ὅτι γυναῖκες πολλαὶ ἦσαν αὐτῷ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="31">
                  <p>καὶ ἡ παλλακὴ αὐτοῦ ἡ ἐν Σικιμοις
                             ἔτεκεν αὐτῷ καί γε αὐτὴ υἱόν, καὶ ἐπέθηκεν τὸ ὄνομα αὐτοῦ
                             Αβιμελεχ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="32">
                  <p>καὶ ἀπέθανεν Γεδεων υἱὸς Ιωας ἐν πολιᾷ ἀγαθῇ 
                            καὶ ἐτάφη ἐν τῷ τάφῳ Ιωας τοῦ πατρὸς αὐτοῦ ἐν Εφραθα τατρὸς
                             Αβιεζρι.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="33">
                  <p>Καὶ ἐγενήθη ὡς ἀπέθανεν Γεδεων, καὶ ἀπεστράφησαν οἱ υἱοὶ 
                            Ισραηλ καὶ ἐξεπόρνευσαν ὀπίσω τῶν Βααλιμ καὶ ἔθεντο αὑτοῖς 
                            τὸν Βααλβεριθ εἰς διαθήκην τοῦ εἶναι αὐτοῖς αὐτὸν εἰς θεόν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="34">
                  <p>καὶ 
                            οὐκ ἐμνήσθησαν οἱ υἱοὶ Ισραηλ κυρίου τοῦ θεοῦ αὐτῶν τοῦ ῥυσαμένου
                             αὐτοὺς ἐκ χειρὸς πάντων τῶν ἐχθρῶν αὐτῶν κυκλόθεν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="35">
                  <p>καὶ οὐκ ἐποίησαν ἔλεος μετὰ τοῦ οἴκου Ιεροβααλ Γεδεων κατὰ 
                            πᾶσαν τὴν ἀγαθωσύνην, ἣν ἐποίησεν μετὰ Ισραηλ.
                        </p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>Καὶ ἐπορεύθη Αβιμελεχ υἱὸς Ιεροβααλ εἰς Σικιμα πρὸς τοὺς 
                            ἀδελφοὺς τῆς μητρὸς αὐτοῦ καὶ ἐλάλησεν πρὸς αὐτοὺς καὶ πρὸς 
                            πᾶσαν τὴν συγγένειαν τοῦ οἴκου τῆς μητρὸς αὐτοῦ λέγων
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>Λαλήσατε
                            δὴ ἐν ὠσὶν τῶν ἀνδρῶν Σικιμων Ποῖον βέλτιόν ἐστιν, τὸ 
                            ἄρχειν ὑμῶν ἑβδομήκοντα ἄνδρας, πάντας υἱοὺς Ιεροβααλ, ἢ κυριεύειν
                             ὑμῶν ἄνδρα ἕνα; καὶ μνήσθητε ὅτι σὰρξ ὑμῶν καὶ ὀστοῦν 
                            ὑμῶν ἐγώ εἰμι.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>καὶ ἐλάλησαν περὶ αὐτοῦ οἱ ἀδελφοὶ τῆς μητρὸς 
                            αὐτοῦ ἐν τοῖς ὠσὶν πάντων τῶν ἀνδρῶν Σικιμων πάντας τοὺς 
                            λόγους τούτους, καὶ ἔκλινεν καρδία αὐτῶν ὀπίσω Αβιμελεχ, ὅτι 
                            εἶπαν Ἀδελφὸς ἡμῶν ἐστιν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>καὶ ἔδωκαν αὐτῷ ἑβδομήκοντα ἀργυρίου
                             ἐκ τοῦ οἴκου Βααλ διαθήκης, καὶ ἐμισθώσατο ἐν αὐτοῖς Αβιμελεχ
                             ἄνδρας κενοὺς καὶ θαμβουμένους, καὶ ἐπορεύθησαν ὀπίσω 
                            αὐτοῦ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>καὶ εἰσῆλθεν εἰς τὸν οἶκον τοῦ πατρὸς αὐτοῦ εἰς Εφραθα 
                            καὶ ἀπέκτεινεν τοὺς ἀδελφοὺς αὐτοῦ υἱοὺς Ιεροβααλ ἑβδομήκοντα 
                            ἄνδρας ἐπὶ λίθον ἕνα· καὶ ἀπελείφθη Ιωαθαμ υἱὸς Ιεροβααλ ὁ νεώτερος,
                             ὅτι ἐκρύβη.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>Καὶ συνήχθησαν πάντες οἱ ἄνδρες Σικιμων καὶ πᾶς ὁ οἶκος 
                            Μααλλων καὶ ἐπορεύθησαν καὶ ἐβασίλευσαν τὸν Αβιμελεχ εἰς βασιλέα
                             πρὸς τῇ βαλάνῳ τῆς στάσεως ἐν Σικιμοις.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                  <p>καὶ ἀνήγγειλαν 
                            τῷ Ιωαθαμ, καὶ ἐπορεύθη καὶ ἔστη ἐπὶ τῆς κορυφῆς τοῦ ὄρους 
                            Γαριζιν καὶ ἐπῆρεν τὴν φωνὴν αὐτοῦ καὶ ἐκάλεσεν καὶ εἶπεν αὐτοῖς
                             Ἀκούσατέ μου, ἄνδρες Σικιμων, καὶ ἀκούσαι ὑμῶν ὁ θεός.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                  <p>πορευόμενα ἐπορεύθησαν τὰ ξύλα τοῦ χρῖσαι ἑαυτοῖς βασιλέα καὶ 
                            εἶπον τῇ ἐλαίᾳ Βασίλευσον ἐφ’ ἡμῶν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                  <p>καὶ εἶπεν αὐτοῖς ἡ ἐλαία 
                            Ἀφεῖσα τὴν πιότητά μου, ἣν ἐν ἐμοὶ ἐδόξασεν ὁ θεὸς καὶ ἄνθρωποι,
                             πορευθῶ ἄρχειν τῶν ξύλων;
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                  <p>καὶ εἶπαν τὰ ξύλα τῇ συκῇ 
                            Δεῦρο βασίλευσον ἐφ’ ἡμῶν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                  <p>καὶ εἶπεν αὐτοῖς ἡ συκῆ Ἀφεῖσα 
                            τὴν γλυκύτητά μου καὶ τὸ γένημά μου τὸ ἀγαθὸν πορευθῶ ἄρχειν 
                            ἐπὶ ξύλων;
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                  <p>καὶ εἶπαν τὰ ξύλα τῇ ἀμπέλῳ Δεῦρο βασίλευσον ἐφ’ 
                            ἡμῶν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                  <p>καὶ εἶπεν αὐτοῖς ἡ ἄμπελος Ἀφεῖσα τὸν οἶνόν μου, τὴν 
                            εὐφροσύνην τὴν παρὰ τοῦ θεοῦ τῶν ἀνθρώπων, πορευθῶ ἄρχειν 
                            ξύλων;
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                  <p>καὶ εἶπαν τὰ ξύλα πρὸς τὴν ῥάμνον Δεῦρο σὺ βασίλευσον
                             ἐφ’ ἡμῶν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                  <p>καὶ εἶπεν ἡ ῥάμνος πρὸς τὰ ξύλα Εἰ ἐν ἀληθείᾳ 
                            ὑμεῖς χρίετέ με εἰς βασιλέα ἐφ’ ὑμῶν, δεῦτε πεποίθατε ἐν τῇ σκέπῃ
                             μου· καὶ εἰ μή, ἐξέλθοι πῦρ ἐκ τῆς ῥάμνου καὶ καταφάγοι τὰς 
                            κέδρους τοῦ Λιβάνου. —
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                  <p>καὶ νῦν εἰ ἐν ἀληθείᾳ καὶ ἐν τελειότητι 
                            ἐποιήσατε καὶ ἐβασιλεύσατε τὸν Αβιμελεχ, καὶ εἰ καλῶς ἐποιήσατε 
                            μετὰ Ιεροβααλ καὶ μετὰ τοῦ οἴκου αὐτοῦ, καὶ εἰ κατὰ τὸ ἀνταπόδομα
                             τῆς χειρὸς αὐτοῦ ἐποιήσατε αὐτῷ, 
                            —</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                  <p>ὡς ἐπολέμησεν ὁ πατήρ
                             μου ὑπὲρ ὑμῶν καὶ ἔρριψεν τὴν ψυχὴν αὐτοῦ ἐξ ἐναντίας 
                            καὶ ἐξείλατο ὑμᾶς ἐκ χειρὸς Μαδιαμ,
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                  <p>καὶ ὑμεῖς ἐπανέστητε ἐπὶ
                            τὸν οἶκον τοῦ πατρός μου σήμερον καὶ ἀπεκτείνατε τοὺς υἱοὺς 
                            αὐτοῦ ἑβδομήκοντα ἄνδρας ἐπὶ λίθον ἕνα καὶ ἐβασιλεύσατε τὸν 
                            Αβιμελεχ υἱὸν τῆς παιδίσκης αὐτοῦ ἐπὶ τοὺς ἄνδρας Σικιμων, ὅτι 
                            ἀδελφὸς ὑμῶν ἐστιν, —
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                  <p>καὶ εἰ ἐν ἀληθείᾳ καὶ τελειότητι ἐποιήσατε 
                            μετὰ Ιεροβααλ καὶ τοῦ οἴκου αὐτοῦ τῇ ἡμέρᾳ ταύτῃ, εὐλογηθείητε 
                            ὑμεῖς καὶ εὐφρανθείητε ἐν Αβιμελεχ, καὶ εὐφρανθείη καὶ αὐτὸς ἐν 
                            ὑμῖν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                  <p>καὶ εἰ μή, ἐξέλθοι πῦρ ἐξ Αβιμελεχ καὶ καταφάγοι τοὺς 
                            ἄνδρας Σικιμων καὶ τὸν οἶκον Μααλλων, καὶ εἰ μή, ἐξέλθοι πῦρ 
                            ἀπὸ ἀνδρῶν Σικιμων καὶ ἐκ τοῦ οἴκου Μααλλων καὶ καταφάγοι 
                            τὸν Αβιμελεχ. —
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                  <p>καὶ ἀπέδρα Ιωαθαμ καὶ ἐπορεύθη ἐν ὁδῷ καὶ 
                            ἔφυγεν εἰς Ραρα καὶ κατῴκησεν ἐκεῖ ἀπὸ προσώπου Αβιμελεχ τοῦ 
                            ἀδελφοῦ αὐτοῦ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="22">
                  <p>Καὶ ἦρξεν Αβιμελεχ ἐπὶ Ισραηλ τρία ἔτη.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="23">
                  <p>καὶ ἐξαπέστειλεν ὁ 
                            θεὸς πνεῦμα πονηρὸν ἀνὰ μέσον Αβιμελεχ καὶ ἀνὰ μέσον τῶν ἀνδρῶν
                             Σικιμων, καὶ ἠθέτησαν οἱ ἄνδρες Σικιμων ἐν τῷ οἴκῳ Αβιμελεχ,
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="24">
                  <p>τοῦ ἐπαγαγεῖν τὴν ἀδικίαν τῶν ἑβδομήκοντα υἱῶν Ιεροβααλ
                             καὶ τὸ αἷμα αὐτῶν ἐπιθεῖναι ἐπὶ Αβιμελεχ τὸν ἀδελφὸν αὐτῶν
                             τὸν ἀποκτείναντα αὐτοὺς καὶ ἐπὶ τοὺς ἄνδρας Σικιμων τοὺς 
                            κατισχύσαντας τὰς χεῖρας αὐτοῦ ὥστε ἀποκτεῖναι τοὺς ἀδελφοὺς
                            αὐτοῦ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="25">
                  <p>καὶ ἔθεντο αὐτῷ οἱ ἄνδρες Σικιμων ἔνεδρα ἐπὶ τὰς κεφαλὰς
                             τῶν ὀρέων καὶ ἀνήρπαζον πάντας τοὺς διαπορευομένους 
                            ἐπ’ αὐτοὺς ἐν τῇ ὁδῷ· καὶ ἀπηγγέλη τῷ Αβιμελεχ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="26">
                  <p>καὶ ἦλθεν 
                            Γααλ υἱὸς Αβεδ καὶ οἱ ἀδελφοὶ αὐτοῦ εἰς Σικιμα, καὶ ἐπεποίθησαν 
                            ἐν αὐτῷ οἱ ἄνδρες Σικιμων.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="27">
                  <p>καὶ ἦλθον εἰς ἀγρὸν καὶ ἐτρύγησαν 
                            τοὺς ἀμπελῶνας αὐτῶν καὶ κατεπάτουν καὶ ἐποίησαν χοροὺς καὶ 
                            εἰσῆλθον εἰς οἶκον θεοῦ αὐτῶν καὶ ἔφαγον καὶ ἔπιον καὶ κατηρῶντο
                             τὸν Αβιμελεχ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="28">
                  <p>καὶ εἶπεν Γααλ υἱὸς Αβεδ Τί ἐστιν Αβιμελεχ,
                             καὶ τίς ἐστιν ὁ υἱὸς Συχεμ, ὅτι δουλεύσομεν αὐτῷ; οὐχ οὗτος
                             υἱὸς Ιεροβααλ, καὶ Ζεβουλ ἐπίσκοπος αὐτοῦ δοῦλος αὐτοῦ σὺν 
                            τοῖς ἀνδράσιν Εμμωρ πατρὸς Συχεμ; καὶ τί ὅτι δουλεύσομεν αὐτῷ
                             ἡμεῖς;
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="29">
                  <p>καὶ τίς δῴη τὸν λαὸν τοῦτον ἐν χειρί μου; καὶ μεταστήσω
                             τὸν Αβιμελεχ καὶ ἐρῶ τῷ Αβιμελεχ Πλήθυνον τὴν δύναμίν
                             σου καὶ ἔξελθε.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="30">
                  <p>καὶ ἤκουσεν Ζεβουλ ὁ ἄρχων τῆς πόλεως 
                            τοὺς λόγους Γααλ υἱοῦ Αβεδ καὶ ἐθυμώθη ὀργῇ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="31">
                  <p>καὶ ἀπέστειλεν 
                            ἀγγέλους πρὸς Αβιμελεχ μετὰ δώρων λέγων Ἰδοὺ Γααλ υἱὸς 
                            Αβεδ καὶ οἱ ἀδελφοὶ αὐτοῦ παραγεγόνασιν εἰς Σικιμα, καὶ οἵδε
                            πολιορκοῦσιν τὴν πόλιν ἐπὶ σέ·
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="32">
                  <p>καὶ νῦν ἀνάστηθι νυκτὸς σὺ 
                            καὶ ὁ λαὸς ὁ μετὰ σοῦ καὶ ἐνέδρευσον ἐν τῷ ἀγρῷ,
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="33">
                  <p>καὶ ἔσται 
                            τὸ πρωὶ ἅμα τῷ ἀνατεῖλαι τὸν ἥλιον καὶ ὀρθρίσεις καὶ ἐκτενεῖς 
                            ἐπὶ τὴν πόλιν, καὶ ἰδοὺ αὐτὸς καὶ ὁ λαὸς ὁ μετ’ αὐτοῦ ἐκπορεύονται
                             πρὸς σέ, καὶ ποιήσεις αὐτῷ καθάπερ ἐὰν εὕρῃ ἡ χείρ σου.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="34">
                  <p>καὶ ἀνέστη Αβιμελεχ καὶ πᾶς ὁ λαὸς ὁ μετ’ αὐτοῦ νυκτὸς καὶ 
                            ἐνήδρευσαν ἐπὶ Σικιμα τέσσαρας ἀρχάς.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="35">
                  <p>καὶ ἐγένετο πρωὶ καὶ 
                            ἐξῆλθεν Γααλ υἱὸς Αβεδ καὶ ἔστη πρὸς τῇ θύρᾳ τῆς πύλης τῆς 
                            πόλεως, καὶ ἀνέστη Αβιμελεχ καὶ ὁ λαὸς ὁ μετ’ αὐτοῦ ἐκ τῶν 
                            ἐνέδρων.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="36">
                  <p>καὶ εἶδεν Γααλ υἱὸς Αβεδ τὸν λαὸν καὶ εἶπεν πρὸς 
                            Ζεβουλ Ἰδοὺ λαὸς καταβαίνων ἀπὸ τῶν κορυφῶν τῶν ὀρέων. 
                            καὶ εἶπεν πρὸς αὐτὸν Ζεβουλ Τὴν σκιὰν τῶν ὀρέων σὺ ὁρᾷς ὡς 
                            ἄνδρας.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="37">
                  <p>καὶ προσέθετο ἔτι Γααλ τοῦ λαλῆσαι καὶ εἶπεν Ἰδοὺ 
                            λαὸς καταβαίνων κατὰ θάλασσαν ἀπὸ τοῦ ἐχόμενα τοῦ ὀμφαλοῦ 
                            τῆς γῆς, καὶ ἀρχὴ μία παραγίνεται ἀπὸ ὁδοῦ δρυὸς ἀποβλεπόντων.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="38">
                  <p>καὶ εἶπεν πρὸς αὐτὸν Ζεβουλ Ποῦ ἐστιν νῦν τὸ στόμα σου τὸ 
                            λέγον Τίς ἐστιν Αβιμελεχ, ὅτι δουλεύσομεν αὐτῷ; οὐκ ἰδοὺ οὗτός 
                            ἐστιν ὁ λαός, ὃν ἐξουδένωσας; ἔξελθε νῦν καὶ πολέμει πρὸς αὐτόν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="39">
                  <p>καὶ ἐξῆλθεν Γααλ ἀπὸ προσώπου τῶν ἀνδρῶν Σικιμων καὶ ἐπολέμησεν
                             ἐν Αβιμελεχ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="40">
                  <p>καὶ κατεδίωξεν αὐτὸν Αβιμελεχ, καὶ ἔφυγεν 
                            ἀπὸ προσώπου αὐτοῦ· καὶ ἔπεσον τραυματίαι πολλοὶ ἕως θυρῶν 
                            τῆς πόλεως.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="41">
                  <p>καὶ ἐκάθισεν Αβιμελεχ ἐν Αριμα· καὶ ἐξέβαλεν Ζεβουλ
                             τὸν Γααλ καὶ τοὺς ἀδελφοὺς αὐτοῦ τοῦ μὴ οἰκεῖν ἐν Σικιμοις.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="42">
                  <p>καὶ ἐγενήθη τῇ ἐπαύριον καὶ ἐξῆλθεν ὁ λαὸς εἰς τὸ πεδίον, 
                            καὶ ἀπηγγέλη τῷ Αβιμελεχ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="43">
                  <p>καὶ παρέλαβεν τὸν λαὸν καὶ διεῖλεν 
                            αὐτὸν τρεῖς ἀρχὰς καὶ ἐνήδρευσεν ἐν αὐτῷ· καὶ εἶδεν καὶ ἰδοὺ 
                            λαὸς ἐξῆλθεν ἐκ τῆς πόλεως, καὶ ἐπανέστη αὐτοῖς καὶ ἐπάταξεν 
                            αὐτούς.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="44">
                  <p>καὶ Αβιμελεχ καὶ αἱ ἀρχαὶ αἱ μετ’ αὐτοῦ ἐξετάθησαν καὶ 
                            ἔστησαν παρὰ τὴν πύλην τῆς πόλεως, καὶ αἱ δύο ἀρχαὶ ἐξεχύθησαν
                             ἐπὶ πάντας τοὺς ἐν τῷ ἀγρῷ, καὶ ἐπάταξεν αὐτούς.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="45">
                  <p>καὶ 
                            Αβιμελεχ ἐπολέμει ἐν τῇ πόλει ὅλην τὴν ἡμέραν ἐκείνην, καὶ κατελάβοντο
                             τὴν πόλιν, καὶ τὸν λαὸν τὸν ἐν αὐτῇ ἀνεῖλεν καὶ τὴν 
                            πόλιν καθεῖλεν καὶ ἔσπειρεν αὐτὴν ἅλας.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="46">
                  <p>καὶ ἤκουσαν πάντες οἱ 
                            ἄνδρες πύργου Σικιμων καὶ εἰσῆλθον εἰς τὸ ὀχύρωμα οἴκου τοῦ 
                            Βααλ διαθήκης.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="47">
                  <p>καὶ ἀπηγγέλη τῷ Αβιμελεχ ὅτι συνήχθησαν πάντες
                             οἱ ἄνδρες τοῦ πύργου Σικιμων.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="48">
                  <p>καὶ ἀνέβη Αβιμελεχ εἰς ὄρος
                            Σελμων, αὐτὸς καὶ πᾶς ὁ λαὸς ὁ μετ’ αὐτοῦ, καὶ ἔλαβεν Αβιμελεχ 
                            ἀξίνην ἐν τῇ χειρὶ αὐτοῦ καὶ ἔκοψεν φορτίον ξύλων καὶ ἔλαβεν 
                            αὐτὸ καὶ ἐπέθηκεν ἐπὶ τοὺς ὤμους αὐτοῦ καὶ εἶπεν πρὸς τὸν λαὸν 
                            τὸν μετ’ αὐτοῦ Τί εἴδετέ με ποιοῦντα, ταχέως ποιήσατε ὡς καὶ 
                            ἐγώ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="49">
                  <p>καὶ ἔκοψαν καὶ αὐτοὶ ἕκαστος φορτίον καὶ ἦραν καὶ ἐπορεύθησαν
                             ὀπίσω Αβιμελεχ καὶ ἐπέθηκαν ἐπὶ τὸ ὀχύρωμα καὶ ἐνέπρησαν
                             ἐπ’ αὐτοὺς τὸ ὀχύρωμα ἐν πυρί, καὶ ἀπέθανον πάντες οἱ 
                            ἄνδρες πύργου Σικιμων ὡσεὶ χίλιοι ἄνδρες καὶ γυναῖκες.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="50">
                  <p>Καὶ ἐπορεύθη Αβιμελεχ εἰς Θεβες καὶ περιεκάθισεν ἐπ’ αὐτὴν 
                            καὶ προκατελάβετο αὐτήν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="51">
                  <p>καὶ πύργος ἦν ὀχυρὸς ἐν μέσῳ τῆς 
                            πόλεως, καὶ ἔφυγον ἐκεῖ πάντες οἱ ἄνδρες καὶ αἱ γυναῖκες καὶ πάντες
                             οἱ ἡγούμενοι τῆς πόλεως καὶ ἀπέκλεισαν ἐφ’ ἑαυτοὺς καὶ ἀνέβησαν
                             ἐπὶ τὸ δῶμα τοῦ πύργου.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="52">
                  <p>καὶ ἦλθεν Αβιμελεχ ἕως τοῦ 
                            πύργου, καὶ ἐξεπολέμησαν αὐτόν· καὶ ἤγγισεν Αβιμελεχ ἕως τῆς 
                            θύρας τοῦ πύργου ἐμπρῆσαι αὐτὸν ἐν πυρί.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="53">
                  <p>καὶ ἔρριψεν γυνὴ 
                            μία κλάσμα μύλου ἐπὶ τὴν κεφαλὴν Αβιμελεχ καὶ συνέθλασεν τὸ 
                            κρανίον αὐτοῦ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="54">
                  <p>καὶ ἐβόησεν τὸ τάχος πρὸς τὸ παιδάριον τὸν 
                            αἴροντα τὰ σκεύη αὐτοῦ καὶ εἶπεν αὐτῷ Σπάσαι τὴν μάχαιράν σου
                            καὶ θανάτωσόν με, μήποτε εἴπωσιν Γυνὴ ἀπέκτεινεν αὐτόν. καὶ 
                            ἐξεκέντησεν αὐτὸν τὸ παιδάριον αὐτοῦ, καὶ ἀπέθανεν Αβιμελεχ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="55">
                  <p>καὶ εἶδεν ἀνὴρ Ισραηλ ὅτι ἀπέθανεν Αβιμελεχ, καὶ ἀπῆλθον ἀνὴρ 
                            εἰς τὸν τόπον αὐτοῦ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="56">
                  <p>καὶ ἀπέστρεψεν ὁ θεὸς τὴν κακίαν Αβιμελεχ,
                             ἣν ἐποίησεν τῷ πατρὶ αὐτοῦ ἀποκτεῖναι τοὺς ἑβδομήκοντα 
                            ἀδελφοὺς αὐτοῦ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="57">
                  <p>καὶ πᾶσαν κακίαν ἀνδρῶν Σικιμων ἐπέστρεψεν
                             ὁ θεὸς εἰς τὴν κεφαλὴν αὐτῶν, καὶ ἐπῆλθεν ἐπ’ αὐτοὺς ἡ 
                            κατάρα Ιωαθαμ τοῦ υἱοῦ Ιεροβααλ.
                        </p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>Καὶ ἀνέστη μετὰ Αβιμελεχ τοῦ σῶσαι τὸν Ισραηλ Θωλα υἱὸς 
                            Φουα υἱὸς πατραδέλφου αὐτοῦ ἀνὴρ Ισσαχαρ, καὶ αὐτὸς κατῴκει 
                            ἐν Σαμαρείᾳ ἐν ὄρει Εφραιμ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>καὶ ἔκρινεν τὸν Ισραηλ εἴκοσι καὶ 
                            τρία ἔτη καὶ ἀπέθανεν καὶ ἐτάφη ἐν Σαμαρείᾳ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>Καὶ ἀνέστη μετ’ αὐτὸν Ιαϊρ ὁ Γαλααδίτης καὶ ἔκρινεν τὸν Ισραηλ 
                            εἴκοσι καὶ δύο ἔτη.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>καὶ ἐγένοντο αὐτῷ τριάκοντα καὶ δύο υἱοὶ 
                            ἐπιβεβηκότες ἐπὶ τριάκοντα καὶ δύο πώλους· καὶ τριάκοντα καὶ δύο 
                            πόλεις αὐτοῖς, καὶ ἐκάλεσεν αὐτὰς Ἐπαύλεις Ιαϊρ ἕως τῆς ἡμέρας 
                            ταύτης, αἵ εἰσιν ἐν τῇ γῇ Γαλααδ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>καὶ ἀπέθανεν Ιαϊρ καὶ ἐτάφη 
                            ἐν Ραμμω.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>Καὶ προσέθεντο οἱ υἱοὶ Ισραηλ ποιῆσαι τὸ πονηρὸν ἔναντι 
                            κυρίου καὶ ἐλάτρευσαν ταῖς Βααλιμ καὶ ταῖς Ασταρωθ καὶ τοῖς 
                            θεοῖς Σιδῶνος καὶ τοῖς θεοῖς Μωαβ καὶ τοῖς θεοῖς υἱῶν Αμμων 
                            καὶ τοῖς θεοῖς τῶν ἀλλοφύλων καὶ ἐγκατέλιπον τὸν κύριον καὶ 
                            οὐκ ἐδούλευσαν αὐτῷ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                  <p>καὶ ἐθυμώθη ὀργῇ κύριος ἐν τῷ Ισραηλ 
                            καὶ ἀπέδοτο αὐτοὺς ἐν χειρὶ ἀλλοφύλων καὶ ἐν χειρὶ υἱῶν Αμμων.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                  <p>καὶ ἐσάθρωσαν καὶ ἔθλασαν τοὺς υἱοὺς Ισραηλ ἐν τῷ ἐνιαυτῷ 
                            ἐκείνῳ ὀκτωκαίδεκα ἔτη, πάντας τοὺς υἱοὺς Ισραηλ ἐν τῷ πέραν 
                            τοῦ Ιορδάνου ἐν τῇ γῇ τοῦ Αμορραίου ἐν τῇ Γαλααδίτιδι.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                  <p>καὶ 
                            διέβησαν οἱ υἱοὶ Αμμων τὸν Ιορδάνην ἐκπολεμῆσαι καὶ ἐν τῷ 
                            Ιουδα καὶ Βενιαμιν καὶ ἐν τῷ οἴκῳ Εφραιμ, καὶ ἐθλίβησαν οἱ υἱοὶ 
                            Ισραηλ σφόδρα.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                  <p>καὶ ἐκέκραξαν οἱ υἱοὶ Ισραηλ πρὸς κύριον λέγοντες
                             Ἡμάρτομέν σοι, ὅτι ἐγκατελίπομεν τὸν θεὸν ἡμῶν καὶ ἐλατρεύσαμεν
                             ταῖς Βααλιμ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                  <p>καὶ εἶπεν κύριος πρὸς τοὺς υἱοὺς Ισραηλ 
                            Οὐχὶ οἱ Αἰγύπτιοι καὶ οἱ Αμορραῖοι καὶ οἱ υἱοὶ Αμμων καὶ Μωαβ 
                            καὶ οἱ ἀλλόφυλοι
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                  <p>καὶ Σιδώνιοι καὶ Μαδιαμ καὶ Αμαληκ ἐξέθλιψαν 
                            ὑμᾶς; καὶ ἐκεκράξατε πρός με, καὶ ἔσωσα ὑμᾶς ἐκ χειρὸς αὐτῶν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                  <p>καὶ ὑμεῖς ἐγκατελίπετέ με καὶ ἐλατρεύσατε θεοῖς ἑτέροις· διὰ
                            τοῦτο οὐ προσθήσω τοῦ σῶσαι ὑμᾶς.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                  <p>βαδίζετε καὶ βοᾶτε πρὸς 
                            τοὺς θεούς, οὓς ἐξελέξασθε ἑαυτοῖς, καὶ αὐτοὶ σωσάτωσαν ὑμᾶς 
                            ἐν καιρῷ θλίψεως ὑμῶν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                  <p>καὶ εἶπαν οἱ υἱοὶ Ισραηλ πρὸς κύριον 
                            Ἡμάρτομεν, ποίησον σὺ ἡμῖν κατὰ πάντα, ὅσα ἂν ἀρέσκῃ ἐνώπιόν
                             σου, πλήν, κύριε, ἐξελοῦ ἡμᾶς ἐν τῇ ἡμέρᾳ ταύτῃ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                  <p>καὶ 
                            μετέστησαν τοὺς θεοὺς τοὺς ἀλλοτρίους ἐκ μέσου αὐτῶν καὶ ἐλάτρευσαν
                             τῷ κυρίῳ· καὶ οὐκ εὐηρέστησεν ἐν τῷ λαῷ, καὶ ὠλιγοψύχησεν
                             ἐν τῷ κόπῳ Ισραηλ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                  <p>Καὶ ἀνέβησαν οἱ υἱοὶ Αμμων καὶ παρενέβαλον ἐν Γαλααδ, καὶ 
                            ἐξῆλθον οἱ υἱοὶ Ισραηλ καὶ παρενέβαλον ἐν τῇ Μασσηφα.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                  <p>καὶ 
                            εἶπον οἱ ἄρχοντες τοῦ λαοῦ Γαλααδ ἀνὴρ πρὸς τὸν πλησίον αὐτοῦ
                             Τίς ἀνήρ, ὃς ἄρξεται πολεμῆσαι ἐν τοῖς υἱοῖς Αμμων; καὶ 
                            ἔσται εἰς κεφαλὴν πᾶσιν τοῖς κατοικοῦσιν Γαλααδ.
                        </p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>Καὶ Ιεφθαε ὁ Γαλααδίτης δυνατὸς ἐν ἰσχύι· καὶ αὐτὸς ἦν υἱὸς 
                            γυναικὸς πόρνης, καὶ ἔτεκεν τῷ Γαλααδ τὸν Ιεφθαε.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>καὶ ἔτεκεν 
                            ἡ γυνὴ Γαλααδ αὐτῷ υἱούς· καὶ ἡδρύνθησαν οἱ υἱοὶ τῆς γυναικὸς 
                            καὶ ἐξέβαλον τὸν Ιεφθαε καὶ εἶπον αὐτῷ Οὐ κληρονομήσεις ἐν τῷ 
                            οἴκῳ τοῦ πατρὸς ἡμῶν, ὅτι γυναικὸς υἱὸς ἑταίρας εἶ σύ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>καὶ ἀπέδρα
                             Ιεφθαε ἐκ προσώπου τῶν ἀδελφῶν αὐτοῦ καὶ κατῴκησεν ἐν
                            γῇ Τωβ, καὶ συνελέγοντο πρὸς τὸν Ιεφθαε ἄνδρες λιτοὶ καὶ συνεξεπορεύοντο
                             μετ’ αὐτοῦ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>Καὶ ἐγένετο μεθ’ ἡμέρας καὶ ἐπολέμησαν οἱ υἱοὶ Αμμων μετὰ 
                            Ισραηλ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>καὶ ἐγενήθη ἡνίκα ἐπολέμουν οἱ υἱοὶ Αμμων μετὰ Ισραηλ, 
                            καὶ ἐπορεύθησαν οἱ πρεσβύτεροι Γαλααδ παραλαβεῖν τὸν Ιεφθαε 
                            ἐν γῇ Τωβ
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>καὶ εἶπαν πρὸς Ιεφθαε Δεῦρο καὶ ἔσῃ ἡμῖν εἰς ἡγούμενον,
                             καὶ πολεμήσωμεν ἐν τοῖς υἱοῖς Αμμων.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                  <p>καὶ εἶπεν Ιεφθαε 
                            τοῖς πρεσβυτέροις Γαλααδ Οὐχ ὑμεῖς ἐμισήσατέ με καὶ ἐξεβάλετέ 
                            με ἐκ τοῦ οἴκου τοῦ πατρός μου καὶ ἐξαπεστείλατέ με ἀφ’ ὑμῶν; 
                            καὶ τί ὅτι ἤλθατε πρός με, ἡνίκα ἐθλίβητε;
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                  <p>καὶ εἶπαν οἱ πρεσβύτεροι
                             Γαλααδ πρὸς Ιεφθαε Οὐχ οὕτως· νῦν ἤλθομεν πρὸς σέ, καὶ 
                            συμπορεύσῃ ἡμῖν, καὶ πολεμήσομεν ἐν τοῖς υἱοῖς Αμμων· καὶ ἔσῃ 
                            ἡμῖν εἰς κεφαλήν, πᾶσιν τοῖς κατοικοῦσιν Γαλααδ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                  <p>καὶ εἶπεν Ιεφθαε 
                            πρὸς τοὺς πρεσβυτέρους Γαλααδ Εἰ ἐπιστρέφετέ με ὑμεῖς πολεμῆσαι
                             ἐν τοῖς υἱοῖς Αμμων καὶ παραδῷ κύριος αὐτοὺς ἐνώπιον ἐμοῦ, 
                            ἐγὼ ὑμῖν ἔσομαι εἰς κεφαλήν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                  <p>καὶ εἶπαν οἱ πρεσβύτεροι Γαλααδ 
                            πρὸς Ιεφθαε Κύριος ἔσται ὁ ἀκούων ἀνὰ μέσον ἡμῶν, εἰ μὴ κατὰ 
                            τὸ ῥῆμά σου οὕτως ποιήσομεν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                  <p>καὶ ἐπορεύθη Ιεφθαε μετὰ τῶν 
                            πρεσβυτέρων Γαλααδ, καὶ κατέστησαν αὐτὸν ἐπ’ αὐτῶν εἰς κεφαλὴν
                            εἰς ἡγούμενον. καὶ ἐλάλησεν Ιεφθαε πάντας τοὺς λόγους αὐτοῦ 
                            ἐνώπιον κυρίου ἐν Μασσηφα.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                  <p>Καὶ ἀπέστειλεν Ιεφθαε ἀγγέλους πρὸς βασιλέα υἱῶν Αμμων 
                            λέγων Τί ἐμοὶ καὶ σοί, ὅτι ἥκεις πρός με σὺ πολεμῆσαί με ἐν 
                            τῇ γῇ μου;
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                  <p>καὶ εἶπεν βασιλεὺς υἱῶν Αμμων πρὸς τοὺς ἀγγέλους 
                            Ιεφθαε Διότι ἔλαβεν Ισραηλ τὴν γῆν μου ἐν τῇ ἀναβάσει αὐτοῦ 
                            ἐξ Αἰγύπτου ἀπὸ Αρνων ἕως Ιαβοκ καὶ ἕως τοῦ Ιορδάνου· καὶ 
                            νῦν ἐπίστρεψον αὐτὰς μετ’ εἰρήνης.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                  <p>καὶ ἀπέστρεψαν οἱ ἄγγελοι 
                            πρὸς Ιεφθαε. καὶ ἀπέστειλεν Ιεφθαε ἀγγέλους πρὸς τὸν βασιλέα 
                            υἱῶν Αμμων
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                  <p>λέγων Τάδε λέγει Ιεφθαε Οὐκ ἔλαβεν Ισραηλ τὴν 
                            γῆν Μωαβ καὶ τὴν γῆν υἱῶν Αμμων
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                  <p>ἐν τῇ ἀναβάσει αὐτῶν ἐξ 
                            Αἰγύπτου, ἀλλ’ ἐπορεύθη Ισραηλ ἐν τῇ ἐρήμῳ ἕως θαλάσσης ἐρυθρᾶς
                             καὶ ἦλθεν ἕως Καδης.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                  <p>καὶ ἐξαπέστειλεν Ισραηλ ἀγγέλους 
                            πρὸς βασιλέα Εδωμ λέγων Παρελεύσομαι διὰ τῆς γῆς σου· καὶ 
                            οὐκ ἤκουσεν βασιλεὺς Εδωμ. καί γε πρὸς βασιλέα Μωαβ ἀπέστειλεν,
                             καὶ οὐκ ἠθέλησεν. καὶ ἐκάθισεν Ισραηλ ἐν Καδης.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                  <p>καὶ διῆλθεν
                             ἐν τῇ ἐρήμῳ καὶ ἐκύκλωσεν τὴν γῆν Εδωμ καὶ τὴν γῆν Μωαβ 
                            καὶ παρεγένετο κατ’ ἀνατολὰς ἡλίου τῆς γῆς Μωαβ καὶ παρενέβαλον
                             ἐν τῷ πέραν Αρνων καὶ οὐκ εἰσῆλθον εἰς τὸ ὅριον Μωαβ,
                            ὅτι Αρνων ἦν ὅριον Μωαβ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                  <p>καὶ ἀπέστειλεν Ισραηλ ἀγγέλους 
                            πρὸς Σηων βασιλέα Εσεβων τὸν Αμορραῖον, καὶ εἶπεν αὐτῷ Ισραηλ 
                            Παρελεύσομαι διὰ τῆς γῆς σου ἕως τοῦ τόπου μου.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                  <p>καὶ οὐκ 
                            ἠθέλησεν Σηων διελθεῖν τὸν Ισραηλ διὰ τῶν ὁρίων αὐτοῦ· καὶ 
                            συνήγαγεν Σηων πάντα τὸν λαὸν αὐτοῦ καὶ παρενέβαλεν εἰς Ιασσα 
                            καὶ ἐπολέμησεν μετὰ Ισραηλ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                  <p>καὶ παρέδωκεν κύριος ὁ θεὸς Ισραηλ
                             τὸν Σηων καὶ πάντα τὸν λαὸν αὐτοῦ ἐν χειρὶ Ισραηλ, καὶ ἐπάταξεν
                             αὐτούς· καὶ ἐκληρονόμησεν Ισραηλ πᾶσαν τὴν γῆν τοῦ Αμορραίου
                             τοῦ κατοικοῦντος ἐν τῇ γῇ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="22">
                  <p>καὶ ἐκληρονόμησεν πᾶν τὸ 
                            ὅριον τοῦ Αμορραίου ἀπὸ Αρνων καὶ ἕως τοῦ Ιαβοκ καὶ ἀπὸ τῆς 
                            ἐρήμου καὶ ἕως τοῦ Ιορδάνου.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="23">
                  <p>καὶ νῦν κύριος ὁ θεὸς Ισραηλ 
                            ἐξῆρεν τὸν Αμορραῖον ἐκ προσώπου τοῦ λαοῦ αὐτοῦ Ισραηλ, καὶ 
                            σὺ κληρονομήσεις αὐτὸν ἐπὶ σοῦ;
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="24">
                  <p>οὐχὶ ὅσα κατεκληρονόμησέν 
                            σοι Χαμως ὁ θεός σου, αὐτὰ κληρονομήσεις; καὶ πάντα, ὅσα κατεκληρονόμησεν
                             κύριος ὁ θεὸς ἡμῶν ἀπὸ προσώπου ἡμῶν, αὐτὰ 
                            κληρονομήσομεν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="25">
                  <p>καὶ νῦν μὴ κρείσσων εἶ σὺ τοῦ Βαλακ υἱοῦ 
                            Σεπφωρ βασιλέως Μωαβ; μὴ μάχῃ ἐμαχέσατο μετὰ Ισραηλ ἢ πολεμῶν
                             ἐπολέμησεν αὐτοῖς;
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="26">
                  <p>ἐν τῷ οἴκῳ Ισραηλ ἐν Εσεβων καὶ ἐν 
                            ταῖς θυγατράσιν αὐτῆς καὶ ἐν Ιαζηρ καὶ ἐν ταῖς θυγατράσιν αὐτῆς
                            καὶ ἐν πάσαις ταῖς πόλεσιν ταῖς παρὰ τὸν Ιορδάνην τριακόσια 
                            ἔτη τί ὅτι οὐκ ἐρρύσαντο αὐτοὺς ἐν τῷ καιρῷ ἐκείνῳ;
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="27">
                  <p>καὶ ἐγὼ 
                            οὐχ ἥμαρτόν σοι, καὶ σὺ ποιεῖς μετ’ ἐμοῦ πονηρίαν τοῦ πολεμῆσαι 
                            ἐν ἐμοί· κρίναι κύριος ὁ κρίνων σήμερον ἀνὰ μέσον υἱῶν Ισραηλ 
                            καὶ ἀνὰ μέσον υἱῶν Αμμων.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="28">
                  <p>καὶ οὐκ εἰσήκουσεν βασιλεὺς υἱῶν 
                            Αμμων καὶ οὐκ εἰσήκουσεν τῶν λόγων Ιεφθαε, ὧν ἀπέστειλεν 
                            πρὸς αὐτόν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="29">
                  <p>Καὶ ἐγενήθη ἐπὶ Ιεφθαε πνεῦμα κυρίου, καὶ διέβη τὴν γῆν Γαλααδ
                             καὶ τὸν Μανασση καὶ διέβη τὴν σκοπιὰν Γαλααδ καὶ ἀπὸ 
                            σκοπιᾶς Γαλααδ εἰς τὸ πέραν υἱῶν Αμμων.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="30">
                  <p>καὶ ηὔξατο Ιεφθαε 
                            εὐχὴν τῷ κυρίῳ καὶ εἶπεν Ἐὰν παραδώσει παραδῷς μοι τοὺς 
                            υἱοὺς Αμμων ἐν χειρί μου,
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="31">
                  <p>καὶ ἔσται ὃς ἂν ἐξέλθῃ ἐκ τῶν θυρῶν
                             τοῦ οἴκου μου εἰς ἀπάντησίν μου ἐν τῷ ἐπιστρέψαι με ἐν 
                            εἰρήνῃ ἀπὸ τῶν υἱῶν Αμμων, καὶ ἔσται τῷ κυρίῳ, καὶ ἀνοίσω 
                            αὐτὸν ὁλοκαύτωμα.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="32">
                  <p>καὶ διέβη Ιεφθαε πρὸς τοὺς υἱοὺς Αμμων 
                            τοῦ πολεμῆσαι πρὸς αὐτούς, καὶ παρέδωκεν αὐτοὺς κύριος ἐν 
                            χειρὶ αὐτοῦ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="33">
                  <p>καὶ ἐπάταξεν αὐτοὺς ἀπὸ Αροηρ καὶ ἕως τοῦ ἐλθεῖν 
                            εἰς Σεμωιθ εἴκοσι πόλεις ἕως Αβελ ἀμπελώνων πληγὴν μεγάλην 
                            σφόδρα, καὶ ἐνετράπησαν οἱ υἱοὶ Αμμων ἀπὸ προσώπου υἱῶν Ισραηλ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="34">
                  <p>Καὶ ἦλθεν Ιεφθαε εἰς Μασσηφα εἰς τὸν οἶκον αὐτοῦ, καὶ ἰδοὺ 
                            ἡ θυγάτηρ αὐτοῦ ἐξεπορεύετο εἰς ἀπάντησιν αὐτοῦ ἐν τυμπάνοις 
                            καὶ χοροῖς· καὶ αὕτη μονογενὴς αὐτῷ ἀγαπητή, καὶ οὐκ ἔστιν 
                            αὐτῷ πλὴν αὐτῆς υἱὸς ἢ θυγάτηρ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="35">
                  <p>καὶ ἐγενήθη ἡνίκα εἶδεν αὐτήν, 
                            καὶ διέρρηξεν τὰ ἱμάτια αὐτοῦ καὶ εἶπεν Οἴμμοι, θύγατέρ μου, ἐμπεποδοστάτηκάς
                             με, εἰς σκῶλον ἐγένου ἐν ὀφθαλμοῖς μου, ἐγὼ 
                            δὲ ἤνοιξα τὸ στόμα μου περὶ σοῦ πρὸς κύριον καὶ οὐ δυνήσομαι 
                            ἀποστρέψαι.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="36">
                  <p>καὶ εἶπεν πρὸς αὐτόν Πάτερ μου, εἰ ἐν ἐμοὶ ἤνοιξας 
                            τὸ στόμα σου πρὸς κύριον, ποίει μοι ὃν τρόπον ἐξῆλθεν ἐκ τοῦ 
                            στόματός σου, ἀνθ’ ὧν ἐποίησέν σοι κύριος ἐκδικήσεις ἐκ τῶν 
                            ἐχθρῶν σου ἐκ τῶν υἱῶν Αμμων.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="37">
                  <p>καὶ εἶπεν πρὸς τὸν πατέρα 
                            αὐτῆς Καὶ ποίησόν μοι τὸ ῥῆμα τοῦτο· ἔασόν με δύο μῆνας, καὶ 
                            πορεύσομαι καὶ καταβήσομαι ἐπὶ τὰ ὄρη καὶ κλαύσομαι ἐπὶ τὰ 
                            παρθένιά μου, καὶ ἐγὼ καὶ αἱ συνεταιρίδες μου.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="38">
                  <p>καὶ εἶπεν Πορεύου·
                             καὶ ἐξαπέστειλεν αὐτὴν δύο μῆνας. καὶ ἐπορεύθη, αὐτὴ καὶ αἱ 
                            συνεταιρίδες αὐτῆς, καὶ ἔκλαυσεν ἐπὶ τὰ παρθένια αὐτῆς ἐπὶ τὰ 
                            ὄρη.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="39">
                  <p>καὶ ἐγένετο μετὰ τέλος δύο μηνῶν καὶ ἀνέκαμψεν πρὸς 
                            τὸν πατέρα αὐτῆς, καὶ ἐπετέλεσεν Ιεφθαε τὴν εὐχὴν αὐτοῦ, ἣν
                            ηὔξατο· καὶ αὐτὴ οὐκ ἔγνω ἄνδρα. καὶ ἐγενήθη εἰς πρόσταγμα ἐν 
                            Ισραηλ·
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="40">
                  <p>ἐξ ἡμερῶν εἰς ἡμέρας συνεπορεύοντο αἱ θυγατέρες 
                            Ισραηλ θρηνεῖν τὴν θυγατέρα Ιεφθαε τοῦ Γαλααδίτου τέσσαρας 
                            ἡμέρας ἐν τῷ ἐνιαυτῷ.
                        </p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>Καὶ συνήχθησαν οἱ υἱοὶ Εφραιμ καὶ ἦλθον εἰς Σεφινα καὶ εἶπον
                             πρὸς Ιεφθαε Τί ὅτι ἐπορεύθης πολεμεῖν ἐν τοῖς υἱοῖς Αμμων 
                            καὶ ἡμᾶς οὐ κέκληκας πορευθῆναι μετὰ σοῦ; τὸν οἶκόν σου ἐμπρήσομεν
                             ἐν πυρί.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>καὶ εἶπεν πρὸς αὐτοὺς Ιεφθαε Ἀνὴρ ἀντιδικῶν
                             ἤμην ἐγὼ καὶ ὁ λαός μου, καὶ οἱ υἱοὶ Αμμων ἐταπείνουν με 
                            σφόδρα· καὶ ἐβόησα πρὸς ὑμᾶς, καὶ οὐκ ἐσώσατέ με ἐκ χειρὸς 
                            αὐτῶν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>καὶ εἶδον ὅτι οὐκ ἦν ὁ σῴζων, καὶ ἐθέμην τὴν ψυχήν 
                            μου ἐν τῇ χειρί μου καὶ διέβην πρὸς τοὺς υἱοὺς Αμμων, καὶ παρέδωκεν
                             αὐτοὺς κύριος ἐν χειρί μου· καὶ ἵνα τί ἀνέβητε πρός με 
                            τῇ ἡμέρᾳ ταύτῃ τοῦ πολεμεῖν ἐν ἐμοί;
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>καὶ συνήθροισεν Ιεφθαε 
                            πάντας τοὺς ἄνδρας Γαλααδ καὶ ἐπολέμει τὸν Εφραιμ, καὶ ἐπάταξαν
                             ἄνδρες Γαλααδ τὸν Εφραιμ, ὅτι εἶπαν Οἱ διασεσῳσμένοι τοῦ 
                            Εφραιμ ὑμεῖς, Γαλααδ ἐν μέσῳ Εφραιμ καὶ ἐν μέσῳ Μανασση.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>καὶ προκατελάβοντο ἄνδρες Γαλααδ τὰς διαβάσεις τοῦ Ιορδάνου 
                            τοῦ Εφραιμ, καὶ ἐγενήθη ὅτι εἶπαν οἱ διασεσῳσμένοι τοῦ Εφραιμ
                            Διαβῶμεν, καὶ εἶπαν αὐτοῖς οἱ ἄνδρες Γαλααδ Μὴ ὑμεῖς ἐκ τοῦ 
                            Εφραιμ; καὶ εἶπαν Οὔκ ἐσμεν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>καὶ εἶπαν αὐτοῖς Εἴπατε δὴ Σύνθημα·
                             καὶ οὐ κατηύθυναν τοῦ λαλῆσαι οὕτως. καὶ ἐπελάβοντο 
                            αὐτῶν καὶ ἔσφαξαν αὐτοὺς ἐπὶ τὰς διαβάσεις τοῦ Ιορδάνου, καὶ 
                            ἔπεσαν ἐξ Εφραιμ ἐν τῷ καιρῷ ἐκείνῳ δύο τεσσαράκοντα χιλιάδες.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                  <p>Καὶ ἔκρινεν Ιεφθαε τὸν Ισραηλ ἓξ ἔτη. καὶ ἀπέθανεν Ιεφθαε ὁ 
                            Γαλααδίτης καὶ ἐτάφη ἐν τῇ πόλει αὐτοῦ Γαλααδ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                  <p>Καὶ ἔκρινεν μετ’ αὐτὸν τὸν Ισραηλ Εσεβων ἐκ Βαιθλεεμ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                  <p>καὶ ἐγένοντο αὐτῷ τριάκοντα υἱοὶ καὶ τριάκοντα θυγατέρες ἐξαπεσταλμέναι
                             ἔξω, καὶ τριάκοντα γυναῖκας εἰσήγαγεν τοῖς υἱοῖς 
                            αὐτοῦ ἔξωθεν. καὶ ἔκρινεν τὸν Ισραηλ ἑπτὰ ἔτη.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                  <p>καὶ ἀπέθανεν 
                            Εσεβων καὶ ἐτάφη ἐν Βηθλεεμ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                  <p>Καὶ ἔκρινεν μετ’ αὐτὸν τὸν Ισραηλ Αιλων ὁ Ζαβουλωνίτης. 
                            καὶ ἔκρινεν τὸν Ισραηλ δέκα ἔτη.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                  <p>καὶ ἀπέθανεν Αιλων ὁ Ζαβουλωνίτης
                             ἐν Αιλιμ, καὶ ἔθαψαν αὐτὸν ἐν γῇ Ζαβουλων.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                  <p>Καὶ ἔκρινεν μετ’ αὐτὸν τὸν Ισραηλ Λαβδων υἱὸς Σελλημ ὁ 
                            Φρααθωνίτης.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                  <p>καὶ ἐγένοντο αὐτῷ τεσσαράκοντα υἱοὶ καὶ τριάκοντα
                             υἱοὶ τῶν υἱῶν αὐτοῦ ἐπιβεβηκότες ἐπὶ ἑβδομήκοντα πώλους.
                            καὶ ἔκρινεν τὸν Ισραηλ ὀκτὼ ἔτη.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                  <p>καὶ ἀπέθανεν Λαβδων υἱὸς 
                            Σελλημ ὁ Φρααθωνίτης καὶ ἐτάφη ἐν Φρααθων ἐν γῇ Εφραιμ ἐν 
                            ὄρει Λανακ.
                        </p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>Καὶ προσέθεντο οἱ υἱοὶ Ισραηλ ποιῆσαι τὸ πονηρὸν ἐναντίον 
                            κυρίου, καὶ παρέδωκεν αὐτοὺς κύριος ἐν χειρὶ ἀλλοφύλων τεσσαράκοντα
                             ἔτη.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>Καὶ ἐγένετο ἀνὴρ ἐκ Σαραα ἐκ τῆς φυλῆς τοῦ Δαν, καὶ ὄνομα 
                            αὐτῷ Μανωε, καὶ ἡ γυνὴ αὐτοῦ στεῖρα καὶ οὐκ ἔτικτεν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>καὶ 
                            ὤφθη ἄγγελος κυρίου πρὸς τὴν γυναῖκα καὶ εἶπεν πρὸς αὐτήν 
                            Ἰδοὺ δὴ σὺ στεῖρα καὶ οὐ τέτοκας· καὶ ἐν γαστρὶ ἕξεις καὶ τέξῃ 
                            υἱόν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>καὶ νῦν φύλαξαι καὶ μὴ πίῃς οἶνον καὶ σικερα καὶ μὴ φάγῃς
                             πᾶν ἀκάθαρτον·
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>ὅτι ἰδοὺ σὺ ἐν γαστρὶ ἕξεις καὶ τέξῃ υἱόν, 
                            καὶ οὐκ ἀναβήσεται σίδηρος ἐπὶ τὴν κεφαλὴν αὐτοῦ, ὅτι ἡγιασμένον
                             ναζιραῖον ἔσται τῷ θεῷ τὸ παιδάριον ἐκ τῆς γαστρός, καὶ 
                            αὐτὸς ἄρξεται σῴζειν τὸν Ισραηλ ἐκ χειρὸς ἀλλοφύλων.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>καὶ ἦλθεν 
                            ἡ γυνὴ καὶ εἶπεν τῷ ἀνδρὶ αὐτῆς λέγουσα ὅτι Ἄνθρωπος τοῦ θεοῦ 
                            ἦλθεν πρός με, καὶ ἡ ὅρασις αὐτοῦ ὡς ὅρασις ἀγγέλου τοῦ θεοῦ 
                            ἐπιφανὴς σφόδρα· καὶ ἠρώτων, πόθεν ἐστίν, καὶ τὸ ὄνομα αὐτοῦ
                            οὐκ ἀπήγγειλέν μοι.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                  <p>καὶ εἶπέν μοι Ἰδοὺ σὺ ἐν γαστρὶ ἕξεις καὶ 
                            τέξῃ υἱόν· καὶ νῦν μὴ πίῃς οἶνον καὶ σικερα καὶ μὴ φάγῃς πᾶσαν 
                            ἀκαθαρσίαν, ὅτι ναζιραῖον θεοῦ ἔσται τὸ παιδάριον ἀπὸ τῆς γαστρὸς
                             ἕως ἡμέρας θανάτου αὐτοῦ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                  <p>καὶ ἐδεήθη Μανωε τοῦ κυρίου 
                            καὶ εἶπεν Ἐν ἐμοί, κύριε, ἄνθρωπος τοῦ θεοῦ, ὃν ἀπέστειλας πρὸς 
                            ἡμᾶς, ἐλθέτω δὴ πρὸς ἡμᾶς καὶ φωτισάτω ἡμᾶς τί ποιήσωμεν τῷ 
                            παιδαρίῳ τῷ τικτομένῳ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                  <p>καὶ ἐπήκουσεν ὁ θεὸς τῆς φωνῆς Μανωε, 
                            καὶ παρεγένετο ὁ ἄγγελος τοῦ θεοῦ ἔτι πρὸς τὴν γυναῖκα αὐτῆς 
                            καθημένης ἐν τῷ ἀγρῷ, καὶ Μανωε ὁ ἀνὴρ αὐτῆς οὐκ ἦν μετ’ 
                            αὐτῆς.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                  <p>καὶ ἐτάχυνεν ἡ γυνὴ καὶ ἐξέδραμεν καὶ ἀπήγγειλεν τῷ 
                            ἀνδρὶ αὐτῆς καὶ εἶπεν πρὸς αὐτόν Ἰδοὺ ὦπταί μοι ὁ ἀνὴρ ὁ ἐλθὼν
                             πρός με τῇ ἡμέρᾳ ἐκείνῃ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                  <p>καὶ ἀνέστη Μανωε καὶ ἐπορεύθη 
                            ὀπίσω τῆς γυναικὸς αὐτοῦ πρὸς τὸν ἄνδρα καὶ εἶπεν αὐτῷ Εἰ 
                            σὺ εἶ ὁ ἀνὴρ ὁ λαλήσας πρὸς τὴν γυναῖκα; καὶ εἶπεν ὁ ἄγγελος 
                            Ἐγώ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                  <p>καὶ εἶπεν Μανωε Νῦν δὴ ἐλθόντος τοῦ ῥήματός σου τί 
                            ἔσται τὸ κρίμα τοῦ παιδαρίου καὶ τὰ ἔργα αὐτοῦ;
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                  <p>καὶ εἶπεν ὁ 
                            ἄγγελος κυρίου πρὸς Μανωε Ἀπὸ πάντων, ὧν εἶπα πρὸς τὴν 
                            γυναῖκα, φυλαξάσθω·
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                  <p>ἀπὸ πάντων, ὅσα ἐκπορεύεται ἐξ ἀμπέλου, 
                            οὐ φάγεται καὶ οἶνον καὶ σικερα μὴ πιέτω καὶ πᾶν ἀκάθαρτον μὴ
                            φαγέτω· πάντα, ὅσα ἐνετειλάμην αὐτῇ, φυλαξάσθω.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                  <p>καὶ εἶπεν 
                            Μανωε πρὸς τὸν ἄγγελον κυρίου Βιασώμεθα δή σε καὶ ποιήσομεν 
                            ἐνώπιόν σου ἔριφον αἰγῶν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                  <p>καὶ εἶπεν ὁ ἄγγελος κυρίου πρὸς 
                            Μανωε Ἐὰν βιάσῃ με, οὐ φάγομαι τῶν ἄρτων σου, καὶ ἐὰν ποιήσῃς
                             ὁλοκαύτωμα, κυρίῳ ἀνοίσεις αὐτό· ὅτι οὐκ ἔγνω Μανωε ὅτι 
                            ἄγγελος κυρίου ἐστίν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                  <p>καὶ εἶπεν Μανωε πρὸς τὸν ἄγγελον κυρίου 
                            Τί ὄνομά σοι, ἵνα, ὅταν ἔλθῃ τὸ ῥῆμά σου, δοξάσωμέν σε;
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                  <p>καὶ 
                            εἶπεν αὐτῷ ὁ ἄγγελος κυρίου Ἵνα τί τοῦτο ἐρωτᾷς τὸ ὄνομά μου; 
                            καὶ αὐτό ἐστιν θαυμαστόν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                  <p>καὶ ἔλαβεν Μανωε τὸν ἔριφον τῶν 
                            αἰγῶν καὶ τὴν θυσίαν καὶ ἀνήνεγκεν ἐπὶ τὴν πέτραν τῷ κυρίῳ, 
                            τῷ θαυμαστὰ ποιοῦντι κυρίῳ· καὶ Μανωε καὶ ἡ γυνὴ αὐτοῦ ἐθεώρουν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                  <p>καὶ ἐγένετο ἐν τῷ ἀναβῆναι τὴν φλόγα ἐπάνωθεν τοῦ 
                            θυσιαστηρίου εἰς τὸν οὐρανὸν καὶ ἀνέβη ὁ ἄγγελος κυρίου ἐν τῇ 
                            φλογί, καὶ Μανωε καὶ ἡ γυνὴ αὐτοῦ ἐθεώρουν καὶ ἔπεσον ἐπὶ 
                            πρόσωπον αὐτῶν ἐπὶ τὴν γῆν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                  <p>καὶ οὐ προσέθηκεν ἔτι ὁ ἄγγελος 
                            κυρίου ὀφθῆναι πρὸς Μανωε καὶ πρὸς τὴν γυναῖκα αὐτοῦ· τότε 
                            ἔγνω Μανωε ὅτι ἄγγελος κυρίου ἐστίν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="22">
                  <p>καὶ εἶπεν Μανωε πρὸς 
                            τὴν γυναῖκα αὐτοῦ Θανάτῳ ἀποθανούμεθα, ὅτι θεὸν ἑωράκαμεν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="23">
                  <p>καὶ εἶπεν αὐτῷ ἡ γυνὴ αὐτοῦ Εἰ ἐβούλετο κύριος θανατῶσαι 
                            ἡμᾶς, οὐκ ἂν ἐδέξατο ἐκ τῶν χειρῶν ἡμῶν ὁλοκαύτωμα καὶ θυσίαν 
                            καὶ οὐκ ἂν ἐφώτισεν ἡμᾶς πάντα ταῦτα καὶ οὐκ ἂν ἀκουστὰ ἐποίησεν
                             ἡμῖν ταῦτα.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="24">
                  <p>Καὶ ἔτεκεν ἡ γυνὴ υἱὸν καὶ ἐκάλεσεν τὸ ὄνομα αὐτοῦ Σαμψων·
                             καὶ ηὐλόγησεν αὐτὸν κύριος, καὶ ηὐξήθη τὸ παιδάριον.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="25">
                  <p>καὶ 
                            ἤρξατο πνεῦμα κυρίου συμπορεύεσθαι αὐτῷ ἐν παρεμβολῇ Δαν 
                            ἀνὰ μέσον Σαραα καὶ ἀνὰ μέσον Εσθαολ.
                        </p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>Καὶ κατέβη Σαμψων εἰς Θαμναθα καὶ εἶδεν γυναῖκα ἐν Θαμναθα
                             ἐκ τῶν θυγατέρων τῶν ἀλλοφύλων καὶ ἤρεσεν ἐνώπιον αὐτοῦ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>καὶ ἀνέβη καὶ ἀπήγγειλεν τῷ πατρὶ αὐτοῦ καὶ τῇ μητρὶ αὐτοῦ
                             καὶ εἶπεν Γυναῖκα ἑώρακα ἐν Θαμναθα ἀπὸ τῶν θυγατέρων 
                            τῶν ἀλλοφύλων, καὶ νῦν λάβετέ μοι αὐτὴν εἰς γυναῖκα.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>καὶ εἶπεν 
                            αὐτῷ ὁ πατὴρ αὐτοῦ καὶ ἡ μήτηρ αὐτοῦ Μὴ οὐκ ἔστιν ἀπὸ τῶν 
                            θυγατέρων τῶν ἀδελφῶν σου καὶ ἐν παντὶ τῷ λαῷ μου γυνή, ὅτι 
                            σὺ πορεύῃ λαβεῖν γυναῖκα ἐκ τῶν ἀλλοφύλων τῶν ἀπεριτμήτων; 
                            καὶ εἶπεν Σαμψων πρὸς τὸν πατέρα αὐτοῦ Ταύτην λαβέ μοι, ὅτι 
                            ἤρεσεν ἐν ὀφθαλμοῖς μου.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>καὶ ὁ πατὴρ αὐτοῦ καὶ ἡ μήτηρ αὐτοῦ 
                            οὐκ ἔγνωσαν ὅτι παρὰ κυρίου ἐστίν, ὅτι ἀνταπόδομα αὐτὸς
                            ἐκζητεῖ ἐκ τῶν ἀλλοφύλων· καὶ ἐν τῷ καιρῷ ἐκείνῳ ἀλλόφυλοι ἐκυρίευον
                             τῶν υἱῶν Ισραηλ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>καὶ κατέβη Σαμψων καὶ ὁ πατὴρ αὐτοῦ 
                            καὶ ἡ μήτηρ αὐτοῦ εἰς Θαμναθα. καὶ ἐξέκλινεν εἰς ἀμπελῶνα Θαμναθα,
                             καὶ ἰδοὺ σκύμνος λεόντων ὠρυόμενος εἰς ἀπάντησιν αὐτοῦ·
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>καὶ κατηύθυνεν ἐπ’ αὐτὸν πνεύμα κυρίου, καὶ διέσπασεν αὐτόν, 
                            ὡσεὶ διασπάσαι ἔριφον αἰγῶν, καὶ οὐδὲν ἦν ἐν τῇ χειρὶ αὐτοῦ. 
                            καὶ οὐκ ἀπήγγειλεν τῷ πατρὶ αὐτοῦ οὐδὲ τῇ μητρὶ ἃ ἐποίησεν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                  <p>καὶ κατέβησαν καὶ ἐλάλησαν τῇ γυναικί, καὶ ἤρεσεν ἐνώπιον Σαμψων.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                  <p>καὶ ἐπέστρεψεν μεθ’ ἡμέρας λαβεῖν αὐτὴν καὶ ἐξέκλινεν ἰδεῖν 
                            τὸ πτῶμα τοῦ λέοντος, καὶ ἰδοὺ συστροφὴ μελισσῶν ἐν τῷ στόματι
                             τοῦ λέοντος καὶ μέλι ἦν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                  <p>καὶ ἐξεῖλεν αὐτὸ εἰς τὸ στόμα αὐτοῦ
                             καὶ ἐπορεύθη πορευόμενος καὶ ἔσθων· καὶ ἐπορεύθη πρὸς τὸν 
                            πατέρα αὐτοῦ καὶ πρὸς τὴν μητέρα αὐτοῦ καὶ ἔδωκεν αὐτοῖς, καὶ 
                            ἔφαγον· καὶ οὐκ ἀπήγγειλεν αὐτοῖς ὅτι ἐκ τῆς ἕξεως τοῦ λέοντος 
                            ἐξεῖλεν τὸ μέλι.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                  <p>καὶ κατέβη ὁ πατὴρ αὐτοῦ πρὸς τὴν γυναῖκα· 
                            καὶ ἐποίησεν ἐκεῖ Σαμψων πότον ἡμέρας ἑπτά, ὅτι οὕτως ἐποίουν 
                            οἱ νεανίσκοι.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                  <p>καὶ ἐγένετο ἐν τῷ φοβεῖσθαι αὐτοὺς αὐτὸν προσκατέστησαν
                             αὐτῷ ἑταίρους τριάκοντα, καὶ ἦσαν μετ’ αὐτοῦ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                  <p>καὶ 
                            εἶπεν αὐτοῖς Σαμψων Προβαλῶ ὑμῖν πρόβλημα, καὶ ἐὰν ἀπαγγείλητέ
                            μοι τὸ πρόβλημα ἐν ταῖς ἑπτὰ ἡμέραις τοῦ πότου, δώσω ὑμῖν 
                            τριάκοντα σινδόνας καὶ τριάκοντα στολάς·
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                  <p>καὶ ἐὰν μὴ δυνασθῆτε 
                            ἀπαγγεῖλαί μοι, καὶ δώσετε ὑμεῖς ἐμοὶ τριάκοντα σινδόνας καὶ τριάκοντα
                             στολὰς ἱματίων. καὶ εἶπαν αὐτῷ Προβαλοῦ τὸ πρόβλημά 
                            σου, καὶ ἀκουσόμεθα αὐτοῦ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                  <p>καὶ εἶπεν αὐτοῖς 
                            Ἐκ τοῦ ἔσθοντος ἐξῆλθεν βρῶσις, 
                            καὶ ἐξ ἰσχυροῦ ἐξῆλθεν γλυκύ. 
                            καὶ οὐκ ἠδυνάσθησαν ἀπαγγεῖλαι τὸ πρόβλημα ἐπὶ τρεῖς ἡμέρας.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                  <p>καὶ ἐγένετο ἐν τῇ ἡμέρᾳ τῇ τετάρτῃ καὶ εἶπαν τῇ γυναικὶ Σαμψων
                             Ἀπάτησον δὴ τὸν ἄνδρα σου καὶ ἀπαγγειλάτω σοι τὸ πρόβλημα,
                             μήποτε ἐμπυρίσωμέν σε καὶ τὸν οἶκον τοῦ πατρός σου ἐν 
                            πυρί· ἦ πτωχεῦσαι ἐκαλέσατε ἡμᾶς;
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                  <p>καὶ ἔκλαυσεν ἡ γυνὴ Σαμψων
                             ἐπ’ αὐτὸν καὶ εἶπεν αὐτῷ Μεμίσηκάς με καὶ οὐκ ἠγάπηκάς 
                            με, ὅτι τὸ πρόβλημα, ὃ προεβάλου τοῖς υἱοῖς τοῦ λαοῦ μου, κἀμοὶ 
                            οὐκ ἀπήγγειλας αὐτό. καὶ εἶπεν αὐτῇ Σαμψων Ἰδοὺ τῷ πατρί μου 
                            καὶ τῇ μητρί μου οὐκ ἀπήγγειλα αὐτό, καὶ σοὶ ἀπαγγελῶ;
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                  <p>καὶ 
                            ἔκλαυσεν ἐπ’ αὐτὸν ἐπὶ τὰς ἑπτὰ ἡμέρας, ἐν αἷς ἦν ἐν αὐταῖς ὁ 
                            πότος· καὶ ἐγένετο ἐν τῇ ἡμέρᾳ τῇ ἑβδόμῃ καὶ ἀπήγγειλεν αὐτῇ,
                            ὅτι παρηνώχλησεν αὐτόν· καὶ αὐτὴ ἀπήγγειλεν τοῖς υἱοῖς τοῦ λαοῦ 
                            αὐτῆς.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                  <p>καὶ εἶπαν αὐτῷ οἱ ἄνδρες τῆς πόλεως ἐν τῇ ἡμέρᾳ τῇ 
                            ἑβδόμῃ πρὶν δῦναι τὸν ἥλιον 
                            Τί γλυκύτερον μέλιτος, 
                            καὶ τί ἰσχυρότερον λέοντος; 
                            καὶ εἶπεν αὐτοῖς Σαμψων 
                            Εἰ μὴ κατεδαμάσατέ μου τὴν δάμαλιν, 
                            οὐκ ἂν εὕρετε τὸ πρόβλημά μου.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                  <p>καὶ κατεύθυνεν ἐπ’ αὐτὸν πνεῦμα κυρίου, καὶ κατέβη εἰς Ἀσκαλῶνα
                             καὶ ἔπαισεν ἐκεῖθεν τριάκοντα ἄνδρας καὶ ἔλαβεν τὰς στολὰς
                             αὐτῶν καὶ ἔδωκεν τοῖς ἀπαγγείλασιν τὸ πρόβλημα. καὶ ἐθυμώθη
                             ὀργῇ Σαμψων καὶ ἀνέβη εἰς τὸν οἶκον τοῦ πατρὸς αὐτοῦ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                  <p>καὶ συνῴκησεν ἡ γυνὴ Σαμψων τῷ νυμφαγωγῷ αὐτοῦ, ὃς ἦν 
                            ἑταῖρος αὐτοῦ.
                        </p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="15">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>Καὶ ἐγένετο μεθ’ ἡμέρας ἐν ἡμέραις θερισμοῦ πυρῶν καὶ ἐπεσκέψατο
                             Σαμψων τὴν γυναῖκα αὐτοῦ φέρων ἔριφον αἰγῶν καὶ εἶπεν
                             Εἰσελεύσομαι πρὸς τὴν γυναῖκά μου εἰς τὸν κοιτῶνα· καὶ 
                            οὐκ ἀφῆκεν αὐτὸν ὁ πατὴρ αὐτῆς εἰσελθεῖν πρὸς αὐτήν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>καὶ εἶπεν
                             ὁ πατὴρ αὐτῆς Εἴπας εἶπα ὅτι μισῶν ἐμίσησας αὐτήν, καὶ
                            ἔδωκα αὐτὴν τῷ συνεταίρῳ σου· οὐκ ἰδοὺ ἡ ἀδελφὴ αὐτῆς ἡ 
                            νεωτέρα κρείσσων αὐτῆς ἐστιν; ἔστω δή σοι ἀντὶ αὐτῆς.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>καὶ εἶπεν
                             αὐτῷ Σαμψων Ἀθῷός εἰμι τὸ ἅπαξ ἀπὸ τῶν ἀλλοφύλων, ὅτι 
                            ἐγὼ ποιῶ μεθ’ ὑμῶν κακά.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>καὶ ἐπορεύθη Σαμψων καὶ συνέλαβεν 
                            τριακοσίας ἀλώπεκας καὶ ἔλαβεν λαμπάδας καὶ συνέδησεν κέρκον 
                            πρὸς κέρκον καὶ ἔθηκεν λαμπάδα μίαν ἀνὰ μέσον τῶν δύο κέρκων 
                            ἐν τῷ μέσῳ·
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>καὶ ἐξῆψεν πῦρ ἐν ταῖς λαμπάσιν καὶ ἐξαπέστειλεν 
                            εἰς τὰ δράγματα τῶν ἀλλοφύλων καὶ ἐνεπύρισεν τοὺς στάχυας 
                            καὶ τὰ προτεθερισμένα ἀπὸ στοιβῆς καὶ ἕως ἑστῶτος καὶ ἕως ἀμπελῶνος
                             καὶ ἐλαίας.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>καὶ εἶπαν οἱ ἀλλόφυλοι Τίς ἐποίησεν ταῦτα; 
                            καὶ εἶπαν Σαμψων ὁ γαμβρὸς τοῦ Θαμναθαίου, ὅτι ἔλαβεν τὴν 
                            γυναῖκα αὐτοῦ καὶ ἔδωκεν αὐτὴν τῷ συνεταίρῳ αὐτοῦ· καὶ ἀνέβησαν
                             οἱ ἀλλόφυλοι καὶ ἐνεπύρισαν τὴν οἰκίαν τοῦ πατρὸς αὐτῆς 
                            καὶ αὐτὴν καὶ τὸν πατέρα αὐτῆς ἐν πυρί.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                  <p>καὶ εἶπεν αὐτοῖς Σαμψων
                             Ἐὰν ποιήσητε οὕτως, οὐκ εὐδοκήσω, ἀλλὰ τὴν ἐκδίκησίν 
                            μου ἐξ ἑνὸς καὶ ἑκάστου ὑμῶν ποιήσομαι.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                  <p>καὶ ἐπάταξεν αὐτοὺς 
                            ἐπὶ μηρὸν πληγὴν μεγάλην· καὶ κατέβη καὶ κατῴκει παρὰ τῷ χειμάρρῳ
                             ἐν τῷ σπηλαίῳ Ηταμ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                  <p>Καὶ ἀνέβησαν οἱ ἀλλόφυλοι καὶ παρενεβάλοσαν ἐπὶ τὸν Ιουδαν
                            καὶ ἐξερρίφησαν ἐν Λεχι.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                  <p>καὶ εἶπαν αὐτοῖς πᾶς ἀνὴρ Ιουδα Ἵνα 
                            τί ἀνέβητε ἐφ’ ἡμᾶς; καὶ εἶπαν οἱ ἀλλόφυλοι Δῆσαι τὸν Σαμψων 
                            καὶ ποιῆσαι αὐτῷ ὃν τρόπον ἐποίησεν ἡμῖν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                  <p>καὶ κατέβησαν τρεῖς 
                            χιλιάδες ἀνδρῶν ἐξ Ιουδα ἐπὶ τὴν ὀπὴν τῆς πέτρας Ηταμ καὶ εἶπαν
                             πρὸς Σαμψων Οὐκ οἶδας ὅτι ἄρχουσιν ἡμῶν οἱ ἀλλόφυλοι, 
                            καὶ ἵνα τί ταῦτα ἐποίησας ἡμῖν; καὶ εἶπεν αὐτοῖς Σαμψων Καθὼς 
                            ἐποίησαν ἡμῖν, οὕτως ἐποίησα αὐτοῖς.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                  <p>καὶ εἶπαν αὐτῷ Τοῦ δῆσαί
                             σε κατέβημεν καὶ παραδοῦναί σε εἰς χεῖρας ἀλλοφύλων. καὶ 
                            εἶπεν αὐτοῖς Σαμψων Ὀμόσατέ μοι μὴ ἀποκτεῖναί με ὑμεῖς καὶ 
                            παράδοτέ με αὐτοῖς, μήποτε ἀπαντήσητε ὑμεῖς ἐν ἐμοί.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                  <p>καὶ ὤμοσαν
                             αὐτῷ λέγοντες Οὐχί, ἀλλὰ δεσμῷ δήσομέν σε καὶ παραδώσομέν
                             σε εἰς χεῖρας αὐτῶν, θανάτῳ δὲ οὐ θανατώσομέν σε· καὶ 
                            ἔδησαν αὐτὸν δύο καλωδίοις καινοῖς καὶ ἀνήγαγον αὐτὸν ἐκ τῆς 
                            πέτρας.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                  <p>καὶ αὐτὸς ἦλθεν ἕως Σιαγόνος· καὶ οἱ ἀλλόφυλοι ἠλάλαξαν
                             εἰς ἀπάντησιν αὐτοῦ καὶ ἔδραμον εἰς συνάντησιν αὐτοῦ· 
                            καὶ κατηύθυνεν ἐπ’ αὐτὸν πνεῦμα κυρίου, καὶ ἐγένοντο τὰ καλώδια 
                            τὰ ἐν τοῖς βραχίοσιν αὐτοῦ ὡσεὶ στιππύον, ἡνίκα ἂν ὀσφρανθῇ 
                            πυρός, καὶ διελύθησαν οἱ δεσμοὶ ἀπὸ τῶν βραχιόνων αὐτοῦ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                  <p>καὶ 
                            εὗρεν σιαγόνα ὄνου ἐρριμμένην ἐν τῇ ὁδῷ καὶ ἐξέτεινεν τὴν χεῖρα
                            αὐτοῦ καὶ ἔλαβεν αὐτὴν καὶ ἐπάταξεν ἐν αὐτῇ χιλίους ἄνδρας.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                  <p>καὶ εἶπεν Σαμψων 
                            Ἐν σιαγόνι ὄνου ἐξαλείφων ἐξήλειψα αὐτούς, 
                            ὅτι ἐν σιαγόνι ὄνου ἐπάταξα χιλίους ἄνδρας.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                  <p>καὶ ἐγένετο ἡνίκα συνετέλεσεν λαλῶν, καὶ ἔρριψεν τὴν σιαγόνα 
                            ἀπὸ τῆς χειρὸς αὐτοῦ· καὶ ἐκάλεσεν τὸν τόπον ἐκεῖνον Ἀναίρεσις 
                            σιαγόνος.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                  <p>καὶ ἐδίψησεν σφόδρα· καὶ ἐβόησεν πρὸς κύριον καὶ 
                            εἶπεν Σὺ ἔδωκας ἐν χειρὶ τοῦ δούλου σου τὴν σωτηρίαν τὴν μεγάλην
                             ταύτην, καὶ νῦν ἀποθανοῦμαι ἐν δίψει καὶ ἐμπεσοῦμαι ἐν 
                            χειρὶ τῶν ἀπεριτμήτων.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                  <p>καὶ ἤνοιξεν ὁ θεὸς τὸ τραῦμα τῆς σιαγόνος,
                             καὶ ἐξῆλθεν ἐξ αὐτοῦ ὕδατα, καὶ ἔπιεν, καὶ ἐπέστρεψεν τὸ 
                            πνεῦμα αὐτοῦ ἐν αὐτῷ, καὶ ἀνέψυξεν. διὰ τοῦτο ἐκλήθη τὸ ὄνομα 
                            αὐτῆς Πηγὴ ἐπίκλητος σιαγόνος ἕως τῆς ἡμέρας ταύτης. —
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                  <p>καὶ 
                            ἔκρινεν τὸν Ισραηλ ἐν ἡμέραις ἀλλοφύλων ἔτη εἴκοσι.
                        </p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="16">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>Καὶ ἐπορεύθη Σαμψων ἐκεῖθεν εἰς Γάζαν· καὶ εἶδεν ἐκεῖ γυναῖκα
                             πόρνην καὶ εἰσῆλθεν πρὸς αὐτήν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>καὶ ἀπηγγέλη τοῖς Γαζαίοις 
                            λέγοντες Ἥκει Σαμψων ἐνταῦθα. καὶ ἐκύκλωσαν καὶ ἐνήδρευσαν 
                            αὐτὸν ὅλην τὴν νύκτα ἐπὶ τῆς πύλης τῆς πόλεως καὶ ἐκώφευσαν 
                            ὅλην τὴν νύκτα λέγοντες Ἕως φωτὸς πρωὶ μείνωμεν καὶ ἀποκτείνωμεν
                            αὐτόν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>καὶ ἐκοιμήθη Σαμψων ἕως τοῦ μεσονυκτίου· καὶ 
                            ἀνέστη περὶ τὸ μεσονύκτιον καὶ ἐπελάβετο τῶν θυρῶν τῆς πύλης 
                            τῆς πόλεως καὶ τῶν δύο σταθμῶν καὶ ἀνεβάστασεν αὐτὰς σὺν 
                            τῷ μοχλῷ καὶ ἐπέθηκεν ἐπὶ τῷ ὤμῳ αὐτοῦ καὶ ἀνήνεγκεν αὐτὰ 
                            ἐπὶ τὴν κορυφὴν τοῦ ὄρους, ὅ ἐστιν ἐπὶ πρόσωπον Χεβρων, καὶ 
                            ἔθηκεν αὐτὰ ἐκεῖ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>Καὶ ἐγένετο μετὰ ταῦτα καὶ ἠγάπησεν γυναῖκα ἐπὶ τοῦ χειμάρρου
                             Σωρηχ, καὶ ὄνομα αὐτῇ Δαλιλα.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>καὶ ἀνέβησαν πρὸς αὐτὴν 
                            οἱ σατράπαι τῶν ἀλλοφύλων καὶ εἶπαν αὐτῇ Ἀπάτησον αὐτὸν καὶ 
                            ἰδὲ ἐν τίνι ἡ ἰσχὺς αὐτοῦ ἐστιν ἡ μεγάλη καὶ ἐν τίνι δυνησόμεθα 
                            πρὸς αὐτὸν καὶ δήσομεν αὐτὸν ὥστε ταπεινῶσαι αὐτόν, καὶ ἡμεῖς 
                            δώσομέν σοι ἀνὴρ χιλίους καὶ ἑκατὸν ἀργυρίου.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>καὶ εἶπεν Δαλιλα 
                            πρὸς Σαμψων Ἀνάγγειλόν μοι ἐν τίνι ἡ ἰσχύς σου ἡ μεγάλη καὶ 
                            ἐν τίνι δεθήσῃ τοῦ ταπεινωθῆναί σε.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                  <p>καὶ εἶπεν πρὸς αὐτὴν Σαμψων
                             Ἐὰν δήσωσίν με ἐν ἑπτὰ νευραῖς ὑγραῖς μὴ ἠρημωμέναις, 
                            καὶ ἀσθενήσω καὶ ἔσομαι ὡς εἷς τῶν ἀνθρώπων.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                  <p>καὶ ἀνήνεγκαν 
                            αὐτῇ οἱ σατράπαι τῶν ἀλλοφύλων ἑπτὰ νευρὰς ὑγρὰς μὴ ἠρημωμένας,
                             καὶ ἔδησεν αὐτὸν ἐν αὐταῖς·
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                  <p>καὶ τὸ ἔνεδρον αὐτοῦ ἐκάθητο 
                            ἐν τῷ ταμιείῳ· καὶ εἶπεν πρὸς αὐτόν Ἀλλόφυλοι ἐπὶ σέ, Σαμψων·
                            καὶ διέρρηξεν τὰς νευράς, ὃν τρόπον διασπᾶται κλῶσμα τοῦ ἀποτινάγματος
                             ἐν τῷ ὀσφρανθῆναι πυρός· καὶ οὐκ ἐγνώσθη ἡ ἰσχὺς 
                            αὐτοῦ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                  <p>καὶ εἶπεν Δαλιλα πρὸς Σαμψων Ἰδοὺ παρελογίσω με καὶ 
                            ἐλάλησας πρός με ψευδῆ· νῦν οὖν ἀνάγγειλον δή μοι ἐν τίνι δεθήσῃ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                  <p>καὶ εἶπεν πρὸς αὐτήν Ἐὰν δεσμῷ δήσωσίν με ἐν ἑπτὰ 
                            καλωδίοις καινοῖς, ἐν οἷς οὐκ ἐγενήθη ἔργον, καὶ ἀσθενήσω καὶ ἔσομαι
                             ὡς εἷς τῶν ἀνθρώπων.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                  <p>καὶ ἔλαβεν αὐτῷ Δαλιλα καλώδια 
                            καινὰ καὶ ἔδησεν αὐτὸν ἐν αὐτοῖς καὶ εἶπεν πρὸς αὐτόν Οἱ ἀλλόφυλοι
                             ἐπὶ σέ, Σαμψων· καὶ τὸ ἔνεδρον ἐκάθητο ἐν τῷ ταμιείῳ· 
                            καὶ διέσπασεν αὐτὰ ἀπὸ τῶν βραχιόνων αὐτοῦ ὡς ῥάμμα.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                  <p>καὶ 
                            εἶπεν Δαλιλα πρὸς Σαμψων Ἕως νῦν παρελογίσω με καὶ ἐλάλησας
                             πρός με ψευδῆ· ἀνάγγειλον δή μοι ἐν τίνι δεθήσῃ. καὶ εἶπεν 
                            πρὸς αὐτήν Ἐὰν ὑφάνῃς τὰς ἑπτὰ σειρὰς τῆς κεφαλῆς μου μετὰ 
                            τοῦ διάσματος καὶ ἐγκρούσῃς ἐν τῷ πασσάλῳ εἰς τὸν τοῖχον, καὶ 
                            ἔσομαι ἀσθενὴς ὡς εἷς τῶν ἀνθρώπων.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                  <p>καὶ ἐκοίμισεν αὐτὸν 
                            Δαλιλα καὶ ἐδιάσατο τοὺς ἑπτὰ βοστρύχους τῆς κεφαλῆς αὐτοῦ 
                            μετὰ τῆς ἐκτάσεως καὶ κατέκρουσεν ἐν τοῖς πασσάλοις εἰς τὸν 
                            τοῖχον καὶ εἶπεν πρὸς αὐτόν Οἱ ἀλλόφυλοι ἐπὶ σέ, Σαμψων· καὶ
                            ἐξηγέρθη ἐκ τοῦ ὕπνου αὐτοῦ καὶ ἐξέσπασεν τοὺς πασσάλους σὺν 
                            τῷ ὑφάσματι ἐκ τοῦ τοίχου καὶ τὸ δίασμα, καὶ οὐκ ἐγνώσθη ἡ 
                            ἰσχὺς αὐτοῦ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                  <p>καὶ εἶπεν πρὸς αὐτὸν Δαλιλα Πῶς ἐρεῖς Ἠγάπηκά 
                            σε, καὶ ἡ καρδία σου οὐκ ἔστιν μετ’ ἐμοῦ; τοῦτο τρίτον παρελογίσω
                             με καὶ οὐκ ἀπήγγειλάς μοι ἐν τίνι ἡ ἰσχύς σου ἡ μεγάλη.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                  <p>καὶ ἐγένετο ὅτε κατειργάσατο αὐτὸν τοῖς λόγοις αὐτῆς ὅλην τὴν 
                            νύκτα καὶ παρηνώχλησεν αὐτόν, καὶ ὠλιγοψύχησεν ἕως εἰς θάνατον·
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                  <p>καὶ ἀπήγγειλεν αὐτῇ πάντα τὰ ἀπὸ καρδίας αὐτοῦ καὶ εἶπεν
                             αὐτῇ Ξυρὸν οὐκ ἀναβήσεται ἐπὶ τὴν κεφαλήν μου, ὅτι ναζιραῖος
                             θεοῦ ἐγώ εἰμι ἐκ κοιλίας μητρός μου, καὶ ἐὰν ξυρήσωμαι, 
                            ἀποστήσεται ἀπ’ ἐμοῦ ἡ ἰσχύς μου, καὶ ἀσθενήσω καὶ ἔσομαι κατὰ 
                            πάντας τοὺς ἀνθρώπους.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                  <p>καὶ εἶδεν Δαλιλα ὅτι ἀνήγγειλεν αὐτῇ 
                            πάντα τὰ ἀπὸ καρδίας αὐτοῦ, καὶ ἀπέστειλεν καὶ ἐκάλεσεν πάντας 
                            τοὺς σατράπας τῶν ἀλλοφύλων λέγουσα Ἀνάβητε τὸ ἅπαξ, ὅτι 
                            ἀνήγγειλέν μοι πᾶσαν τὴν καρδίαν αὐτοῦ· καὶ ἀνέβησαν πρὸς αὐτὴν
                             πᾶσαι αἱ σατραπίαι τῶν ἀλλοφύλων καὶ ἤνεγκαν τὸ ἀργύριον 
                            ἐν ταῖς χερσὶν αὐτῶν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                  <p>καὶ ἐκοίμισεν αὐτὸν ἀνὰ μέσον τῶν γονάτων
                             αὐτῆς· καὶ ἐκάλεσεν τὸν κουρέα, καὶ ἐξύρησεν τοὺς ἑπτὰ 
                            βοστρύχους τῆς κεφαλῆς αὐτοῦ· καὶ ἤρξατο ταπεινοῦσθαι, καὶ
                            ἀπέστη ἡ ἰσχὺς αὐτοῦ ἀπ’ αὐτοῦ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                  <p>καὶ εἶπεν αὐτῷ Δαλιλα Οἱ 
                            ἀλλόφυλοι ἐπὶ σέ, Σαμψων. καὶ ἐξηγέρθη ἐκ τοῦ ὕπνου αὐτοῦ καὶ 
                            εἶπεν Ἐξελεύσομαι καὶ ποιήσω καθὼς ἀεὶ καὶ ἀποτινάξομαι· καὶ 
                            αὐτὸς οὐκ ἔγνω ὅτι κύριος ἀπέστη ἀπ’ αὐτοῦ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                  <p>καὶ ἐπελάβοντο 
                            αὐτοῦ οἱ ἀλλόφυλοι καὶ ἐξώρυξαν τοὺς ὀφθαλμοὺς αὐτοῦ· καὶ 
                            κατήγαγον αὐτὸν εἰς Γάζαν καὶ ἔδησαν αὐτὸν ἐν πέδαις χαλκαῖς, 
                            καὶ ἦν ἀλήθων ἐν οἴκῳ τῆς φυλακῆς.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="22">
                  <p>Καὶ ἤρξατο ἡ θρὶξ τῆς κεφαλῆς αὐτοῦ ἀνατεῖλαι, ἡνίκα ἐξυρήθη.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="23">
                  <p>καὶ οἱ σατράπαι τῶν ἀλλοφύλων συνήχθησαν τοῦ θῦσαι 
                            θυσίαν μεγάλην Δαγων τῷ θεῷ αὐτῶν καὶ τοῦ εὐφρανθῆναι καὶ 
                            εἶπαν Παρέδωκεν ὁ θεὸς ἡμῶν ἐν χειρὶ ἡμῶν Σαμψων τὸν ἐχθρὸν 
                            ἡμῶν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="24">
                  <p>καὶ εἶδεν αὐτὸν ὁ λαὸς καὶ ᾔνεσαν τοὺς θεοὺς αὐτῶν καὶ 
                            εἶπαν Παρέδωκεν ὁ θεὸς ἡμῶν τὸν ἐχθρὸν ἡμῶν ἐν χειρὶ ἡμῶν 
                            καὶ τὸν ἐξερημοῦντα τὴν γῆν ἡμῶν, ὅστις ἐπλήθυνεν τοὺς τραυματίας
                             ἡμῶν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="25">
                  <p>καὶ ἐγένετο ὅτε ἠγαθύνθη ἡ καρδία αὐτῶν, καὶ εἶπαν
                             Καλέσατε τὸν Σαμψων ἐξ οἴκου φυλακῆς, καὶ παιξάτω ἐνώπιον
                             ἡμῶν. καὶ ἐκάλεσαν τὸν Σαμψων ἐξ οἴκου τῆς φυλακῆς καὶ 
                            ἐνέπαιζον αὐτῷ καὶ ἔστησαν αὐτὸν ἀνὰ μέσον τῶν δύο στύλων.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="26">
                  <p>καὶ εἶπεν Σαμψων πρὸς τὸ παιδάριον τὸν χειραγωγοῦντα αὐτόν
                            Ἐπανάπαυσόν με δὴ καὶ ποίησον ψηλαφῆσαί με ἐπὶ τοὺς στύλους, 
                            ἐφ’ ὧν ὁ οἶκος ἐπεστήρικται ἐπ’ αὐτῶν, καὶ ἐπιστηρίσομαι ἐπ’ αὐτούς·
                             ὁ δὲ παῖς ἐποίησεν οὕτως.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="27">
                  <p>ὁ δὲ οἶκος ἦν πλήρης ἀνδρῶν καὶ 
                            γυναικῶν, καὶ ἐκεῖ πάντες οἱ σατράπαι τῶν ἀλλοφύλων, καὶ ἐπὶ 
                            τοῦ δώματος ὡσεὶ τρισχίλιοι ἄνδρες καὶ γυναῖκες ἐμβλέποντες 
                            ἐμπαιζόμενον τὸν Σαμψων.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="28">
                  <p>καὶ ἐβόησεν Σαμψων πρὸς κύριον 
                            καὶ εἶπεν Κύριε κύριε, μνήσθητί μου καὶ ἐνίσχυσόν με δὴ πλὴν 
                            ἔτι τὸ ἅπαξ τοῦτο, καὶ ἐκδικήσω ἐκδίκησιν μίαν ἀντὶ τῶν δύο 
                            ὀφθαλμῶν μου ἐκ τῶν ἀλλοφύλων.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="29">
                  <p>καὶ περιέλαβεν Σαμψων τοὺς 
                            δύο στύλους τοὺς μέσους, ἐφ’ ὧν ὁ οἶκος ἐπεστήρικτο ἐπ’ αὐτῶν, 
                            καὶ ἐπεστηρίσατο ἐπ’ αὐτοῖς, ἕνα ἐν τῇ δεξιᾷ αὐτοῦ καὶ ἕνα ἐν 
                            τῇ ἀριστερᾷ αὐτοῦ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="30">
                  <p>καὶ εἶπεν Σαμψων Ἀποθανέτω ἡ ψυχή μου 
                            μετὰ τῶν ἀλλοφύλων· καὶ ἔκλινεν ἐν ἰσχύι, καὶ ἔπεσεν ὁ οἶκος 
                            ἐπὶ τοὺς σατράπας καὶ ἐπὶ πάντα τὸν λαὸν τὸν ἐν αὐτῷ· καὶ 
                            ἐγένοντο οἱ τεθνηκότες, οὓς ἐθανάτωσεν Σαμψων ἐν τῷ θανάτῳ 
                            αὐτοῦ, πλείους ὑπὲρ οὓς ἐθανάτωσεν ἐν τῇ ζωῇ αὐτοῦ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="31">
                  <p>καὶ κατέβησαν
                             οἱ ἀδελφοὶ αὐτοῦ καὶ πᾶς ὁ οἶκος τοῦ πατρὸς αὐτοῦ καὶ 
                            ἔλαβον αὐτὸν καὶ ἀνέβησαν καὶ ἔθαψαν αὐτὸν ἀνὰ μέσον Σαραα 
                            καὶ ἀνὰ μέσον Εσθαολ ἐν τῷ τάφῳ Μανωε τοῦ πατρὸς αὐτοῦ. 
                            καὶ αὐτὸς ἔκρινεν τὸν Ισραηλ εἴκοσι ἔτη.
                        </p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="17">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>Καὶ ἐγένετο ἀνὴρ ἐξ ὄρους Εφραιμ, καὶ ὄνομα αὐτῷ Μιχα.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>καὶ εἶπεν τῇ μητρὶ αὐτοῦ Χιλίους καὶ ἑκατὸν ἀργυρίου τοὺς λημφθέντας
                             σοι καὶ ἐξώρκισας καὶ εἶπας ἐν τοῖς ὠσίν μου, ἰδοὺ τὸ 
                            ἀργύριον παρ’ ἐμοί, ἐγὼ ἔλαβον αὐτό. καὶ εἶπεν ἡ μήτηρ αὐτοῦ 
                            Εὐλογημένος ὁ υἱός μου τῷ κυρίῳ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>καὶ ἀπέδωκεν τοὺς χιλίους 
                            καὶ ἑκατὸν τοῦ ἀργυρίου τῇ μητρὶ αὐτοῦ, καὶ εἶπεν ἡ μήτηρ αὐτοῦ
                             Ἁγιασμῷ ἡγίασα τὸ ἀργύριον τῷ κυρίῳ ἐκ τῆς χειρός μου 
                            κατὰ μόνας τοῦ ποιῆσαι γλυπτὸν καὶ χωνευτόν, καὶ νῦν ἐπιστρέψω 
                            αὐτά σοι καὶ ἀποδώσω σοι αὐτό.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>καὶ ἀπέδωκεν τὸ ἀργύριον τῇ 
                            μητρὶ αὐτοῦ· καὶ ἔλαβεν ἡ μήτηρ αὐτοῦ διακοσίους τοῦ ἀργυρίου 
                            καὶ ἔδωκεν αὐτὸ τῷ χωνευτῇ, καὶ ἐποίησεν αὐτὸ γλυπτὸν καὶ χωνευτόν,
                             καὶ ἐγένετο ἐν τῷ οἴκῳ Μιχα.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>καὶ ὁ ἀνὴρ Μιχα, αὐτῷ 
                            οἶκος θεοῦ· καὶ ἐποίησεν εφουδ καὶ θεραφιν καὶ ἐνέπλησεν τὴν 
                            χεῖρα ἑνὸς τῶν υἱῶν αὐτοῦ, καὶ ἐγενήθη αὐτῷ εἰς ἱερέα. —
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>ἐν 
                            ταῖς ἡμέραις ἐκείναις οὐκ ἦν βασιλεὺς ἐν Ισραηλ· ἀνὴρ τὸ ἀγαθὸν 
                            ἐν ὀφθαλμοῖς αὐτοῦ ἐποίει.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                  <p>Καὶ ἐγένετο παιδάριον ἐκ Βηθλεεμ δήμου Ιουδα ἐκ τῆς συγγενείας
                             Ιουδα, καὶ αὐτὸς Λευίτης, καὶ αὐτὸς παρῴκει ἐκεῖ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                  <p>καὶ ἐπορεύθη
                             ὁ ἀνὴρ ἐκ τῆς πόλεως Ιουδα ἐκ Βηθλεεμ παροικεῖν οὗ ἐὰν
                            εὕρῃ, καὶ ἐγενήθη εἰς ὄρος Εφραιμ ἕως οἴκου Μιχα τοῦ ποιῆσαι 
                            τὴν ὁδὸν αὐτοῦ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                  <p>καὶ εἶπεν αὐτῷ Μιχα Πόθεν ἔρχῃ; καὶ εἶπεν 
                            πρὸς αὐτόν Λευίτης ἐγώ εἰμι ἐκ Βηθλεεμ Ιουδα, καὶ ἐγὼ πορεύομαι
                             παροικεῖν οὗ ἐὰν εὕρω.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                  <p>καὶ εἶπεν αὐτῷ Μιχα Κάθου μετ’ 
                            ἐμοῦ καὶ γενοῦ μοι εἰς πατέρα καὶ εἰς ἱερέα, καὶ ἐγὼ δώσω σοι 
                            δέκα ἀργυρίου εἰς ἡμέρας καὶ ζεῦγος ἱματίων καὶ τὰ πρὸς τὸ ζῆν 
                            σου. καὶ ἐπορεύθη ὁ Λευίτης
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                  <p>καὶ ἤρξατο παροικεῖν παρὰ τῷ ἀνδρί,
                             καὶ ἐγενήθη αὐτῷ τὸ παιδάριον ὡς εἷς τῶν υἱῶν αὐτοῦ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                  <p>καὶ 
                            ἐνέπλησεν Μιχα τὴν χεῖρα τοῦ Λευίτου, καὶ ἐγενήθη αὐτῷ τὸ παιδάριον
                             εἰς ἱερέα καὶ ἦν ἐν τῷ οἴκῳ Μιχα.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                  <p>καὶ εἶπεν Μιχα Νῦν ἔγνων 
                            ὅτι ἠγαθοποίησέν με κύριος, ὅτι ἐγενήθη μοι ὁ Λευίτης εἰς ἱερέα.
                        </p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="18">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>Ἐν ταῖς ἡμέραις ἐκείναις οὐκ ἦν βασιλεὺς ἐν Ισραηλ. καὶ ἐν 
                            ταῖς ἡμέραις ἐκείναις ἐζήτει ἡ φυλὴ τοῦ Δαν ἑαυτῇ κληρονομίαν 
                            τοῦ κατοικεῖν, ὅτι οὐκ ἔπεσεν αὐτῇ ἕως τῶν ἡμερῶν ἐκείνων ἐν 
                            μέσῳ φυλῶν Ισραηλ κληρονομία.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>καὶ ἐξαπέστειλαν οἱ υἱοὶ Δαν 
                            ἐκ τῶν συγγενειῶν αὐτῶν πέντε ἄνδρας ἀπὸ μέρους αὐτῶν υἱοὺς 
                            δυνάμεως ἐκ Σαραα καὶ Εσθαολ τοῦ κατασκέψασθαι τὴν γῆν καὶ 
                            ἐξιχνιάσαι αὐτὴν καὶ εἶπαν πρὸς αὐτούς Πορεύεσθε καὶ ἐξεραυνήσατε
                            τὴν γῆν. καὶ παρεγένοντο εἰς ὄρος Εφραιμ ἕως οἴκου Μιχα καὶ 
                            κατέπαυσαν ἐκεῖ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>αὐτῶν ὄντων παρὰ τῷ οἴκῳ Μιχα καὶ αὐτοὶ ἐπέγνωσαν
                             τὴν φωνὴν τοῦ παιδαρίου τοῦ νεωτέρου τοῦ Λευίτου καὶ 
                            ἐξέκλιναν ἐκεῖ καὶ εἶπαν αὐτῷ Τίς ἤγαγέν σε ὧδε, καὶ τί ποιεῖς 
                            ἐνταῦθα, καὶ τί σοί ἐστιν ὧδε;
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>καὶ εἶπεν πρὸς αὐτούς Οὕτως καὶ 
                            οὕτως ἐποίησέν μοι Μιχα καὶ ἐμισθώσατό με, καὶ ἐγενήθην αὐτῷ 
                            εἰς ἱερέα.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>καὶ εἶπαν αὐτῷ Ἐπερώτησον δὴ ἐν τῷ θεῷ, καὶ γνωσόμεθα
                             εἰ κατευοδοῖ ἡ ὁδὸς ἡμῶν, ἣν ἡμεῖς πορευόμεθα ἐπ’ αὐτήν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>καὶ εἶπεν αὐτοῖς ὁ ἱερεύς Πορεύεσθε εἰς εἰρήνην· ἐνώπιον κυρίου 
                            ἡ ὁδὸς ὑμῶν, καθ’ ἣν ὑμεῖς πορεύεσθε ἐν αὐτῇ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                  <p>καὶ ἐπορεύθησαν 
                            οἱ πέντε ἄνδρες καὶ παρεγένοντο εἰς Λαισα· καὶ εἶδον τὸν λαὸν 
                            τὸν κατοικοῦντα ἐν αὐτῇ καθήμενον ἐν ἐλπίδι κατὰ τὴν σύγκρισιν 
                            τῶν Σιδωνίων, ἡσυχάζοντας ἐν ἐλπίδι καὶ μὴ δυναμένους λαλῆσαι 
                            ῥῆμα, ὅτι μακράν εἰσιν ἀπὸ Σιδῶνος, καὶ λόγος οὐκ ἦν αὐτοῖς 
                            μετὰ Συρίας.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                  <p>καὶ παρεγένοντο οἱ πέντε ἄνδρες πρὸς τοὺς ἀδελφοὺς
                             αὐτῶν εἰς Σαραα καὶ Εσθαολ, καὶ ἔλεγον αὐτοῖς οἱ ἀδελφοὶ 
                            αὐτῶν Τί ὑμεῖς κάθησθε;
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                  <p>καὶ εἶπαν Ἀνάστητε καὶ ἀναβῶμεν ἐπ’ 
                            αὐτούς· ὅτι εἰσήλθαμεν καὶ ἐνεπεριεπατήσαμεν ἐν τῇ γῇ ἕως Λαισα 
                            καὶ εἴδομεν τὸν λαὸν τὸν κατοικοῦντα ἐν αὐτῇ ἐν ἐλπίδι κατὰ τὸ 
                            σύγκριμα τῶν Σιδωνίων, καὶ μακρὰν ἀπέχοντες ἐκ Σιδῶνος, καὶ
                            λόγος οὐκ ἦν αὐτοῖς μετὰ Συρίας· ἀλλὰ ἀνάστητε καὶ ἀναβῶμεν 
                            ἐπ’ αὐτούς, ὅτι εὑρήκαμεν τὴν γῆν καὶ ἰδοὺ ἀγαθὴ σφόδρα. καὶ 
                            ὑμεῖς σιωπᾶτε; μὴ ὀκνήσητε τοῦ πορευθῆναι τοῦ ἐλθεῖν καὶ κατακληρονομῆσαι
                             τὴν γῆν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                  <p>ἡνίκα ἂν εἰσέλθητε, ἥξετε πρὸς λαὸν πεποιθότα,
                             καὶ ἡ γῆ εὐρύχωρος, ὅτι παρέδωκεν αὐτὴν ὁ θεὸς ἐν 
                            χειρὶ ὑμῶν, τόπος, οὗ οὐκ ἔστιν ἐκεῖ ὑστέρημα παντὸς ῥήματος, 
                            ὅσα ἐν τῇ γῇ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                  <p>Καὶ ἀπῆραν ἐκ συγγενείας τοῦ Δαν ἐκ Σαραα καὶ Εσθαολ 
                            ἑξακόσιοι ἄνδρες περιεζωσμένοι σκεύη πολεμικά.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                  <p>καὶ ἀνέβησαν 
                            καὶ παρενεβάλοσαν ἐν Καριαθιαριμ ἐν Ιουδα· διὰ τοῦτο ἐκλήθη 
                            τῷ τόπῳ ἐκείνῳ Παρεμβολὴ Δαν ἕως τῆς ἡμέρας ταύτης, ἰδοὺ 
                            κατόπισθεν Καριαθιαριμ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                  <p>παρῆλθαν ἐκεῖθεν καὶ ἦλθαν ἕως τοῦ 
                            ὄρους Εφραιμ καὶ ἦλθον ἕως οἴκου Μιχα.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                  <p>καὶ ἀπεκρίθησαν οἱ 
                            πέντε ἄνδρες οἱ πορευόμενοι κατασκέψασθαι τὴν γῆν καὶ εἶπαν 
                            πρὸς τοὺς ἀδελφοὺς αὐτῶν Εἰ οἴδατε ὅτι ἐν τοῖς οἴκοις τούτοις 
                            εφουδ καὶ θεραφιν καὶ γλυπτὸν καὶ χωνευτόν; καὶ νῦν γνῶτε τί 
                            ποιήσετε.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                  <p>καὶ ἐξέκλιναν ἐκεῖ καὶ εἰσήλθοσαν εἰς τὸν οἶκον τοῦ 
                            παιδαρίου τοῦ Λευίτου εἰς τὸν οἶκον Μιχα καὶ ἠσπάσαντο αὐτόν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                  <p>καὶ οἱ ἑξακόσιοι ἄνδρες περιεζωσμένοι σκεύη πολεμικὰ ἐστηλωμένοι
                            παρὰ τὴν θύραν τοῦ πυλῶνος, οἱ ἐκ τῶν υἱῶν Δαν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                  <p>καὶ 
                            ἀνέβησαν οἱ πέντε ἄνδρες οἱ πορευόμενοι κατασκέψασθαι τὴν γῆν· 
                            ἐπελθόντες ἐκεῖ ἔλαβον τὸ γλυπτὸν καὶ τὸ εφουδ καὶ τὸ θεραφιν 
                            καὶ τὸ χωνευτόν, καὶ ὁ ἱερεὺς ἐστηλωμένος παρὰ τῇ θύρᾳ τοῦ πυλῶνος
                             καὶ οἱ ἑξακόσιοι ἄνδρες οἱ περιεζωσμένοι σκεύη πολεμικά.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                  <p>καὶ οὗτοι εἰσῆλθον εἰς οἶκον Μιχα καὶ ἔλαβον τὸ γλυπτὸν καὶ 
                            τὸ εφουδ καὶ τὸ θεραφιν καὶ τὸ χωνευτόν. καὶ εἶπεν πρὸς αὐτοὺς 
                            ὁ ἱερεύς Τί ὑμεῖς ποιεῖτε;
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                  <p>καὶ εἶπαν πρὸς αὐτόν Κώφευσον, 
                            ἐπίθες τὴν χεῖρά σου ἐπὶ τὸ στόμα σου καὶ ἐλθὲ μεθ’ ἡμῶν, καὶ 
                            ἔσῃ ἡμῖν εἰς πατέρα καὶ εἰς ἱερέα· μὴ βέλτιον εἶναί σε ἱερέα οἴκου
                             ἀνδρὸς ἑνὸς ἢ γίνεσθαί σε ἱερέα φυλῆς καὶ συγγενείας ἐν 
                            Ισραηλ;
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                  <p>καὶ ἠγαθύνθη ἡ καρδία τοῦ ἱερέως, καὶ ἔλαβεν τὸ εφουδ 
                            καὶ τὸ θεραφιν καὶ τὸ γλυπτὸν καὶ τὸ χωνευτὸν καὶ εἰσῆλθεν ἐν 
                            μέσῳ τοῦ λαοῦ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                  <p>καὶ ἐπέστρεψαν καὶ ἀπῆλθαν· καὶ ἔταξαν τὴν 
                            πανοικίαν καὶ τὴν κτῆσιν αὐτοῦ τὴν ἔνδοξον ἔμπροσθεν αὐτῶν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="22">
                  <p>αὐτῶν δὲ μεμακρυγκότων ἀπὸ τοῦ οἴκου Μιχα καὶ ἰδοὺ Μιχα 
                            καὶ οἱ ἄνδρες οἱ σὺν τῷ οἴκῳ μετὰ Μιχα ἔκραζον κατοπίσω υἱῶν 
                            Δαν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="23">
                  <p>καὶ ἐπέστρεψαν οἱ υἱοὶ Δαν τὰ πρόσωπα αὐτῶν καὶ εἶπαν 
                            πρὸς Μιχα Τί ἐστίν σοι, ὅτι ἔκραξας;
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="24">
                  <p>καὶ εἶπεν Μιχα Ὅτι τὸ
                            γλυπτόν μου, ὃ ἐποίησα ἐμαυτῷ, ἐλάβετε καὶ τὸν ἱερέα καὶ ἀπήλθατε·
                             καὶ τί ἐμοὶ ἔτι; καὶ τί τοῦτο λέγετέ μοι Τί τοῦτο κράζεις;
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="25">
                  <p>καὶ εἶπον πρὸς αὐτὸν οἱ υἱοὶ Δαν Μὴ ἀκουσθήτω δὴ ἡ φωνή 
                            σου μεθ’ ἡμῶν, μήποτε ἀπαντήσωσιν ὑμῖν ἄνδρες κατώδυνοι ψυχῇ, 
                            καὶ προσθήσεις τὴν ψυχήν σου καὶ τὴν ψυχὴν τοῦ οἴκου σου.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="26">
                  <p>καὶ ἐπορεύθησαν οἱ υἱοὶ Δαν εἰς τὴν ὁδὸν αὐτῶν· καὶ εἶδεν 
                            Μιχα ὅτι ἰσχυρότεροί εἰσιν αὐτοῦ, καὶ ἐξένευσεν καὶ ἀνέστρεψεν 
                            εἰς τὸν οἶκον αὐτοῦ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="27">
                  <p>Καὶ αὐτοὶ ἔλαβον ὅσα ἐποίησεν Μιχα, καὶ τὸν ἱερέα, ὃς ἦν 
                            αὐτῷ, καὶ ἦλθον ἕως Λαισα ἐπὶ λαὸν ἡσυχάζοντα καὶ πεποιθότα 
                            καὶ ἐπάταξαν αὐτοὺς ἐν στόματι ῥομφαίας καὶ τὴν πόλιν ἐνέπρησαν·
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="28">
                  <p>καὶ οὐκ ἔστιν ἐξαιρούμενος, ὅτι μακράν ἐστιν ἀπὸ Σιδωνίων,
                             καὶ λόγος οὐκ ἔστιν αὐτοῖς μετὰ ἀνθρώπων, καὶ αὐτὴ ἐν 
                            κοιλάδι, ἥ ἐστιν τοῦ οἴκου Ροωβ. καὶ ᾠκοδόμησαν τὴν πόλιν καὶ 
                            κατῴκησαν ἐν αὐτῇ
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="29">
                  <p>καὶ ἐκάλεσαν τὸ ὄνομα τῆς πόλεως Δαν 
                            κατὰ τὸ ὄνομα τοῦ πατρὸς αὐτῶν, ὃς ἐγενήθη τῷ Ισραηλ· καὶ ἦν 
                            Λαις ὄνομα τῇ πόλει τὸ πρότερον.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="30">
                  <p>καὶ ἀνέστησαν ἑαυτοῖς οἱ 
                            υἱοὶ τοῦ Δαν τὸ γλυπτὸν Μιχα· καὶ Ιωναθαν υἱὸς Γηρσωμ υἱοῦ 
                            Μωυσῆ, αὐτὸς καὶ οἱ υἱοὶ αὐτοῦ ἦσαν ἱερεῖς τῇ φυλῇ Δαν ἕως
                            τῆς ἡμέρας τῆς μετοικεσίας τῆς γῆς.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="31">
                  <p>καὶ ἔταξαν ἑαυτοῖς τὸ 
                            γλυπτὸν Μιχα, ὃ ἐποίησεν, πάσας τὰς ἡμέρας, ὅσας ἦν ὁ οἶκος 
                            τοῦ θεοῦ ἐν Σηλω.
                        </p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="19">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>Καὶ ἐγένετο ἐν ταῖς ἡμέραις ἐκείναις καὶ βασιλεὺς οὐκ ἦν ἐν 
                            Ισραηλ. καὶ ἐγένετο ἀνὴρ Λευίτης παροικῶν ἐν μηροῖς ὄρους Εφραιμ,
                             καὶ ἔλαβεν ὁ ἀνὴρ ἑαυτῷ γυναῖκα παλλακὴν ἐκ Βηθλεεμ 
                            Ιουδα.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>καὶ ὠργίσθη αὐτῷ ἡ παλλακὴ αὐτοῦ καὶ ἀπῆλθεν ἀπ’ αὐτοῦ
                             εἰς τὸν οἶκον τοῦ πατρὸς αὐτῆς εἰς Βηθλεεμ Ιουδα καὶ ἐγένετο
                             ἐκεῖ ἡμέρας τετράμηνον.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>καὶ ἀνέστη ὁ ἀνὴρ αὐτῆς καὶ ἐπορεύθη
                             κατόπισθεν αὐτῆς τοῦ λαλῆσαι ἐπὶ τὴν καρδίαν αὐτῆς τοῦ 
                            διαλλάξαι αὐτὴν ἑαυτῷ καὶ ἀπαγαγεῖν αὐτὴν πάλιν πρὸς αὐτόν, 
                            καὶ τὸ παιδάριον αὐτοῦ μετ’ αὐτοῦ καὶ ζεῦγος ὑποζυγίων· καὶ 
                            ἐπορεύθη ἕως οἴκου τοῦ πατρὸς αὐτῆς, καὶ εἶδεν αὐτὸν ὁ πατὴρ 
                            τῆς νεάνιδος καὶ παρῆν εἰς ἀπάντησιν αὐτοῦ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>καὶ εἰσήγαγεν αὐτὸν
                             ὁ γαμβρὸς αὐτοῦ ὁ πατὴρ τῆς νεάνιδος καὶ ἐκάθισεν μετ’ αὐτοῦ
                             ἡμέρας τρεῖς, καὶ ἔφαγον καὶ ἔπιον καὶ ὕπνωσαν ἐκεῖ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>καὶ 
                            ἐγενήθη τῇ ἡμέρᾳ τῇ τετάρτῃ καὶ ὤρθρισαν τὸ πρωί, καὶ ἀνέστη 
                            τοῦ ἀπελθεῖν· καὶ εἶπεν ὁ πατὴρ τῆς νεάνιδος πρὸς τὸν γαμβρὸν 
                            αὐτοῦ Στήρισον τὴν καρδίαν σου κλάσματι ἄρτου, καὶ μετὰ τοῦτο
                            πορεύεσθε.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>καὶ ἐκάθισαν καὶ ἔφαγον ἀμφότεροι ἐπὶ τὸ αὐτὸ καὶ 
                            ἔπιον· καὶ εἶπεν ὁ πατὴρ τῆς νεάνιδος πρὸς τὸν ἄνδρα Ἀρξάμενος
                             αὐλίσθητι, καὶ ἀγαθυνθήτω ἡ καρδία σου.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                  <p>καὶ ἀνέστη ὁ ἀνὴρ 
                            ἀπελθεῖν· καὶ ἐβιάσατο αὐτὸν ὁ γαμβρὸς αὐτοῦ, καὶ πάλιν ηὐλίσθη
                             ἐκεῖ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                  <p>καὶ ὤρθρισεν τὸ πρωὶ τῇ ἡμέρᾳ τῇ πέμπτῃ τοῦ ἀπελθεῖν·
                             καὶ εἶπεν ὁ πατὴρ τῆς νεάνιδος Στήρισον τὴν καρδίαν σου 
                            ἄρτῳ καὶ στρατεύθητι, ἕως κλίνῃ ἡ ἡμέρα· καὶ ἔφαγον καὶ ἔπιον 
                            ἀμφότεροι.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                  <p>καὶ ἀνέστη ὁ ἀνὴρ τοῦ ἀπελθεῖν, αὐτὸς καὶ ἡ παλλακὴ 
                            αὐτοῦ καὶ τὸ παιδάριον αὐτοῦ· καὶ εἶπεν αὐτῷ ὁ γαμβρὸς αὐτοῦ 
                            ὁ πατὴρ τῆς νεάνιδος Ἰδοὺ δὴ εἰς ἑσπέραν κέκλικεν ἡ ἡμέρα· 
                            κατάλυσον ὧδε ἔτι σήμερον, καὶ ἀγαθυνθήτω ἡ καρδία σου, καὶ 
                            ὀρθριεῖτε αὔριον εἰς τὴν ὁδὸν ὑμῶν, καὶ ἀπελεύσῃ εἰς τὸ σκήνωμά 
                            σου.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                  <p>καὶ οὐκ ἠθέλησεν ὁ ἀνὴρ αὐλισθῆναι καὶ ἀνέστη καὶ ἀπῆλθεν,
                             καὶ παρεγένοντο ἕως κατέναντι Ιεβους (αὕτη ἐστὶν Ιερουσαλημ),
                             καὶ μετ’ αὐτοῦ ζεῦγος ὑποζυγίων ἐπισεσαγμένων, καὶ ἡ παλλακὴ
                             αὐτοῦ μετ’ αὐτοῦ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                  <p>ἔτι αὐτῶν ὄντων κατὰ Ιεβους καὶ ἡ ἡμέρα 
                            κεκλικυῖα σφόδρα· καὶ εἶπεν τὸ παιδάριον πρὸς τὸν κύριον αὐτοῦ 
                            Δεῦρο δὴ καὶ ἐκκλίνωμεν εἰς τὴν πόλιν τοῦ Ιεβουσαίου ταύτην 
                            καὶ αὐλισθῶμεν ἐν αὐτῇ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                  <p>καὶ εἶπεν ὁ κύριος αὐτοῦ πρὸς αὐτόν
                            Οὐ μὴ ἐκκλίνω εἰς πόλιν ἀλλοτρίου, ἣ οὐκ ἔστιν ἐκ τῶν υἱῶν 
                            Ισραηλ, καὶ παρελευσόμεθα ἕως Γαβαα.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                  <p>καὶ εἶπεν τῷ παιδαρίῳ 
                            αὐτοῦ Δεῦρο καὶ εἰσέλθωμεν εἰς ἕνα τῶν τόπων καὶ αὐλισθῶμεν 
                            ἐν Γαβαα ἢ ἐν Ραμα.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                  <p>καὶ παρῆλθον καὶ ἀπῆλθον· ἔδυ γὰρ ὁ 
                            ἥλιος ἐχόμενα τῆς Γαβαα, ἥ ἐστιν τοῦ Βενιαμιν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                  <p>καὶ ἐξέκλιναν 
                            ἐκεῖ τοῦ εἰσελθεῖν καταλῦσαι ἐν Γαβαα· καὶ εἰσῆλθον καὶ ἐκάθισαν 
                            ἐν τῇ πλατείᾳ τῆς πόλεως, καὶ οὐκ ἔστιν ἀνὴρ ὁ συνάγων αὐτοὺς 
                            εἰς τὸν οἶκον καταλῦσαι.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                  <p>καὶ ἰδοὺ ἀνὴρ πρεσβύτης εἰσῆλθεν ἀπὸ 
                            τῶν ἔργων αὐτοῦ ἐκ τοῦ ἀγροῦ ἑσπέρας· καὶ ὁ ἀνὴρ ἐξ ὄρους 
                            Εφραιμ, καὶ αὐτὸς παρῴκει ἐν Γαβαα, καὶ οἱ ἄνδρες τοῦ τόπου 
                            υἱοὶ Βενιαμιν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                  <p>καὶ ἀναβλέψας τοῖς ὀφθαλμοῖς εἶδεν τὸν ἄνδρα 
                            τὸν ὁδοιπόρον ἐν τῇ πλατείᾳ τῆς πόλεως· καὶ εἶπεν ὁ ἀνὴρ ὁ 
                            πρεσβύτης Ποῦ πορεύῃ καὶ πόθεν ἔρχῃ;
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                  <p>καὶ εἶπεν πρὸς αὐτόν 
                            Διαβαίνομεν ἡμεῖς ἐκ Βηθλεεμ τῆς Ιουδα ἕως μηρῶν ὄρους τοῦ 
                            Εφραιμ· ἐγὼ δὲ ἐκεῖθέν εἰμι καὶ ἐπορεύθην ἕως Βηθλεεμ Ιουδα, 
                            καὶ εἰς τὸν οἶκόν μου ἐγὼ ἀποτρέχω, καὶ οὐκ ἔστιν ἀνὴρ συνάγων 
                            με εἰς τὴν οἰκίαν·
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                  <p>καί γε ἄχυρα καὶ χορτάσματα ὑπάρχει τοῖς 
                            ὄνοις ἡμῶν, καί γε ἄρτος καὶ οἶνος ὑπάρχει μοι καὶ τῇ δούλῃ σου
                            καὶ τῷ παιδαρίῳ τοῖς δούλοις σου, οὐκ ἔστιν ὑστέρημα παντὸς 
                            πράγματος.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                  <p>καὶ εἶπεν ὁ ἀνὴρ ὁ πρεσβύτης Εἰρήνη σοι, πλὴν 
                            πᾶν τὸ ὑστέρημά σου ἐπ’ ἐμέ· πλὴν ἐν τῇ πλατείᾳ μὴ καταλύσῃς.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                  <p>καὶ εἰσήγαγεν αὐτὸν εἰς τὴν οἰκίαν αὐτοῦ καὶ παρέβαλεν τοῖς 
                            ὑποζυγίοις αὐτοῦ, καὶ ἐνίψαντο τοὺς πόδας αὐτῶν καὶ ἔφαγον καὶ 
                            ἔπιον.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="22">
                  <p>αὐτῶν δὲ ἀγαθυνθέντων τῇ καρδίᾳ αὐτῶν καὶ ἰδοὺ οἱ 
                            ἄνδρες τῆς πόλεως υἱοὶ παρανόμων περιεκύκλωσαν τὴν οἰκίαν καὶ 
                            ἔκρουσαν τὴν θύραν καὶ εἶπαν πρὸς τὸν ἄνδρα τὸν κύριον τῆς 
                            οἰκίας τὸν πρεσβύτην λέγοντες Ἐξάγαγε τὸν ἄνδρα τὸν εἰσελθόντα 
                            εἰς τὴν οἰκίαν σου, ἵνα γνῶμεν αὐτόν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="23">
                  <p>καὶ ἐξῆλθεν πρὸς αὐτοὺς 
                            ὁ ἀνὴρ ὁ κύριος τῆς οἰκίας καὶ εἶπεν πρὸς αὐτούς Μηδαμῶς, 
                            ἀδελφοί, μὴ πονηρεύσησθε δή· μετὰ τὸ εἰσεληλυθέναι τὸν ἄνδρα 
                            τοῦτον εἰς τὴν οἰκίαν μου μὴ ποιήσητε τὴν ἀφροσύνην ταύτην·
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="24">
                  <p>ἰδοὺ ἡ θυγάτηρ μου ἡ παρθένος καὶ ἡ παλλακὴ αὐτοῦ, ἐξάξω 
                            δὴ αὐτάς, καὶ ταπεινώσατε αὐτὰς καὶ ποιήσατε αὐταῖς τὸ ἀγαθὸν 
                            ἐν ὀφθαλμοῖς ὑμῶν· καὶ τῷ ἀνδρὶ τούτῳ μὴ ποιήσητε τὸ ῥῆμα 
                            τῆς ἀφροσύνης ταύτης.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="25">
                  <p>καὶ οὐκ ἠθέλησαν οἱ ἄνδρες ἀκοῦσαι 
                            αὐτοῦ. καὶ ἐπελάβετο ὁ ἀνὴρ τῆς παλλακῆς αὐτοῦ καὶ ἐξήγαγεν 
                            αὐτὴν πρὸς αὐτοὺς ἔξω, καὶ ἔγνωσαν αὐτὴν καὶ ἐνέπαιξαν αὐτῇ
                            ὅλην τὴν νύκτα ἕως τὸ πρωί· καὶ ἐξαπέστειλαν αὐτὴν ἅμα τῷ ἀναβαίνειν
                             τὸν ὄρθρον.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="26">
                  <p>καὶ ἦλθεν ἡ γυνὴ τὸ πρὸς πρωὶ καὶ ἔπεσεν 
                            παρὰ τὴν θύραν τοῦ πυλῶνος τοῦ οἴκου τοῦ ἀνδρός, οὗ ἦν ὁ κύριος
                             αὐτῆς ἐκεῖ, ἕως οὗ διέφαυσεν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="27">
                  <p>καὶ ἀνέστη ὁ κύριος αὐτῆς 
                            τὸ πρωὶ καὶ ἤνοιξεν τὰς θύρας τοῦ οἴκου καὶ ἐξῆλθεν τοῦ ἀπελθεῖν
                             τὴν ὁδὸν αὐτοῦ, καὶ ἰδοὺ ἡ γυνὴ ἡ παλλακὴ αὐτοῦ πεπτωκυῖα 
                            παρὰ τὴν θύραν, καὶ αἱ χεῖρες αὐτῆς ἐπὶ τὸ πρόθυρον.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="28">
                  <p>καὶ εἶπεν 
                            πρὸς αὐτήν Ἀνάστηθι καὶ ἀπέλθωμεν· καὶ οὐκ ἀπεκρίθη αὐτῷ, 
                            ἀλλὰ τεθνήκει. καὶ ἀνέλαβεν αὐτὴν ἐπὶ τὸ ὑποζύγιον καὶ ἀνέστη 
                            ὁ ἀνὴρ καὶ ἀπῆλθεν εἰς τὸν τόπον αὐτοῦ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="29">
                  <p>καὶ εἰσῆλθεν εἰς τὸν 
                            οἶκον αὐτοῦ καὶ ἔλαβεν τὴν μάχαιραν καὶ ἐπελάβετο τῆς παλλακῆς 
                            αὐτοῦ καὶ ἐμέλισεν αὐτὴν κατὰ τὰ ὀστᾶ αὐτῆς εἰς δώδεκα μερίδας 
                            καὶ ἐξαπέστειλεν αὐτὰς εἰς πάσας τὰς φυλὰς Ισραηλ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="30">
                  <p>καὶ ἐγένετο 
                            πᾶς ὁ ὁρῶν ἔλεγεν Οὔτε ἐγενήθη οὔτε ὤφθη οὕτως ἀπὸ τῆς ἡμέρας
                             ἀναβάσεως υἱῶν Ισραηλ ἐξ Αἰγύπτου ἕως τῆς ἡμέρας ταύτης. 
                            καὶ ἐνετείλατο τοῖς ἀνδράσιν, οἷς ἐξαπέστειλεν, λέγων Τάδε ἐρεῖτε 
                            πρὸς πάντα ἄνδρα Ισραηλ Εἰ γέγονεν κατὰ τὸ ῥῆμα τοῦτο ἀπὸ 
                            τῆς ἡμέρας ἀναβάσεως υἱῶν Ισραηλ ἐξ Αἰγύπτου ἕως τῆς ἡμέρας 
                            ταύτης; θέσθε δὴ ἑαυτοῖς βουλὴν περὶ αὐτῆς καὶ λαλήσατε.
                        </p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="20">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>Καὶ ἐξῆλθον πάντες οἱ υἱοὶ Ισραηλ, καὶ ἐξεκκλησιάσθη πᾶσα ἡ
                            συναγωγὴ ὡς ἀνὴρ εἷς ἀπὸ Δαν καὶ ἕως Βηρσαβεε καὶ γῆ Γαλααδ 
                            πρὸς κύριον εἰς Μασσηφα.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>καὶ ἔστη τὸ κλίμα παντὸς τοῦ λαοῦ, 
                            πᾶσαι αἱ φυλαὶ Ισραηλ, ἐν τῇ ἐκκλησίᾳ τοῦ λαοῦ τοῦ θεοῦ, τετρακόσιαι
                             χιλιάδες ἀνδρῶν πεζῶν σπωμένων ῥομφαίαν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>καὶ ἤκουσαν 
                            οἱ υἱοὶ Βενιαμιν ὅτι ἀνέβησαν οἱ υἱοὶ Ισραηλ πρὸς κύριον εἰς 
                            Μασσηφα. καὶ εἶπαν οἱ υἱοὶ Ισραηλ Λαλήσατε ποῦ ἐγένετο ἡ κακία
                             αὕτη.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>καὶ ἀπεκρίθη ὁ ἀνὴρ ὁ Λευίτης ὁ ἀνὴρ τῆς γυναικὸς 
                            τῆς πεφονευμένης καὶ εἶπεν Εἰς Γαβαα τῆς Βενιαμιν ἦλθον ἐγὼ 
                            καὶ ἡ παλλακή μου καταλῦσαι.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>καὶ ἀνέστησαν ἐπ’ ἐμὲ οἱ ἄνδρες 
                            οἱ παρὰ τῆς Γαβαα καὶ περιεκύκλωσαν ἐπ’ ἐμὲ τὴν οἰκίαν νυκτὸς 
                            καὶ ἐμὲ ἠθέλησαν ἀποκτεῖναι καὶ τὴν παλλακήν μου ἐταπείνωσαν 
                            καὶ ἐνέπαιξαν αὐτῇ καὶ ἀπέθανεν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>καὶ ἐπελαβόμην τῆς παλλακῆς 
                            μου καὶ ἐμέλισα αὐτὴν καὶ ἐξαπέστειλα ἐν παντὶ ὁρίῳ κληρονομίας 
                            Ισραηλ, ὅτι ἐποίησαν ἀφροσύνην ἐν τῷ Ισραηλ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                  <p>ἰδοὺ πάντες 
                            ὑμεῖς, οἱ υἱοὶ Ισραηλ, δότε ἑαυτοῖς λόγον καὶ βουλήν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                  <p>καὶ ἀνέστη 
                            πᾶς ὁ λαὸς ὡς ἀνὴρ εἷς λέγων Οὐκ εἰσελευσόμεθα ἀνὴρ εἰς τὸ 
                            σκήνωμα αὐτοῦ καὶ οὐκ ἐκκλινοῦμεν ἀνὴρ εἰς τὸν οἶκον αὐτοῦ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                  <p>καὶ νῦν τοῦτο τὸ ῥῆμα, ὃ ποιήσομεν τῇ Γαβαα· ἀναβησόμεθα 
                            ἐπ’ αὐτὴν ἐν κλήρῳ
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                  <p>καὶ λημψόμεθα δέκα ἄνδρας τοῖς ἑκατὸν καὶ
                            ἑκατὸν τοῖς χιλίοις καὶ χιλίους τοῖς μυρίοις λαβεῖν ἐπισιτισμὸν 
                            τῷ λαῷ τοῖς εἰσπορευομένοις ἐπιτελέσαι τῇ Γαβαα τοῦ Βενιαμιν 
                            κατὰ πᾶσαν τὴν ἀφροσύνην, ἣν ἐποίησαν ἐν Ισραηλ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                  <p>καὶ συνήχθη
                             πᾶς ἀνὴρ Ισραηλ ἐκ τῶν πόλεων ὡς ἀνὴρ εἷς ἐρχόμενοι.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                  <p>Καὶ ἐξαπέστειλαν αἱ φυλαὶ Ισραηλ ἄνδρας ἐν πάσῃ φυλῇ Βενιαμιν
                             λέγοντες Τίς ἡ κακία αὕτη ἡ γενομένη ἐν ὑμῖν;
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                  <p>καὶ νῦν 
                            δότε τοὺς ἄνδρας τοὺς ἀσεβεῖς τοὺς ἐν Γαβαα τοὺς υἱοὺς Βελιαλ, 
                            καὶ θανατώσομεν αὐτοὺς καὶ ἐξαροῦμεν κακίαν ἐξ Ισραηλ. καὶ οὐκ 
                            ἠθέλησαν οἱ υἱοὶ Βενιαμιν εἰσακοῦσαι τῆς φωνῆς τῶν ἀδελφῶν 
                            αὐτῶν τῶν υἱῶν Ισραηλ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                  <p>καὶ συνήχθησαν οἱ υἱοὶ Βενιαμιν ἐκ τῶν 
                            πόλεων αὐτῶν εἰς Γαβαα ἐξελθεῖν τοῦ πολεμῆσαι μετὰ υἱῶν Ισραηλ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                  <p>καὶ ἐπεσκέπησαν οἱ υἱοὶ Βενιαμιν ἐν τῇ ἡμέρᾳ ἐκείνῃ ἐκ τῶν 
                            πόλεων εἴκοσι καὶ πέντε χιλιάδες ἀνδρῶν σπωμένων ῥομφαίαν 
                            χωρὶς τῶν κατοικούντων τὴν Γαβαα· οὗτοι ἐπεσκέπησαν ἑπτακόσιοι
                             ἄνδρες νεανίσκοι ἐκλεκτοὶ 
                            ἀμφοτεροδέξιοι·
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                  <p>πάντες οὗτοι 
                            σφενδονῆται βάλλοντες λίθους πρὸς τὴν τρίχα καὶ οὐ διαμαρτάνοντες.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                  <p>καὶ πᾶς ἀνὴρ Ισραηλ ἐπεσκέπησαν χωρὶς τῶν υἱῶν Βενιαμιν
                             τετρακόσιαι χιλιάδες ἀνδρῶν σπωμένων ῥομφαίαν· πάντες οὗτοι
                             ἄνδρες πολεμισταί.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                  <p>καὶ ἀνέστησαν καὶ ἀνέβησαν εἰς Βαιθηλ
                            καὶ ἐπηρώτησαν ἐν τῷ θεῷ καὶ εἶπαν οἱ υἱοὶ Ισραηλ Τίς ἀναβήσεται
                             ἡμῖν ἀφηγούμενος πολεμῆσαι μετὰ Βενιαμιν; καὶ εἶπεν κύριος 
                            Ιουδας ἀναβήσεται ἀφηγούμενος.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                  <p>καὶ ἀνέστησαν οἱ υἱοὶ Ισραηλ 
                            καὶ παρενέβαλον ἐπὶ τὴν Γαβαα.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                  <p>καὶ ἐξῆλθεν πᾶς ἀνὴρ Ισραηλ 
                            εἰς πόλεμον μετὰ Βενιαμιν, καὶ παρετάξαντο μετ’ αὐτῶν εἰς πόλεμον
                             ἀνὴρ Ισραηλ πρὸς τὴν Γαβαα.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                  <p>καὶ ἐξῆλθον οἱ υἱοὶ Βενιαμιν
                             ἐκ τῆς πόλεως καὶ διέφθειραν ἐν Ισραηλ ἐν τῇ ἡμέρᾳ ἐκείνῃ
                             δύο καὶ εἴκοσι χιλιάδας ἀνδρῶν ἐπὶ τὴν γῆν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="22">
                  <p>καὶ ἐνίσχυσεν 
                            ἀνὴρ Ισραηλ καὶ προσέθεντο παρατάξασθαι πόλεμον ἐν τῷ τόπῳ, 
                            ᾧ παρετάξαντο ἐκεῖ ἐν τῇ ἡμέρᾳ τῇ πρώτῃ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="23">
                  <p>καὶ ἀνέβησαν οἱ 
                            υἱοὶ Ισραηλ καὶ ἔκλαυσαν ἐνώπιον κυρίου ἕως ἑσπέρας καὶ ἐπηρώτησαν
                             ἐν κυρίῳ λέγοντες Εἰ προσθῶ προσεγγίσαι εἰς πόλεμον 
                            μετὰ Βενιαμιν τοῦ ἀδελφοῦ μου; καὶ εἶπεν κύριος Ἀνάβητε πρὸς 
                            αὐτόν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="24">
                  <p>Καὶ προσήλθοσαν οἱ υἱοὶ Ισραηλ πρὸς Βενιαμιν ἐν τῇ ἡμέρᾳ 
                            τῇ δευτέρᾳ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="25">
                  <p>καὶ ἐξῆλθεν Βενιαμιν εἰς ἀπάντησιν αὐτῶν ἐκ τῆς 
                            Γαβαα ἐν τῇ ἡμέρᾳ τῇ δευτέρᾳ καὶ διέφθειρεν ἐκ τοῦ λαοῦ ὀκτωκαίδεκα
                             χιλιάδας ἀνδρῶν ἐπὶ τὴν γῆν· πάντες οὗτοι ἐσπασμένοι 
                            ῥομφαίαν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="26">
                  <p>καὶ ἀνέβησαν πάντες οἱ υἱοὶ Ισραηλ καὶ πᾶς ὁ λαὸς
                            καὶ ἤλθοσαν εἰς Βαιθηλ καὶ ἔκλαυσαν ἔναντι κυρίου καὶ ἐνήστευσαν
                             ἐν τῇ ἡμέρᾳ ἐκείνῃ καὶ ἀνήνεγκαν ὁλοκαυτώματα σωτηρίου 
                            ἔναντι κυρίου, 
                            καὶ ἐπηρώτησαν οἱ υἱοὶ Ισραηλ ἐν κυρίῳ·
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="27">
                  <p>καὶ 
                            ἐκεῖ ἡ κιβωτὸς διαθήκης κυρίου ἐν ταῖς ἡμέραις ἐκείναις,
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="28">
                  <p>καὶ 
                            Φινεες υἱὸς Ελεαζαρ υἱοῦ Ααρων παρεστηκὼς ἐνώπιον αὐτῆς ἐν 
                            ταῖς ἡμέραις ἐκείναις λέγων Εἰ προσθῶ ἔτι ἐξελθεῖν εἰς πόλεμον 
                            μετὰ υἱῶν Βενιαμιν τοῦ ἀδελφοῦ μου ἢ κοπάσω; καὶ εἶπεν κύριος 
                            Ἀνάβητε, ὅτι αὔριον παραδώσω αὐτὸν ἐν χειρί σου.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="29">
                  <p>Καὶ ἔθηκαν οἱ υἱοὶ Ισραηλ ἔνεδρα ἐν τῇ Γαβαα κύκλῳ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="30">
                  <p>καὶ 
                            ἔταξεν Ισραηλ πρὸς τὸν Βενιαμιν ἐν τῇ ἡμέρᾳ τῇ τρίτῃ καὶ παρετάξαντο
                             πρὸς Γαβαα καθὼς ἅπαξ καὶ ἅπαξ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="31">
                  <p>καὶ ἐξῆλθον οἱ υἱοὶ 
                            Βενιαμιν εἰς ἀπάντησιν τοῦ λαοῦ καὶ ἐξειλκύσθησαν ἐκ τῆς πόλεως 
                            καὶ ἤρξαντο τύπτειν ἐκ τοῦ λαοῦ καθὼς ἅπαξ καὶ ἅπαξ ἐν ταῖς 
                            ὁδοῖς, ἥ ἐστιν μία ἀναβαίνουσα εἰς Βαιθηλ καὶ μία ἀναβαίνουσα 
                            εἰς Γαβαα ἐν τῷ ἀγρῷ, ὡσεὶ τριάκοντα ἄνδρας ἐν τῷ Ισραηλ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="32">
                  <p>καὶ εἶπαν οἱ υἱοὶ Βενιαμιν Προσκόπτουσιν ἐνώπιον ἡμῶν καθὼς
                            ἔμπροσθεν. καὶ οἱ υἱοὶ Ισραηλ εἶπαν Φύγωμεν καὶ ἐκσπάσωμεν 
                            αὐτοὺς ἐκ τῆς πόλεως εἰς τὰς ὁδούς.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="33">
                  <p>καὶ πᾶς ἀνὴρ Ισραηλ ἀνέστη
                             ἐκ τοῦ τόπου αὐτοῦ καὶ παρετάξαντο ἐν Βααλθαμαρ, καὶ τὸ 
                            ἔνεδρον Ισραηλ ἐπάλαιεν ἐκ τοῦ τόπου αὐτοῦ ἀπὸ δυσμῶν τῆς 
                            Γαβαα.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="34">
                  <p>καὶ παρεγένοντο ἐξ ἐναντίας τῆς Γαβαα δέκα χιλιάδες ἀνδρῶν
                             ἐκλεκτῶν ἐκ παντὸς Ισραηλ, καὶ ὁ πόλεμος ἐβαρύνθη· καὶ 
                            αὐτοὶ οὐκ ἔγνωσαν ὅτι ἀφῆπται αὐτῶν ἡ κακία.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="35">
                  <p>καὶ ἐτρόπωσεν 
                            κύριος τὸν Βενιαμιν κατὰ πρόσωπον Ισραηλ, καὶ διέφθειραν οἱ 
                            υἱοὶ Ισραηλ ἐν τῷ Βενιαμιν ἐν τῇ ἡμέρᾳ ἐκείνῃ εἴκοσι καὶ πέντε 
                            χιλιάδας καὶ ἑκατὸν ἄνδρας· πάντες οὗτοι σπώμενοι ῥομφαίαν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="36">
                  <p>καὶ εἶδεν Βενιαμιν ὅτι τετρόπωται· καὶ ἔδωκεν ἀνὴρ Ισραηλ τῷ 
                            Βενιαμιν τόπον, ὅτι ἤλπισαν ἐπὶ τὸ ἔνεδρον, ὃ ἔταξαν πρὸς τὴν 
                            Γαβαα.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="37">
                  <p>καὶ τὸ ἔνεδρον ὥρμησεν καὶ ἐξεχύθησαν πρὸς τὴν Γαβαα, 
                            καὶ ἐπορεύθη τὸ ἔνεδρον καὶ ἐπάταξαν ὅλην τὴν πόλιν ἐν στόματι 
                            ῥομφαίας.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="38">
                  <p>καὶ ἡ συνταγὴ ἦν ἀνδρὶ Ισραηλ πρὸς τὸ ἔνεδρον τοῦ 
                            ἀνενέγκαι αὐτοὺς πυρσὸν τοῦ καπνοῦ τῆς πόλεως.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="39">
                  <p>καὶ ἀνέστρεψαν
                             ἀνὴρ Ισραηλ ἐν τῷ πολέμῳ, καὶ Βενιαμιν ἦρκται τοῦ τύπτειν
                            τραυματίας ἐν τῷ ἀνδρὶ Ισραηλ ὡσεὶ τριάκοντα ἄνδρας, ὅτι εἶπαν 
                            Πλὴν τροπούμενος τροποῦται ἐναντίον ἡμῶν καθὼς ὁ πόλεμος ὁ 
                            ἔμπροσθεν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="40">
                  <p>καὶ ὁ πυρσὸς ἤρξατο ἀναβαίνειν ἐκ τῆς πόλεως στῦλος
                             καπνοῦ· καὶ ἐπέβλεψεν Βενιαμιν ὀπίσω αὐτοῦ, καὶ ἰδοὺ ἀνέβη
                             συντέλεια τῆς πόλεως εἰς τὸν οὐρανόν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="41">
                  <p>καὶ ἀνὴρ Ισραηλ ἀπέστρεψεν,
                             καὶ ἔσπευσεν ἀνὴρ Βενιαμιν καὶ εἶδεν ὅτι ἧπται αὐτοῦ 
                            ἡ κακία.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="42">
                  <p>καὶ ἔκλιναν ἐνώπιον ἀνδρὸς Ισραηλ εἰς τὴν ὁδὸν τῆς 
                            ἐρήμου, καὶ ὁ πόλεμος κατέφθασεν αὐτόν, καὶ οἱ ἀπὸ τῶν πόλεων 
                            διέφθειραν αὐτὸν ἐν μέσῳ αὐτῶν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="43">
                  <p>καὶ ἔκοψαν τὸν Βενιαμιν 
                            καταπαῦσαι αὐτὸν κατάπαυσιν καὶ κατεπάτησαν αὐτὸν ἕως ἐξ ἐναντίας
                             τῆς Γαβαα ἀπὸ ἀνατολῶν ἡλίου.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="44">
                  <p>καὶ ἔπεσαν ἐκ τοῦ Βενιαμιν
                             ὀκτωκαίδεκα χιλιάδες ἀνδρῶν· σὺν πᾶσιν τούτοις ἄνδρες δυνατοί.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="45">
                  <p>καὶ ἐξέκλιναν καὶ ἔφυγον εἰς τὴν ἔρημον πρὸς τὴν πέτραν 
                            τὴν Ρεμμων, καὶ ἐκαλαμήσαντο ἐν ταῖς ὁδοῖς πέντε χιλιάδας ἀνδρῶν·
                             καὶ προσεκολλήθησαν ὀπίσω αὐτοῦ ἕως Γαδααμ καὶ ἐπάταξαν
                             ἐξ αὐτῶν δισχιλίους ἄνδρας.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="46">
                  <p>καὶ ἐγένοντο πάντες οἱ πεπτωκότες
                             ἐν τῷ Βενιαμιν εἴκοσι καὶ πέντε χιλιάδες ἀνδρῶν σπωμένων 
                            ῥομφαίαν ἐν τῇ ἡμέρᾳ ἐκείνῃ· σὺν πᾶσι τούτοις ἄνδρες δυνατοί.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="47">
                  <p>καὶ ἐξέκλιναν καὶ ἔφυγον εἰς τὴν ἔρημον πρὸς τὴν πέτραν τὴν 
                            Ρεμμων ἑξακόσιοι ἄνδρες καὶ ἐκάθισαν ἐν τῇ πέτρᾳ Ρεμμων τετράμηνον.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="48">
                  <p>καὶ ἀνὴρ Ισραηλ ἀπέκλεισεν τοὺς υἱοὺς Βενιαμιν καὶ 
                            ἐπάταξαν αὐτοὺς ἐν στόματι ῥομφαίας ἀπὸ πόλεως ἑξῆς ἕως κτήνους
                             ἕως παντὸς τοῦ εὑρεθέντος εἰς πάσας τὰς πόλεις· καὶ τὰς 
                            πόλεις τὰς εὑρεθείσας ἐξαπέστειλαν ἐν πυρί.
                        </p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="21">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>Καὶ ἀνὴρ Ισραηλ ὤμοσεν ἐν Μασσηφα λέγων Ἀνὴρ ἐξ ἡμῶν 
                            οὐ δώσει τὴν θυγατέρα αὐτοῦ τῷ Βενιαμιν εἰς γυναῖκα.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>καὶ παρεγένοντο
                             πᾶς ὁ λαὸς εἰς Μασσηφα καὶ Βαιθηλ καὶ ἐκάθισαν ἐκεῖ 
                            ἕως ἑσπέρας ἐνώπιον τοῦ θεοῦ καὶ ἐπῆραν τὴν φωνὴν αὐτῶν καὶ 
                            ἔκλαυσαν κλαυθμὸν μέγαν
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>καὶ εἶπαν Ἵνα τί, κύριε ὁ θεὸς Ισραηλ, 
                            ἐγενήθη αὕτη ἐν τῷ Ισραηλ, τοῦ ἐπισκεπῆναι σήμερον ἐν τῷ Ισραηλ
                             φυλὴν μίαν;
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>καὶ ἐγένετο ἐν τῇ ἐπαύριον καὶ ὤρθρισεν ὁ λαὸς 
                            καὶ ᾠκοδόμησαν ἐκεῖ θυσιαστήριον καὶ ἀνήνεγκαν ὁλοκαυτώματα 
                            σωτηρίου.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>καὶ εἶπαν οἱ υἱοὶ Ισραηλ Τίς ὁ μὴ ἀναβὰς ἐν τῇ ἐκκλησίᾳ
                             ἐκ πασῶν φυλῶν Ισραηλ πρὸς κύριον; ὅτι ὅρκος μέγας 
                            ἦν τῷ μὴ ἀναβάντι πρὸς κύριον εἰς Μασσηφα λέγοντες Θανάτῳ 
                            ἀποθανεῖται.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>καὶ παρεκλήθησαν οἱ υἱοὶ Ισραηλ περὶ Βενιαμιν τοῦ 
                            ἀδελφοῦ αὐτῶν καὶ εἶπαν Ἀφῄρηται σήμερον φυλὴ μία ἐξ Ισραηλ·
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                  <p>τί ποιήσωμεν αὐτοῖς τοῖς ὑπολειφθεῖσιν εἰς γυναῖκας; καὶ ἡμεῖς 
                            ὠμόσαμεν ἐν κυρίῳ τοῦ μὴ δοῦναι αὐτοῖς ἀπὸ τῶν θυγατέρων 
                            ἡμῶν εἰς γυναῖκας.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                  <p>καὶ εἶπαν Τίς μία τῶν φυλῶν Ισραηλ, ἥτις 
                            οὐκ ἀνέβη πρὸς κύριον εἰς Μασσηφα; καὶ ἰδοὺ οὐκ ἦλθεν ἀνὴρ 
                            εἰς τὴν παρεμβολὴν ἀπὸ Ιαβις Γαλααδ εἰς τὴν ἐκκλησίαν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                  <p>καὶ ἐπεσκέπη
                             ὁ λαός, καὶ ἰδοὺ οὐκ ἔστιν ἐκεῖ ἀνὴρ ἀπὸ τῶν κατοικούντων 
                            Ιαβις Γαλααδ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                  <p>καὶ ἀπέστειλαν ἐκεῖ ἡ συναγωγὴ δώδεκα χιλιάδας 
                            ἀνδρῶν ἀπὸ τῶν υἱῶν τῆς δυνάμεως καὶ ἐνετείλαντο αὐτοῖς λέγοντες
                             Πορεύθητε καὶ πατάξατε πάντας τοὺς κατοικοῦντας Ιαβις 
                            Γαλααδ ἐν στόματι ῥομφαίας καὶ τὰς γυναῖκας καὶ τὸν λαόν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                  <p>καὶ 
                            οὗτος ὁ λόγος, ὃν ποιήσετε· πᾶν ἀρσενικὸν καὶ πᾶσαν γυναῖκα 
                            γινώσκουσαν κοίτην ἄρσενος ἀναθεματιεῖτε.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                  <p>καὶ εὗρον ἀπὸ τῶν 
                            κατοικούντων Ιαβις Γαλααδ τετρακοσίας νεάνιδας παρθένους, αἳ 
                            οὐκ ἔγνωσαν ἄνδρα εἰς κοίτην ἄρσενος, καὶ ἦγον αὐτὰς εἰς τὴν 
                            παρεμβολὴν εἰς Σηλω, ἥ ἐστιν ἐν γῇ Χανααν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                  <p>καὶ ἀπέστειλεν 
                            πᾶσα ἡ συναγωγὴ καὶ ἐλάλησαν πρὸς Βενιαμιν τὸν ἐν τῇ πέτρᾳ 
                            Ρεμμων καὶ ἐκάλεσαν αὐτοὺς εἰς εἰρήνην.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                  <p>καὶ ἀπέστρεψεν Βενιαμιν
                             πρὸς τοὺς υἱοὺς Ισραηλ ἐν τῷ καιρῷ ἐκείνῳ, καὶ ἔδωκαν
                            αὐτοῖς τὰς γυναῖκας, αἵτινες ἦσαν ἐκ τῶν γυναικῶν Ιαβις Γαλααδ· 
                            καὶ ἤρεσεν αὐτοῖς οὕτως.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                  <p>Καὶ ὁ λαὸς παρεκλήθη τῷ Βενιαμιν, ὅτι ἐποίησεν κύριος διακοπὴν
                             ἐν ταῖς φυλαῖς Ισραηλ.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                  <p>καὶ εἶπαν οἱ πρεσβύτεροι τῆς 
                            συναγωγῆς Τί ποιήσωμεν τοῖς ἐπιλοίποις εἰς γυναῖκας; ὅτι ἠφάνισται
                             ἐκ τοῦ Βενιαμιν γυνή.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                  <p>καὶ εἶπαν Κληρονομία διασεσῳσμένη
                             τῷ Βενιαμιν, καὶ οὐ μὴ ἐξαλειφθῇ φυλὴ ἐξ Ισραηλ·
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                  <p>καὶ 
                            ἡμεῖς οὐ δυνησόμεθα δοῦναι αὐτοῖς γυναῖκας ἀπὸ τῶν θυγατέρων 
                            ἡμῶν, ὅτι ὠμόσαμεν οἱ υἱοὶ Ισραηλ λέγοντες Ἐπικατάρατος ὁ 
                            διδοὺς γυναῖκα τῷ Βενιαμιν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                  <p>καὶ εἶπαν Ἑορτὴ τῷ κυρίῳ ἐν Σηλω
                             ἀφ’ ἡμερῶν εἰς ἡμέρας, ἥ ἐστιν ἀπὸ βορρᾶ τῆς Βαιθηλ κατ’ 
                            ἀνατολὰς ἡλίου ἐν τῇ ὁδῷ τῇ ἀναβαινούσῃ ἐκ Βαιθηλ εἰς Σικιμα 
                            καὶ ἀπὸ νότου τοῦ Λιβάνου τῆς Λεβωνα.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                  <p>καὶ ἐνετείλαντο τοῖς 
                            υἱοῖς Βενιαμιν λέγοντες Διέλθατε καὶ ἐνεδρεύσατε ἐν τοῖς ἀμπελῶσιν·
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                  <p>καὶ ὄψεσθε καὶ ἰδοὺ ὡς ἂν ἐξέλθωσιν αἱ θυγατέρες τῶν 
                            κατοικούντων Σηλω ἐν Σηλω χορεῦσαι ἐν χοροῖς, καὶ ἐξελεύσεσθε 
                            ἀπὸ τῶν ἀμπελώνων καὶ ἁρπάσετε ἀνὴρ ἑαυτῷ γυναῖκα ἀπὸ τῶν 
                            θυγατέρων Σηλω καὶ ἀπελεύσεσθε εἰς γῆν Βενιαμιν.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="22">
                  <p>καὶ ἔσται 
                            ὅταν ἔλθωσιν οἱ πατέρες αὐτῶν ἢ οἱ ἀδελφοὶ αὐτῶν κρίνεσθαι
                            πρὸς ὑμᾶς, καὶ ἐροῦμεν πρὸς αὐτούς Ἐλεήσατε αὐτούς, ὅτι οὐκ 
                            ἔλαβον ἀνὴρ γυναῖκα αὐτοῦ ἐν τῷ πολέμῳ· οὐ γὰρ ὑμεῖς δεδώκατε
                             αὐτοῖς· κατὰ τὸν καιρὸν ἐπλημμελήσατε.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="23">
                  <p>καὶ ἐποίησαν οὕτως
                             οἱ υἱοὶ Βενιαμιν καὶ ἔλαβον γυναῖκας κατὰ τὸν ἀριθμὸν αὐτῶν
                             ἀπὸ τῶν χορευουσῶν, ἃς διήρπασαν· καὶ ἀπῆλθον καὶ ἀπέστρεψαν
                             ἐπὶ τὴν κληρονομίαν αὐτῶν καὶ ᾠκοδόμησαν ἑαυτοῖς πόλεις
                             καὶ κατῴκησαν ἐν αὐταῖς.
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="24">
                  <p>καὶ περιεπάτησαν ἐκεῖθεν οἱ υἱοὶ 
                            Ισραηλ ἐν τῷ καιρῷ ἐκείνῳ, ἀνὴρ εἰς τὴν φυλὴν αὐτοῦ καὶ εἰς 
                            τὴν συγγένειαν αὐτοῦ, καὶ ἀπῆλθον ἐκεῖθεν, ἀνὴρ εἰς τὴν κληρονομίαν
                             αὐτοῦ. —
                        </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="25">
                  <p>ἐν ταῖς ἡμέραις ἐκείναις οὐκ ἦν βασιλεὺς ἐν 
                            Ισραηλ· ἀνὴρ ἕκαστος τὸ εὐθὲς ἐν ὀφθαλμοῖς αὐτοῦ ἐποίει.
                        </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
