<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/PatristicTextArchive/Schema/master/tei-pta.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader xml:lang="eng">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="la">Contra Marcellum</title>
            <author key="pta0003">Eusebius Caesariensis</author>
            <respStmt>
               <orgName ref="https://www.opengreekandlatin.org">Open Greek and Latin</orgName>
               <persName role="principal">Gregory Crane</persName>
               <persName role="principal">Leonard Muellner</persName>
               <persName role="principal">Bruce Robertson</persName>
               <resp>original digitization under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License as found in https://github.com/OpenGreekAndLatin/First1KGreek/blob/4dd3fe6397e5a557ef5ad1a378ee025582bf0041/data/tlg2018/tlg008/tlg2018.tlg007.1st1K-grc1.xml funded by Center for Hellenic Studies</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName xml:id="AvS">Annette von Stockhausen</persName>
               <resp>Conversion to CTS-compliant PTA TEI. Markup of places and persons, biblical and other quotes annotated, praefatio added.</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</authority>
            <distributor>Patristic Text Archive</distributor>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <date>2023</date>
            <idno type="PTA">pta0003.pta007</idno>
            <idno type="TLG">tlg2018.tlg007</idno>
            <idno type="CPG">3477</idno>
            <idno type="Pinakes-Oeuvre">1835</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V">
                  <abbr type="siglum">V</abbr>
                  <name key="PTAMS00576">Marcianus gr. Z 496 (coll. 843)</name>,
            <origDate>s. XI ex.</origDate>,
            <locus>f. 48v–92r</locus>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <listBibl>
                  <biblStruct type="book" xml:id="Klostermann">
                     <monogr>
                        <title>Eusebius Werke. Vierter Band: Gegen Marcell. Über die kirchliche Theologie. Die Fragmente Marcells</title>
                        <editor>
                          <forename>Erich</forename> 
                          <surname>Klostermann</surname>
                        </editor>
                        <imprint>
                           <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                           <publisher>J. C. Hinrichs</publisher>
                           <date>1906</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="page" from="1" to="58">1–58</biblScope>
                     </monogr>
                     <ref target="https://archive.org/details/eusebiuswerke04euse/page/n35/mode/2up">Internet Archive</ref>
                  </biblStruct>
               </listBibl>
               <listBibl>
                  <head>Frühere Editionen</head>
                  <biblStruct type="book" xml:id="Montagu">
                     <monogr>
                        <title level="m">Eusebii Pamphili Caesareae Palaestinae Episcopi De Demonstratione Evangelica libri decem. Quibus accessere nondum hactenus editi nec visi contra Marcellum Ancyrae episcopum libri duo etc.</title>
                        <editor>
                           <forename>Richard</forename>
                           <surname>Montagu</surname>
                        </editor>
                        <imprint>
                           <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                           <date>1628</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="page" from="1" to="56">1–56</biblScope>
                     </monogr>
                     <ref target="https://books.google.de/books?id=YOFBAQAAMAAJ"/>
                  </biblStruct>
               </listBibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern n="section"
                         matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2']/tei:div[@n='$3'])">
               <p>This pointer pattern extracts book, chapter and section.</p>
            </cRefPattern>
            <cRefPattern n="chapter"
                         matchPattern="(\w+).(\w+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])">
               <p>This pointer pattern extracts book and chapter.</p>
            </cRefPattern>
            <cRefPattern matchPattern="(\w+)"
                         n="book"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])">
               <p>This pointer pattern extracts book.</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
         <refsDecl xml:id="biblical">
            <cRefPattern matchPattern="(.+):(.+):([0-9]+):([0-9]+)[\-\.]*[0-9]*"
                         replacementPattern="https://www.bibelwissenschaft.de/bibelstelle/$2$3,$4/$1">
               <p>Noted are references to a biblical book, chapter, verse, sc. LXX:Gn:1:1; also possible: LXX:Gn:1:1-3 for a sequence of verses or LXX:Gn:1:1.3 for two verses not following each other.</p>
               <p>The following abbreviations are used: Gn, Ex, Lv, Num, Dt, Jos, Judg, Rt, 1Sa, 2Sa, 1Ko, 2Ko, 1Chr, 2Chr, 3Esr, Esr, Est, Jdt, Tob, 1Mak, 2Mak, 3Mak, 4Mak, Ps, Oden, Prov, Eccl, Song, Job, Wis, Sir, PsSal, Hos, Am, Mi, Joel, Ob, Jon, Nah, Hab, Zeph, Hag, Sach, Mal, Is, Jr, Bar, Lam, EpistJer, Hes, Sus, Dn, Bel; Mt, Mk, Lk, Jn, Act, Rom, 1Cor, 2Cor, Gal, Eph, Phil, Col, 1Th, 2Th, 1Tim, 2Tim, Tt, Phm, Heb, Jak, 1P, 2P, 1Jn, 2Jn, 3Jn, Jud, Rev.</p>
            </cRefPattern>
            <cRefPattern matchPattern="(.+):(.+):([0-9]+)[\-\.]*[0-9]*"
                         replacementPattern="https://www.bibelwissenschaft.de/bibelstelle/$2$3/$1">
               <p>Noted are references to a biblical book and chapter, sc. LXX:Gn:1; also possible: LXX:Gn:1-3 for a sequence of chapters or LXX:Gn:1.3 for two chapters not following each other.</p>
            </cRefPattern>
            <cRefPattern matchPattern="(.+):(.+)"
                         replacementPattern="https://www.bibelwissenschaft.de/bibelstelle/$2/$1">
               <p>Noted are references to a biblical book, sc. LXX:Gn.</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
         <refsDecl xml:id="pta">
            <cRefPattern matchPattern="(.+)" replacementPattern="https://pta.bbaw.de/text/$1">
               <p>References to PTA-CTS-URNs</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
         <refsDecl xml:id="perseus">
            <cRefPattern matchPattern="(.+)"
                         replacementPattern="https://scaife.perseus.org/reader/$1">
               <p>References to Perseus-CTS-URNs</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
         <editorialDecl>
          <interpretation>
             <p>
          This file is encoded according to the guidelines of the Patristic Text Archive (PTA). See <ref target="https://pta.bbaw.de/project/encoding-guidelines">https://pta.bbaw.de/project/encoding-guidelines</ref> and <ref target="https://doi.org/10.5281/zenodo.3737666">https://doi.org/10.5281/zenodo.3737666</ref>.
        </p>
             <p xml:id="biblical-quotations"
                ana="not-annotated not-identified">
          Biblical quotations are not annotated and not referenced. References follow the scheme declared <ref target="#biblical">above</ref>.
        </p>
             <p xml:id="other-references"
                ana="not-annotated not-identified">
          Other references are not annotated and not referenced. References to texts in the PTA follow the scheme declared <ref target="#pta">above (pta)</ref>, references to texts available in the <ref target="https://scaife.perseus.org/">Perseus Digital Library</ref> follow the scheme declared <ref target="#perseus">above (perseus)</ref>. If the referenced text is not available in either repository, the reference for the referenced text is given in the attribute @source in the form “Authorabbrev_Workabbrev_Location”; ancient Greek authors should be referenced according to the lists of H. G. Liddell/R. Scott/H. S. Jones, A Greek - English Lexicon, Oxford 1968 (9th edition) and G. W. H. Lampe, A Patristic Greek Lexicon, Oxford 1987 (3rd edition), for Latin ones the abbreviations of the Thesaurus Linguae Latinae (cf. Index librorum scriptorum inscriptionum ex quibus exempla afferuntur) should be used, with dots in the abbreviations deleted without replacement.
        </p>
             <p xml:id="persons"
                ana="not-annotated not-identified">
          Persons are not annotated and not  referenced with IDs according to the <ref target="https://github.com/PatristicTextArchive/tipnr_data">TIPNR - Tyndale Individualised Proper Names with all References</ref> list for biblical persons and IDs of <ref target="https://github.com/PatristicTextArchive/pta_metadata/blob/main/pta_persons.json">PTA persons index</ref> for all other persons.
        </p>
             <p xml:id="groups"
                ana="not-annotated not-identified">
          Groups of persons and organisations are not annotated and not referenced with IDs according to the IDs of <ref target="https://github.com/PatristicTextArchive/pta_metadata/blob/main/pta_groups.json">PTA groups index</ref> for all other groups.
        </p>
             <p xml:id="places"
                ana="not-annotated not-identified">
          Places are not annotated and not referenced with <ref target="https://pleiades.stoa.org/">Pleiades Gazetteer</ref> IDs.
        </p>
          </interpretation>
            <normalization>
               <p><!--Usage of capitalisation, ν-ephelkystikon, σ: οὕτως, Iota subscriptum/adscriptum, Trema, Enclitics, apostroph/elisions, number signs, splitting of words, nomina sacra, ...--></p>
            </normalization>
            <punctuation>
               <p><!--Usage (and/or normalisation) of full stop, comma, semicolon, question mark, dash and parenthesis--></p>
            </punctuation>
         </editorialDecl>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="comphistsem">
               <bibl>
          Text Type Classification by <ref target="https://www.comphistsem.org/46.html">"Computational Historical Semantics</ref>
               </bibl>
            </taxonomy>
            <taxonomy xml:id="editionstatus">
               <bibl>
          Patristic Text Archive Status of edition
        </bibl>
               <category xml:id="critical-edition">
                  <catDesc>
            Critical edition in which the text-critical variants have been encoded.
          </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="critical-edition-no-app">
                  <catDesc>
            Critical edition in which the text-critical variants have not been encoded, e.g. because it is a retro-digitisation of a printed critical edition and for copyright reasons the apparatus cannot be included in the retro-digitisation.
          </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="critical-edition-outdated">
                  <catDesc>
              Edition which notes text-critical variants, but does not, for example, comprehensively include the manuscripts.
            </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="pre-critical-edition">
                  <catDesc>
              Pre-modern editions (e.g. editions in the Patrologia Graeca or Latina)
            </catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
            <taxonomy xml:id="annotationstatus">
               <bibl>
          Patristic Text Archive Status of annotation
        </bibl>
               <category xml:id="fully-annotated">
                  <catDesc>
            All instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are encoded with the respective element.
          </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="partially-annotated">
                  <catDesc>
            Some instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are encoded with the respective element.
          </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="not-annotated">
                  <catDesc>
            No instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are encoded with the respective element.
          </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="fully-identified">
                  <catDesc>
            All encoded instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are identified with the respective norm data.
          </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="partially-identified">
                  <catDesc>
            Some encoded instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are identified with the respective norm data
          </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="not-identified">
                  <catDesc>
            No encoded instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are identified with the respective norm data.
          </catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <schemaRef key="v3"
                    url="https://raw.githubusercontent.com/PatristicTextArchive/Schema/master/tei-pta.rng"/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date notBefore="0335" notAfter="0338"/>
            <placeName ref="https://pleiades.stoa.org/places/67841">Caesarea?</placeName>
         </creation>
         <textClass>
            <keywords scheme="#comphistsem">
               <term>Theological</term>
               <term>Dogmatic Treatise</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#editionstatus">
               <term>critical-edition-no-app</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change when="2023-05-22" who="#AvS">
          Updated file to comply with version 3.0 of <ref target="https://github.com/PatristicTextArchive/Schema">TEI-PTA-Schema</ref>
         </change>
         <change who="#AvS" when="2022-02-14">Converted to PTA from the version published by https://github.com/OpenGreekAndLatin/First1KGreek/commit/4dd3fe6397e5a557ef5ad1a378ee025582bf0041 (date 2022-02-14). Annotations added. Praefatio added from https://github.com/OpenGreekAndLatin/First1KGreek/blob/master/volume_xml/eusebius-kvc04.xml (as of commit a1e7714, 2016-05-04) and corrected (and missing pages/text added).</change>
         <change when="2021-06-08" who="Lisa Cerrato">initial markup of new file.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="praefatio" xml:lang="deu">
            <pb n="ix"/>
            <head>Einleitung</head>
            <p>εἰ μὲν οὖν αὐταρκῶς ἔχει τὰ γραφέντα, κρίνειας ἂν αὐτὸς
ἐντυγχάνων· εἰ δέ τινα λείποι, καὶ ταῦτα ἂν ἀναπληρώσειας,
δηλαδὴ ἀδελφὸς ἀδελφοῦ τὰ ὑστερήματα, εἴπου καὶ θεραπείας
δέοιτο, δι’ ἐπανορθώσεως ἐξιώμενος.</p>
            <p>Euseb. ep. ad Flacillum.</p>
            <div type="section" n="1">
               <head>Verfasser und Zeit der beiden Schriften</head>
               <p>Zweifellos rühren die zwei Schriften κατὰ Μαρκέλλου (S. 1, 2)
ἐκκλησιαστικὴ θεολογία (S. 98, 13f vgl. 60, 16f 62, 10. 18)<note>Die Bucheinteilung der Schriften stammt sicher von ihrem Verfasser (vgl.
S. 60,6.9), von der Einteilung in Capitel und deren Inhaltsangaben ist das nicht gewiß.</note> von einem und demselben Verfasser her. Nicht nur bringen beide z. Τ. identische
Excerpte aus Marcell, sondern die Verwandtschaft erstreckt sich
auch auf den Wortlaut der eigenen Sätze<note>Vgl. S. 42, 24. 32 mit S. 107, 23. 31.</note>.</p>
               <p>Daß aber hier nicht etwa ein jüngerer Autor einen älteren benutzt,
beweisen aufs deutlichste die Stellen:</p>
               <p>S. 60, 3—10: εἰ πρὸς τὴν ἀδόλεσχον καὶ πολυεπῆ Μαρκέλλου
γραφὴν τὰ παρ’ ἡμῶν ἐν βραχέσιν ἤρκεσεν, οὐ χρὴ θαυμάζειν·
οὐ γὰρ δὴ πολλῶν ἔδει λόγων πρὸς ἀνατροπὴν τῶν αὐτόθεν καὶ
τοῖς τυχοῦσιν κατεγνωσμένων. διὸ δὴ ἐν δυσὶ τοῖς πρώτοις
μόνῃ τῇ παραθέσει τῶν τοῦ ἀνδρὸς ῥημάτων χρησάμενος δίχα
πάσης ἀντιρρήσεως ἐξ αὐτῶν τὸν κατ’ αὐτῶν ἔλεγχον φανερὸν
ἐποιούμην. νυνὶ δὲ πρὸς ἐκείνῃ τῇ φῶρα καὶ τὴν ἀνατροπὴν
τῶν αὐτῶν διὰ τριῶν τῶν μετὰ χεῖρας προσήγαγον.</p>
               <p>S. 62, 5—21: ἐγὼ μὲν ᾤμην ἐξαρκεῖν τὰς τῶν αὐτοῦ Μαρκέλλου
φωνῶν παραθέσεις, ἃς διὰ τῶν ἔμπροσθεν ἀνελεξάμην, πρὸς
τὸν καθ’ ἑαυτῶν ἔλεγχον. οὕτω γὰρ προφανῆ καὶ ἀδιάτρεπτον
τὴν ἄρνησιν τοῦ υἱοῦ τοῦ θεοῦ περιεῖχον, ὡς καὶ δίχα πάσης
ἀντιρρήσεως τοῖς τῆς ἐκκλησίας τοῦ θεοῦ τροφίμοις φευκτὸν εἶναι
τὸν ἐν αὐτοῖς λόγον. ἐπεὶ δὲ διεσκεψάμην, μήποτ’ ἄρα
<pb n="x"/>
τινὲς τῆς ἐκκλησιαστικῆς θεολογίας ὑποσυρεῖεν τῇ πολλῇ παραθέσει, ᾖ κέχρηται ὁ ἀνὴρ εἰς πίστωσιν ὧν ᾤετο αὐτῷ συμβαλεῖοθαι, καὶ τούτων ἔκρινα δεῖν ἐπὶ τοῦ παρόντος τὸν ἔλεγχον ἐκφῆναι, ὡς ἂν μάθοι πᾶς ὅτι μηδὲ εἷς αὐτῷ λόγος τῆς
ἐνθέου γραφῆς ἀρνουμένῳ τὸν υἱὸν τοῦ θεοῦ συνῳδὸν παρείχετο
μαρτυρίαν..... συνάψω δὲ κατὰ τὸ αὐτὸ τῇ τούτων φῶρα
τὴν τοῦ σωτῆρος ἡμῶν θεολογίαν, νεώτερον μὲν λέγειν ἔχων
οὐδέν<note>Wenn Zahn (Marcellus von Antiochien, 1867, S. 48) schreibt: »Das Versprechen aber, in diesen Büchern nichts Neues sagen zu wollen, hat Euseb wirklich gehalten«, so scheint er das νεώτερον als im Verhältnis zu den zwei Büchern
κατὰ Μαρκέλλου gemeint zu verstehen, während es doch wohl im Vergleich zu
dem gelten soll, was die Kirche von alters her gelehrt hat.</note>, οὐ ἐμαυτοῦ σοφόν τι καὶ οἰκεῖον εὕρεμα, τῆς δ’ ἐκκλησίας τοῦ θεοῦ τὴν ἀδιάφθορον διδασκαλίαν προϊοχόμενος, ἣν παρὰ
τῶν αὐτοπτῶν καὶ αὐτηκόων τοῦ λόγου ἄνωθεν ἐξ ἀρχῆς παραλαβοῦσα φυλάττει.</p>
               <p>S. 165, 12 — 14: ἤδη δὲ διὰ τῆς πρὸ τούτου γραφῆς τὰ περὶ
τούτων τοῦ Μαρκέλλου φωνὰς παραθέμενος, λόγου συμμετρίας
φειδόμενος, τῇ αὐτῶν ἐκείνων ἀρκεσθήσομαι μαρτυρίᾳ (bezieht
sich auf c. Marc. II, 3).</p>
               <p>Ist demnach der Verfasser von de ecclesiastica theologia notwendig
identisch mit dem von contra Marcellum, so ist für beide der Eusebius
als Autor anzusehn, der sich in der Zuschrift des Briefes an Flacillus
von Antiochien als solcher bekennt, vgl. S. 60, 1 — 2:</p>
               <p>τῷ τιμιωτάτῳ καὶ ἀγαπητῷ συλλειτουργῷ Φλακίλλῳ Εὐσεβίος
ἐν κυρίῳ χαίρειν.</p>
               <p>Nun bezeichnet aber die einzige selbständige Handschrift<note>Vgl. S. XVI ff.</note> unserer
beiden Werke, der cod. Venetus Marc. gr. 496, auf fol. 29v die beiden
Bücher contra Marcellum ausdrücklich als Eigentum</p>
               <p>Εὐσεβίου τοῦ Παμφίλου τῶν κατὰ Μαρκέλλου τοῦ Ἀγκύρας
ἐπισκόπου (S. 1, 1 — 3)<note>Die sonst noch von Conybeare ZNTW 1903 S. 330 angeführten Unter- und Überschriften steh η nicht in V.</note>.</p>
               <p>Kein Zweifel, daß sie auch die drei folgenden Bücher de ecclesiastica
theologia demselben zuschreibt. Und damit stimmt das Zeugnis des
Socrates<note>Conybeare ZNTW 1903 S. 330 möchte die Überschrift des Venetus auf
Socrates’ Einfluß zurückführen, um nur einem eugnis gegenüber zu stehn. Socrates selbst aber habe den Autor nicht überliefert erhalten, sondern erst selbst
aus der Inschrift des Briefes an Flacillus fälschlich auf Eusebius von Caesarea geschlossen (ZNTW 1905 S. 264 f). Es ist jedoch nicht gerade wahrscheinlich, daß
Socrates, wo ihm daran lag Eusehius Pamphili zu verteidigen, sich dabei auf
andere als auf anerkannt echte Eusebiusschriften zu berufen versucht hat.</note> für die ihm allein bekannten letzten drei Bücher überein, vgl.
h. e. 1, 36:
<pb n="xi"/>
ἀλλὰ τοῦτο μὲν τὸ σύγγραμμα (Marcells) Εὐσέβιος ἐν τρισὶ
βιβλίοις ἀνέτρεψεν, ἐξελέγξας τὴν κακοδοξίαν αὐτοῦ</p>
               <p>und 2, 21, wo nach dem Zusammenhang nur von Eusebius Pamphili
die Rede sein kann:</p>
               <p>ἐπάκουσον οἱα Εὐσέβιος περὶ τούτου ἐν τῷ πρώτῳ βιβλίῳ τῷ
(1. τῶν?) πρὸς Μάρκελλον κατὰ λέξιν φησίν .... τοιαῦτα μὲν
καὶ ἕτερα πλείονα ὁ Παμφίλου (om. FM) Εὐσέβιος ἐν τῷ
πρώτω, λόγῳ τῶ (l. τῶν?) πρὸς Μἀρκελλόν φηοιν. καὶ ἐν τρίτῳ δὲ
ὁ αὐτὸς . . . . . τοιαῦτα μὲν ὁ Εὐσεβίος ἐν τοῖς πρὸς Μάρκελλον
διέξεισιν (vgl. S. 67, 2 ff. 68, 8 ff. 140, 5 5ff.).</p>
               <p>Einen dritten Beweis hat Montacutius in seiner Ausgabe beizubringen
gesucht (Note zu p. 1). Von der Synode zu Sardica heisse es
(Athan. apol. 47):</p>
               <p>ἀνεγνώσθη δὲ καὶ τὸ σύγγραμμα τοῦ συλλειτουργοῦ Μαρκέλλου,
καὶ εὑρέθη τῶν περὶ Εὐσέβιον ἡ κακοτεχνία. ἃ γὰρ ὡς ζητῶν
ὁ Μάρκελλος εἴρηκε, ταῦτα ὡς ὁμολογούμενα διαβεβλήκασιν.</p>
               <p>Und »obierat tunc Eusebius uterque, Nicomediensis et Caesariensis,
κακοτεχνία in scriptis fuit. Ille alastor Nicomediensis nihil
scripsit in hoc genere, scripsit autem Caesariensis.</p>
               <p>Das ist freilich nicht zwingend. Aber auf Grund der beiden ersten
Instanzen hat man trotz des Schweigens der Hieronymus, Epiphanius
und Photius von Montacutius an bis auf Zahn nicht an der Autorschaft
des Caesareensers gezweifelt, sondern die fünf Bücher
Darstellung seiner Theologie benutzt, ohne Unzuträglichkeiten zu
Erst Conybeare hat sie ganz neuerdings mit energischer Einseitigkeit
bestritten<note>A. a. Ο.</note>.</p>
               <p>Conybeares Gründe sind erstens chronologische. Er hält
nämlich für sicher, baß in den Büchern contra Marcellum
des Marcell an Julius vom Herbst 340 (vgl. Marcellfr. Nr. 129), auf
dessen Eindruck auf die römische Synode vom Ende 340, ja sogar
das Schreiben des Julius an die Synode von Antiochien (vom Dezember
340) Rücksicht genommen werde. Danach können die
Marcellmn frühestens aus dem Anfang des Jahres 341 stammen<note>Dazu passe, daß von dem im Januar 341 gestorbenen Eusebius von
gesprochen werde, als sei er nicht mehr am Leben gewesen.</note>.
etwas spätere Schrift de ecclesiastica theologia müsse aber, weil
Herbst 343 nicht mehr lebenden Flacillus gewidmet, spätestens auf
<pb n="xii"/>
gesetzt werden. Für beide komme also der 338/39 gestorbene
von Caesarea als Verfasser nicht in Betracht; und so werde, da ein
Eusebius nötig sei, und wegen der Widmung an Flacillus,
von Emesa als Autor anzusehn sein<note>Also ähnlich, wie bei den beiden Eusebius von Caesarea zugeschriebenen Homilien gegen Marcell, vgl. Harnack LG, I, 2, 584 f.</note> (ZNTW 1903 S. 330–333 S. 250–259. 265).</p>
               <p>Aber selbst wenn man die Datierungen Conybeares zunächst
annimmt<note>Dagegen hält z. B. Harnack LG, II, 2 S. 544 f. die Gründe für
denen Caspari den Brief Marcells auf 337/38 datiert hat.</note>, bleibt seine wichtigste Aufstellung unerwiesen, nämlich
die, daß der Verfasser von contra Marcellum den Brief Marcells
Julius anführe. Sein erster Beweis dafür (ZNTW 1903 S 330
verfehlt; denn die Worte (S. 18, 14 f):
<quote>
                     <p>ἄρξομαι τοίνυν ἀπὸ τῆς ὑπ’ αὐτοῦ γραφείσης ἐπιστολῆς
πρὸς ἕκαστον τῶν μὴ ὀρθῶς γραφέντων ἀντιλέγειν</p>
                  </quote>
sind gar nicht Worte des Verfassers von contra Marcellum über einen
Brief Marcells, sondern hier spricht Marcell selbst über einen Brief des
Asterius<note>Vgl. Harnack a. a. Ο. und meine Ausgabe zu S. 18, 14ff. Conybeare
denn auch in ZNTW 1905 S. 250 f diese Instanz zurückgezogen.</note>. Aber auch die weitere Stelle (S. 31, 22 22ff):
<quote>
                     <p>τὴν τοῦ Γαλάτου πίστιν, ἢ καὶ μᾶλλον τὴν ἀπιστίαν τὴν εἰς
τὸν υἱὸν τοῦ θεοῦ, καιρὸς ἤδη καλεῖ . . . εἰς φῶς ἀγαγεῖν, καὶ τὴν
χρόνοις μακροῖς ἐνδομυχήσασαν τῴ ἀνδρὶ κακοδοξίαν βραχὺ περιελθόντας
τοῦ τῆς ἐπιστολῆς προσχήματος ἀπογυμνῶσαι,</p>
                  </quote>
so gewiß sie auf einen Brief Marcells geht meint doch
sicher den Rechtfertigungsbrief, den er am Ende seines römischen
Aufenthalts an Julius verfaßte. Im Gegenteil, es wäre
unser Verfasser, der sonst immer nur mit einer Schrift Marcells zutun
hat (S. 1,14. 2,10. 60,10), hier ein weiteres Schriftstück von ihm einführte
und das mit einer so ungenügenden Bezeichnung wie ἡ
Man wird die Möglichkeit nicht von der Hand weisen können
ZNTW 1905 S. 255), daß unser Verfasser hier entweder dieselbe
Marcells, die er sonst γράμμα, γραφή oder σύγγραμμα nennt, als
ἐπιστολή bezeichnet<note>Das konnte er, da sie Konstantin anredete, vgl. S. 190, 15. 212, 20 (auch
186, 21. 194, 17. usw.? vgl. Register Β unter σύ).</note>, oder vielleicht einen einleitenden Dedicationsbrief
an Konstantin<note>Vgl. S. 58, 20 und Zahn a. a. Ο. S. 46; er hätte dann etwa die
gegen den Kaiser (S. 58, 6 f. 21) und die Aufforderung, die Schrift zu
lesen (S. 58, 20) enthalten, nebst einer Betonung von Marcells Rechtgläubigkeit,
gegen die nun unser Autor S. 31, 26 ff richtet.</note>.</p>
               <pb n="xiii"/>
               <p>Daß ferner Sätze wie S. 58. 14 ff:</p>
               <p>μάλιστα δέ μοι ἀναγκαῖον ἡγοῦμαι γεγενῆσθαι τὸ γράμμα διὰ
τοὺς ἠδικῆσθαι τὸν ἄνδρα νενομικότας κτλ. (vgl. S. 80, 18.
136, 32)
erst unter dem Eindruck der officiellen Stellungnahme Roms Ende
340 möglich geworden seien, daß also füher kein Anlaß</p>
               <p>ἐπὶ τὴν μετὰ χεῖρα ἐξέτασιν προελθεῖν κατηνάγκασεν,
ὁμοῦ καὶ τοῖς δόξασιν τῇ ἁγίᾳ συνόδω, παρισταμένους, ὁμοῦ καὶ
τοῖς συλλειτοθργοῖς προστάξασιν τοῦτο πρᾶξαι τὸ ἱκανὸν ποιουμένους (S. 58, 11ff).
ist gar nicht bewiesen<note>Sagt doch Julius selbst in seinem Brief an Danius etc. (Athan. apol. 23):
Ἀθανάσιος δὲ καὶ Μάρκελλος οἱ ἐπίσκοποι πλείονας ἔχουσι τοὺς ὑπὲρ ἑαυτῶν
λέγοντας καὶ γράφοντας.</note>. Ebensowenig muß S. 31, 24 f:
<quote>
                     <p>τὴν χρόνοις μακροῖς ἐνδομυχήσασαν τῷ ἀνδρὶ κακοδοξίαν (vgl.
S. 58, 17 f)</p>
                  </quote>
eine directe Anspielung auf Julius’ Worte (vgl. Athan. apol. c.
<quote>
                     <p>καὶ οὐ νῦν ταῦτα πεφρονηκέναι διεβεβαιώσατο ἀλλὰ καὶ ἔκπαλαι</p>
                  </quote>
bedeuten. Warum soll der Ausdruck nicht ohne jede solche Beziehung
aus der Sache selbst erwachsen sein<note>Daß endlich wegen S. 19, 8ff, (τὸν μέγαν Εὐσέβιον, οἱ τῆς
πλεῖσται καὶ διαφανεῖς ἐπαρχίαι τε καὶ πόλεις μετεποιήθησαν, vgl. auch S. 17,33 f)
Eusebius von Nicomedien als bereits verstorben zu denken sei, scheint durch Conybeare
noch nicht ausgemacht (ZNTW 1905 S. 258 f).</note>?</p>
               <p>Eine Reihe weiterer Gründe Conybeares, die man wohl als
bezeichnen kann, überzeugt ebensowenig. Wenn
in unseren Büchern (vgl. z. B. S. 3, 22 ff) die Trinitätslehre
Platz einnimmt als sonst bei Eusebius von Caesarea (ZNTW
1903 S. 333, 1905 S. 260 f) — ist denn das System dieses Mannes klar<note>Vgl. Zahn a. a. Ο. S. 36 f.</note>
und uns bekannt genug, daß wir wirklich bestimmen könnten,
sich in Bezug auf die τριάς in jedem Fall ausdrücken mußte und wie
nicht? Und wenn unsere Bücher geradezu wie eine Verteidigung
den Ἀρειανός Asterius aussehn (ZNTW 1905 S. 261)<note>Über die Formel πατέρα ἀληθῶς πατέρα κτλ. vgl. ZNTW 1903 S. 333 f,
1905 S. 251—254 und S. XVf.</note> spricht das
wirklich gegen Eusebius von Caesarea? Ja, mußte nicht notwendig
Polemik gegen Marcells Schrift zugleich auch eine Rechtfertigung des
Asterius werden?</p>
               <p>Am ersten Hesse sich über die stilistischen Gründe
reden<note>Weil »argument from style are apt to be illusive« (ZNTW 1905 S. 266),
verzichte ich auf den Versuch, im Wortschatz usw. unserer Schriften die Parallelen
zu dem anerkannten Eusebius Pamphili festzustellen. Die Register bieten den
Stoff dazu.</note>. Freilich gehört es wohl nicht zu den beweisbaren Dingen,
<pb n="xiv"/>
er meint, eine so erbitterte Polemik passe überhaupt nicht zu dem
milden Eusebius von Caesarea, und der Stil unserer Bücher weiche
sehr von dem des »Leben Konstantins« ab, daß
ein und derselbe Mann der Verfasser beider sein könne. Vom Stil
Eusebius von Emesa wissen wir allerdings so gut wie nichts<note>Und eine Schrift gegen Marcell ist für diesen noch weniger bezeugt
für den Caesareenser, während Hieronymus de vir. ill. c. 86 u. 91 doch Anlaß
genug hatte, ihn zu nennen.</note>.</p>
               <p>Aber zwei Einzelheiten sind wohl auffällig<note>Wenn die Vita Constantini für Konstantinopel ἡ βασιλέως (oder
ἐπώνυμος πόλις, ἡ αὐτοῦ πόλις usw., für Rom ἧ βασιλεύουσα (oder βασιλὶς)
sagt, so folgt daraus noch nicht die Unechtheit von contra Marcellum, wo Konstantinopel
S. 58, 8 ἧ βασιλικὴ πόλις heißt. Warum soll Eusebius Pamphili um
338 nicht so haben sagen können (der doch wenigstens ἧ αὐτοῦ πόλις
wenn sein Schüler Eusebius von Emesa es um 341 ohne Anstoß konnte?</note>. Einmal nämlich,
unser Verfasser in demselben Zusammenhang von sich in erster und
von Eusebius von Caesarea in dritter Person spricht, z.B. S. 17, <lb n="30"/>
bis is, <lb n="10"/>
                  <quote>
                     <p>θήσω δὲ πρῶτα δι’ ὣν τοῖς ὀρθῶς καὶ ἐκκλησιαστικῶς γραφεῖσιν
ἀντιλέγειν πειρᾶται διαβάλλων τοὺς γράψαντας .... ἄρτι μὲν
γὰρ πρὸς Ἀστέριον τὴν ἀντίρρησιν ποιεῖται, ἄρτι δὲ πρὸς Εὐσέβιον
τὸν μέγαν. καὶ ἔπειτα ἐπὶ τὸν τοῦ θεοῦ ἄνθρωπον . . .
Παυλῖνον . . . καὶ ἐκ τούτου μεταβὰς Ὠριγένει πολεμεῖ . . . ἔπειτα
Ναρκίσσῳ ἐπιστρατεύεται καὶ τὸν ἕτερον Εὐσέβιον διώκει<note>Daß er sich nicht zu den von Marcell Angegriffenen zähle,
S. 62, 27 ff: τὸ μὲν γὰρ τοὺς τοῦ θεοῦ λειτουργοὺς πρὸς αὐτοῦ διαβεβλῆσθαι . . .
εἴχετό τινος εἰκότος Übrigens ist w. e. seh. Eusebius von Nicomedien nur
S. 17, 33. 19, 9. 20, 30 gemeint, an allen andern Stellen von S. 26, 11 ab scheint
Εὐσεβίος den von Caesarea zu bezeichnen. Das allein entspricht der Ankündigung
S. 18, 10. Gewiß muß S. 26, 28 ff von dem gleichen Eusebius die Rede sein, wie
S. 27, ff (Zahn a. a. O. S. 43 Anm. 4); aber eben deshalb muß beide Male
Caesareenser gemeint sein, denn S. 27, 14ff ist er es sicher (vgl. zu S. 27, 24 f:
S. 29, 30. 30, 20 f).</note>.</p>
                  </quote>
               </p>
               <p>Ein solcher Wechsel in der Selbstbezeichnung wäre nach
eine literarische Unmöglichkeit (ZNTW 1903 S. 332 f,
S. 261—264). Aber man wird doch Harnack<note>LG II, 2, 545.</note> darin beipflichten müssen,
daß »Eusebius hier mehrere Bischöfe, die Marcell angegriffen
digt, und es daher nahe lag, daß er in diesem Zusammenhang von sich
der dritten Person sprach«. Sodann ist es zweifellos auffällig,
<pb n="xv"/>
Autor von contra Marcellum entgegen der Gewohnheit des Eusebius von
Caesarea den textus receptus von Matth. 28, 19 benutzt (S. 3, 7. 8, 21,
vgl. ZNTW 1903 S. 333, 1905 S. 266 f. 252 ff). Aber diese Tatsache
verliert bedeutend an Gewicht dadurch, daß doch noch eine
bestbezeugte Schrift des Eusebius dieselbe Eigentümlichkeit
nämlich sein nach dem Concil von isicaea 325 an die Gemeinde
Caesarea geschriebener Brief, dessen Hauptstelle lautet (Hahn a. a. O.
S. 257 f):
<quote>
                     <p>πιστεύομεν εἰς ἕνα θεόν, πατέρα παντοκράτορα τὸν τῶν
ὁρατῶν τε καὶ ἀοράτων ποιητήν.
καὶ εἰς ἕνα κύριον Ἰησοῦν Χριστόν, τὸν τοῦ θεοῦ λόγον, θεὸν
ἐκ θεοῦ, φῶς ἐκ φωτός, ζωὴν ἐκ ζωῆς, υἱὸν μονογενῆ . . . . . . . . .
πιστεύομεν καὶ εἰς ὲν πνεῦμα ἄγιον.
τούτων ἕκαστον εἶναι καὶ ὑπάρχειν πιστεύοντες πατέρα ἀληθῶς
πατέρα καὶ υἱὸν ἀληθῶς υἱὸν καὶ πνεῦμα ἅγιον
ἀληθῶς πνεῦμα ἅγιον, καθὼς καὶ ὁ κύριος ἡμῶν ἀποστέλλων
εἰς τὸ κήρυγμα τοὺς ἑαυτοῦ μαθητὰς εἶπε· »πορευθέντες μαθητεύσατε
πάντα τὰ ἔθνη, βαπτίζοντες αὐτοὺς εἰς τὸ ὄνομα
τοῦ πατρὸς καὶ τοῦ υἱοῦ καὶ τοῦ ἁγίου πνεύματος«.</p>
                  </quote>
               </p>
               <p>Conybeare muß also auch den ganzen gut überlieferten Brief
doch wenigstens den Schluß von τούτων ἕκαστον an dem Eusebius
Caesarea absprechen. Er tut das freilich um so lieber, als auch die Worte
πατέρα ἀληθῶς πατέρα καὶ υἱὸν ἀληθῶς υἱὸν κτλ. seine schwersten
Bedenken erregen. Diese Formeln nämlich gehören nach ihm dem
Asterius (vgl. Marcellfr. Nr. 65 = Re 59 a. Ε.)<note>ZNTW 1905 S. 251.</note> und dem Eusebius
von Nicomedien, und sind dann zusammen mit dem textus receptus von
Matth. 28, 19 auch in die zweite, sogenannte lucianische Formel der
antiochenischen Synode von 341 gelangt<note>Vgl. Hahn a. a. Ο. S. 185.</note>. Dieses arianische Schibboleth
könne man aber dem Eusebius von Caesarea nicht zutrauen<note>Sie sollen in sein Glaubensbekenntnis nicht passen, »for in the second
clause of his creed that father gave prominence not to the Son but to the Word«.
Aber der Begrifi: υἱὸν μονογενῆ hat in ihm doch auch seine Stelle, so daß
das υἱὸν ἀληθῶς υἱὸν durchaus anschließt.</note>. Also
der Schlußpassus seines angeführten Briefes für
contra Marcellum gerade auch wegen der mit jenem Briefstück übereinstimmenden
Worte S. 18, 30 ff
ταῦτα ὁ Μάρκελλος πρὸς Ἀστέριον, οὐκ ἀρεσκόμενος τῷ τὸν πατέρα
δεῖν ἀληθῶς πατέρα εἶναι ὁμολογεῖν καὶ τὸν υἱὸν
<pb n="xvi"/>
ἀληθῶς υἱὸν καὶ τὸ ἅγιον πνεῦμα ὡσαύτως (vgl. auch
S. 4, 10. 12 u. ö.)
für nicht von Eusebius Pamphili stammend anzusehn.</p>
               <p>Die Kühnheit dieser ganzen Kritik wird es gerechtfertigt
lassen, wenn ich auf den Titel der Ausgabe noch ohne Fragezeichen gesetzt
habe: Eusebius’ Werke IV. Band.</p>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <head>Handschriften</head>
               <p>Einzige Text quelle ist, wie schon Gaisford und Zahn<note>Vgl. Eusebii Pamphili contra Hieroclem et Marcellum libri. ed. Th. Gsisford
Oxonii 1852 p. III; Zahn a, a. Ο. S. 5, Anm. 3. Rettberg in den Annales
literar. Helmstadtienses 1787 (vgl. Hamack LG I, 2, 581) war mir unzugänglich.</note> wußten,
die Handschrift in Venedig, die von ersterem, wohl nach Th. Heyse,
folgendermaßen beschrieben wird:</p>
               <p>Cod. Marcianus 496. membranaceus saec. X, forma quadrata, δίστοιχος,
versibus quadragenis binis, iisque litterarum fere tricenarum.
Diligenter recognovit et jure suo potius quam ad alterius exempli
fidem textum saepe emendavit docta manus saec. XVI. forsan Francisci
Turiani, quem scimus hoc opus in MS. legisse<note>Vgl. die erste Note in Montacutius’ Ausgabe.</note>, vel etiam
primi editoris. Nam hunc ipsum codicem editionum πρωτότυπον
esse plane perspicitur ex lacunis p. 52 et 53. Tit. in indice libri:
Εὐσεβίου τοῦ Παμφίλου λόγοι β΄ Μάρκελλον τὸν Γαλάτην
ἐξ αὐτῶν τῶν ἐκείνῳ συγγεγραμμένων· καὶ ἕτεροι τοῦ
αὐτοῦ Εὐσεβίου λόγοι γ΄ ἀνατρέποντες τὰ Μαρκέλλου.</p>
               <p>Es steht mit der Überlieferung der beiden Eusebiusschriften also
ganz entsprechend wie mit der der drei Βücher des Theophilus
Antiochien an Autolycus<note>Vgl. v.Otto Corp. Apol. VIII p. XVIII; Harnack TU I, 1,78. LG 1,2, 496 f.</note> und des Dialogs des Adamantius<note>Ed. von de Sande Bakhuyzen 1901 S. XXVI ff; doch hat dieser die Sachlage
nicht erkannt, sondern erst Koetschau ThLZ 1901, 475ff; vgl. GGA 1905
S. 674 Anm. 1.</note>.</p>
               <p>Dieweiteren bisher bekannt gewordenen Handschriften sind sämtlich
sehr jung und offenbar direkt oder indirekt aus der venezianischen
hergeleitet<note>Als Beweis genügt eben, daß sie alle an den im Venetus erst
zerstörten Stellen (vgl. S. 54 f der Ausgabe und die Nachträge
dazu) Lücken lassen oder falsch ergänzen, vgl. Gaisfords Worte u.</note>. Von den beiden Codices Bodleiani auct. Ε. Ι. 10 (früher
2276?) und E. I. 11 sagt bereits Gaisford<note>A. a. Ο. p. IV.</note>:
<quote>
                     <p>quum recentes sint admodum et proculdubio e Veneto derivati,
eos in consilium perraro adhibui.</p>
                  </quote>
               </p>
               <pb n="xvii"/>
               <p>Der hierbei an zweiter Stelle genannte Codex, früher Bodl. Gr. misc.
(noch früher NE. B. 6. 8 [2040] Bodl. 211) ist eine seit 1604 in
Bodleiana befindliche, im Jahre 1543 von Georgios Tryphon Epidaurius
geschriebene Papierhandschrift. Auch Harnack<note>LG I, 2, 497, vgl. auch v. Otto a. a. Ο. S. XVIII ff.</note> erklärt sie, was den
Text des Theophilus anlangt, für eine bloße Abschrift aus
Die Bedenken, die van de Sande Bakhuyzen für den Text des Adamautius
äussert<note>A. a. Ο. S. XXX f.</note>, machen nichts aus; denn wenn Bodl. auct. Ε. I. 11 auch nur
»Abschrift einer revidierten Abschrift« des Venetus wäre, so
einer auf Grund unabhängigen handschriftlichen Materials revidierten.</p>
               <p>Eine vierte Handschrift ist der cod. Vaticanus gr. 1089 chart. saec.
XVI — so sicher nach einer Nachricht Mercatis, nicht saec. XIV, wie van
de Sande Bakhuyzen angibt<note>A. a. Ο. S. XXVII f.</note>. Des letzteren Vermutung aber, daß
Handschrift »wahrscheinlich eine Abschrift« der venezianischen ist,
steht auch in Bezug auf unseren Text zu Recht.</p>
               <p>Als fünfte käme eine Handschrift der Nationalbibliothek zu Paris,
cod. Paris, gr. 949 (nicht 969, früher Reg. 2985, 2) chart, 1581
Pantaleon Mamukas von Chios geschrieben<note>Vgl. Omont, Inventaire sommaire etc. Ι, 182, auch Catal. Par. Reg. II, 185.
Zu dem Schreiber Gardthausen, Griechische Palaeographie S. 335.</note>.</p>
               <p>Eine sechste Handschrift »adscriptis etiam ex alio codice emendationibus
[Excerpta ex iis in Roeskri Bibl. PP. Τ. V. p. 282sq.]« besaß
einst Thomas Gale<note>Vgl. Fabricius-Harles, Bibliotheca graeca VIl, 395 u. Catal. codd. Angliae
et Hibern. II p. 186 Nr. 5888.</note>. Dies ist wahrscheinlich der jetzige cod. Cantabrigiensis
Trinity College O. 4. 41, enthaltend neben dem 1613 von Petrus
Goldmannus Scotus in der Bodleiana abgeschriebenen Adamantius auch
die beiden Eusebiusschriften mit dem Datum »Prid. non. Mart. 1695
(nach einer Mitteilung von Swete). In bezug auf den Adamantius ist
die Handschrift erwiesenermaßen nur eine Copie des Bodleianus
Ε. 1. 11<note>Vgl. van de Sande Bakhuyzen a. a. Ο. S. XXXVI f.</note>.</p>
               <p>Verschollen ist eine siebente Handschrift, die sich einst in der
Bibliothek des kaiserlichen Gesandten in Venedig Don Diego Hurtado
de Mendoza daselbst befand und an erster Stelle die 5 Bücher
Eusebius gegen Marcell enthalten zu haben scheint<note>Vgl. C. Gesner in der Bibliotheca universalis 1545; Graux, Essai sur les
origines du fonds grec de l’Escurial. 1880. S. 225. 253.363; Harnack LG I, 2, 497
van de Sande Bakhuyzen a. a. Ο. S. XXXII.</note>. Harnack bemerkt
zum Theophilus a. a. O.: »Die Handschrift soll später in die
<pb n="xviii"/>
des Μ. Corvinus nach Ofen gekommen sein und ist dann wahrscheinlich
von den Türken verschleppt worden. Ihr Verlust läßt sich, seitdem
der Marcianus bekannt geworden, verschmerzen. Bereits von Otto
(a. a. 0. S. XIX) bemerkt, daß die Handschrift »neque cum Veneto
nostro neque cum Bodlejano prorsus consentit«, d. h. ihnen sehr verwandt
ist. Aus Graux, Essai p. 137. 225. 253. 363. 399 ist aber zu schließen,
daß sie höchst wahrscheinlich ebenfalls lediglich eine Copie des Marcianus
gewesen ist; denn sie umfaßte dieselben Stücke wie dieser; es
fehlt ihr nur der Antirrheticus des Gregor, der auch in der Copie des
Georgias Trypho vermißt wird«.</p>
               <p>So bleibt als einzige selbständige Überlieferung der cod. Venetus
Marc. gr. 490 übrig, zu dessen weiterer Beschreibung folgendes dienen
mag. Die 185 Blätter umfassende Handschrift kam aus dem Besitze
des Cardinais Bessarion nach dessen Tode im Jahre 1472 in die Marcusbibliothek.
Sie enthält<note>Vgl. V. Otto a. a. Ο. S. XV ff, und Graeca D. Marci Bibliotheca 1740.
I, 260.</note> 1) fol. 1a τοῦ ἐν ἁγίοις πατρὸς ἡμῶν γρηγορίου
ἐπισκόπου νύσης πρὸς τὰ ἀπολιναρίου ἀντιρρητικός. 2) fol. 29b
εὐσεβίου τοῦ παμφίλου τῶν κατὰ μαρκέλλου τοῦ ἀγκύρας ἐπισκόπου
λόγος αݲ. 3) fol. 48a τῶ τιμιωτάτω καὶ ἀγαπητῶ συλλειτουργῶ
φλακίλλω εὐσεβίος ἐν κυρίω χαίρειν (folgen die 3 Bücher de ecclesiastica
theologia). 4) fol. 92a διάλεκτος ἀδαμαντίου τοῦ καὶ ὠριγένους
περὶ τῆς εἰς θεὸν ὀρθῆς πίστεως κτλ. 5) fol. 125b ζαχαρίου σχολαστικοῦ
χριστιανοῦ τοῦ γενομένου μετὰ ταῦτα ἐπισκόπου μιτθλήνης ὁ
διάλογος ἀμμώνιος ὅτι οὐ συναΐδιος τῶ θεῶ ὁ κόσμος κτλ. 6) fol. 143a
αἰνείου σοφιστοῦ διάλογος θεόφραστος ὅτι οὐκ ἔστιν ἀνθρώπων προβιοτὴ
καὶ ὅτι ἀθάνατος ἡ ψυχή. 7) fol. 160b θεοφίλου πρὸς αὐτόλθκον.</p>
               <p>Die Handschrift, die Gaisford auf das X. Jahrhundert datiert, ist
von V. Otto ins XL, von Zanetti-Bongiovanni und van de Sande Bakhuyzen
sogar ins XII. Jahrhundert gesetzt werden. Ein Specimen bei v. Otto
zu S. XVI.</p>
               <p>Der erste Schreiber (V*) schrieb mit gelbbrauner Tinte den ganzen
Text, unter fast regelmäßiger Setzung des beweglichen ν (dagegen ist
ι adseriptum selten). Er bezeichnete dabei mitunter biblische Citate durch
&gt; &gt; , Marcellcitate durch — — am Rande; beides aber ganz unregelmäßig.
Er rückte öfter, namentlich gegen Ende unseres Textes, den ersten
Buchstaben einer Zeile etwas an den Rand vor; doch ist ein Princip
in der so angedeuteten Einteilung nicht zu erkennen<note>Ich unterdrücke daher eine Aufzählung derartiger Stellen.</note>. Er schrieb auch
<pb n="xix"/>
die kurzen Randnoten, die er vermutlich bereits in der Vorlage fand. Es
sind dies folgende:</p>
               <p>S. 8, 13 (der Ausgabe) ἀ(??)ρειανίζεις. 14, 2ff <foreign xml:lang="abbr">ABBREV</foreign>,  26, 7 ἀπ’ ἀπ'ς.
52, 12ff <foreign xml:lang="abbr">ABBREV</foreign>,  ebenso 60, 1. 61, 3. 62, 5. 68, 12 (oder 69, 6?) ἀληθῶς.
70, 26f <foreign xml:lang="abbr">ABBREV</foreign>.  71, 22f καλῶς. 12, 35 f unleserlich (ἐπιστασία υἱοῦ ? ?
Gelsborn). 87, 2 <foreign xml:lang="abbr">ABBREV</foreign> 91, 28ff <foreign xml:lang="abbr">ABBREV</foreign> 98, 12 <foreign xml:lang="abbr">ABBREV</foreign>. 104, 14 <foreign xml:lang="abbr">ABBREV</foreign> 16 ἀριανΐζεις.
106, 9 <foreign xml:lang="abbr">ABBREV</foreign> 116, 3f καλώς. 19 θείως. 117, 29 <foreign xml:lang="abbr">ABBREV</foreign> 119,34 ἀληθῶς.
122. 9f θείως. 133, 33 ὑπ(??) 139, 6 <foreign xml:lang="abbr">ABBREV</foreign> 31f <foreign xml:lang="abbr">ABBREV</foreign> 154, 23 (??) 159, 27 <foreign xml:lang="abbr">ABBREV</foreign>
160, 7 <foreign xml:lang="abbr">ABBREV</foreign> 163, 30 περὶ πνεύματος und <foreign xml:lang="abbr">ABBREV</foreign> 164, 2 περὶ υἱοῦ.</p>
               <p>Er scheint endlich auch an einer ganzen Anzahl von Stellen sich
selbst corrigiert zu haben (V1) Allerdings betreifen diese Verbesserungen
meist nur unbedeutende Dinge, Verwechselungen von ai ε η ι
εἰ oder ο ου ω, offenbare Verschreibungen und dergleichen, mit denen
ich den kritischen Apparat nur selten belastet habe. Eine weitere Auswahl
von Stellen, an denen erst V1 das Richtige bietet, mag hier stehnich
setze dabei meist nur die uncorrigierte Lesart von V* her; nur wo
es die Deutlichkeit verlangte, füge ich hinter einem Kolon die
V1 hinzu:</p>
               <p>3, 30 εὐαγγελίζεται. 7, 28 διασαφῆ? 13, 26 ἐπιβάλλον. 14, 19
ἐπεὶ: ἐπὶ (ebenso 152, 13; umgekehrt 89, 14). 19, 9 ἐπαρχηαι? 27,13
ἐντυγχάνοντες: (??) a. R. 30, 16 δὲδὲν: δὲ οὐδὲν. 41, 32 παραδήγματι?
48, 9 ἐπιδήτερ. 52, 10 ταῦττa: ταῦτα πάντα. 53, 5 κεχωρῆσθαι.
57, 25 ἰηρεμίαν. 63, 14 R τὴν ἐκκλησίαν. 68, 18 γενᾶ . κτίζει. 70,32
χώρει 71, 34 ἔχει. 86, 21 τῆς τοῦ ݲπρςݲ τῆς τοῦ ݲπρςݲ. 123, 1 ηὑροσεν.
141, 3 ݲπναݲ ݲπναݲ. 149, 3 διαλελθμμένως. 167, 22 τού.· τούτου. 170, 18
οἷς — ἐπιλέγει bis scr. 179, 30 ἄκρων?</p>
               <p>Bei weitem das meiste der Art hat aber erst V2 corrigiert, eine
jüngere Hand, die sich einer grünlich-schwarzen Tinte bedient. Ob
Gaisford (vgl. oben S. XVI) ausgesprochene Vermutung richtig ist, es sei
die Hand des Franciscus Turrianus, vermag ich nicht zu sagen. Die des
ersten Herausgebers kann es nicht sein<note>vgl. S. XXIII.</note>. Richtig sagt aber Gaisford,
daß die Correcturen dieses Schreibers nicht auf Vergleichung
andern Manuscripts, sondern lediglich auf dem eignen Wissen zu beruhen
scheinen<note type="footnote">2) Das Gegenteil behaupten v. Otto und van de Sande Bakhuyzen, der
sich nur dann erklären kann, daß die zweite Hand »andere Wörter« hat
Als ob erst die Holländer die Conjectur erfanden hätten! Übrigens ist seine Collation 
von V ungenügend (vgl. GGA 1905 S. 674 Anm. 1).</note>. Zu seinen unzähligen Verbesserungen der von V*
V1 überlieferten leichten Irrtümer und Eigenheiten brauchte er jeden-
<pb n="xx"/>
                  <!-- Seite fehlt -->
                  <pb n="xxi"/>
Gewicht<note>Abgesehen von S. 11, 5, wo V2 zu πρὸ τῶν a. R. zweifelnd anmerkt:
ἴσως· πρῶτον.</note> die vielen unzweifelhaft falschen Emendationen von V2, vgl.
den kritischen Apparat zu S. 2, 1. 4, 29. 5, 22. 9, 10. 17, 10<note>Füge hinzu: S. 20, 10 φωναί V* φάναι V2 a. R.</note>. 27, 1.
34. 43, 10. 53, 26. 71, 4. 86, 33. 87, 34. 104, 11. 109, 11. 112, 1. 119,24.
123, 9. 124, 8. (125, 8.) 132, 17 (wo im krit. App. ὁ2 st. ὁ zu lesen ist).
133,22. 146,11. 150, 13. 152, 4. 155, 9. 160, 1. 171, 25. 174, 8<note>Hinzu kommen noch im kritischen Apparat nicht notierte Stellen, wie
z. B. 4, 33 (ἀγέννητον V2), 23, 25 (γεγεννῆσθαι V2, ebenso 24, 2), 131, 19 εἰδωλολατρίαν
V2, ebenso 132, 34), 34), 16 (γεννώμενος V2).</note>.</p>
               <p>Besonders wichtig sind aber die Lücken in V* (V1) S. 54, 19.
und 55, 27—29, von denen V2 die beiden letzten überhaupt nicht und
die erste ganz falsch ausgefüllt hat. Hatte er wirklich einen von
unabhängigen Codex zur Hand, so mußte er mindestens S. 54, 21
aus ihm herstellen können, da diese Zeilen auch im Venetus
vorhanden waren und in ihm erst später durch Zufall zerstört sind<note>Vgl. Νachträge und Berichtigungen zu d. St.</note>.</p>
               <p>Hiernach scheint es ausgeschlossen, daß V2 bei
aus einer andern handschriftlichen Quelle schörfte. Aus
Eigenen würde er dann aber auch die auf ihn entfallenden
hinzugefügt haben, nämlich:</p>
               <p>S. 33, 5f ὅρα τὸν εὐσέβιον ὅπως καὶ αὐτὸς ὁμολογεῖ κυρίως καὶ
ἀληθῶς θεοτόκον τὴν ἁγίαν παρθένον. 64, 16f φλυαρεῖς. 86, 24f
φλυαρεῖς. 87, 13ff ἀρειανὸς ἀκριβῶς εἰ, ἄθλιε. 104, 25 f ὅλον ἀσεβές.
113, 7 ff τοῦτο καλόν. 133, 12 ff ἀρειανῶν τὸ λέγειν μὴ εἶναι ἰσοτίμους
τὰς γ΄ ὑποστάσεις. 160, 14 ff ποσαχῶς τὸ ἕτερον καὶ οὐ
κατὰ τὰς ὑποστάσεις. 162, 29ff οὐαί σοι und καχεξιῶν (κατεξιῶν V2)
πάντως τὴν δυσωδίαν ἐρεύξω. 164, 4f οὐαί σοι. 18ff ἰδοὺ καὶ τὸν
(so, lies: καὶ τὸ πνεῦμα) ποίημα τοῦ πατρὸς λέγει. 20 οὐαί σοι. 22 ff
ποῦ ταῦτα, θεομάχε. 171, 6f καλῶς. 175, 23ff οὐκ ὀρθῶς οὐδὲ τοῦτο
ἐξηγήσω δύο θεοὺς παρησάγων (so).</p>
               <p>Übrigens ist es namentlich bei Rasuren, aber auch in andern Fällen,
nicht immer möglich zu entscheiden, ob V* sich selbst verbessert
(V1) oder ob eine Correctur von der Hand V2 vorliegt. Ich habe in
solchen Fällen die Sigie V c gebraucht, denke aber, daß
V c = V2 sein wird<note>Besonders bei dem von V* fast stets gesetzten beweglichen ν muß
paläographisch sehr oft zweifelhaft bleiben, ob dieses gleich von V1 (so
einige Male), oder später von V2 wieder getilgt ist (so wohl meistens, vgl.
V. Otto a. a. Ο.). Ich habe das ν, wo V* es hatte, stets stehn lassen. Ahnlich
liegt die Sache bei οὕτως (so V* fast immer) — οὕτω. Hier möge noch eine
Auswahl von Stellen folgen, an denen Vc gewirkt hat: 3, 14 μω(??) 20 τὸ(??)
4, 15 ἔνδο(??) 9, 26 ἑστῶτα(??) 13,14 ὄνομα(??)θέντος. 24, 25 ἁπάντων V* ἀπόντων
Vc. 65, 26 αὐτὸ(??) 78, 14 πλά(??)σωμεν. 83, 33 ἂν εἰπεῖν V*: ἀνειπεῖν Vc.
88, 12 ἑαυτοῦ V*: ἑαυτὸ Vc. 94, 6 ἢν V*: ἢ Vc. 95, 20 ἔχρησεν V*: ἔχρισεν V c.
120, 34 βελτίω(??)</note>.</p>
               <pb n="xxii"/>
               <p>Der so aus den Händen von V* (V1) und V2 (resp. V c)
Text enthält aber noch immer nicht nur eine erhebliche
schwerer, zum großen Teile gewiß schon der Vorlage von
Verderbnisse, sondern auch noch genug von jenen geringfügigen
Versehen, die den Apparat nutzlos belasten würden. Ich trage
uneorrigierten Abweichungen V’s von der Ausgabe hier zum Schluß
nach<note>Nicht berücksichtigt ist dabei, daß in manchen
herrscht; so findet sich γοῦν neben γ᾿ οὖν, ὡς ἂν εἰ neben ὡσανεί usw. Fehler
in Accenten und Spiritus sind meist nicht angemerkt.</note>: 3, 16 παιδαγωγ zerstört am Ende der Seite. 4, 6 αὐτὸν
αὐτὸ(??) ν (2 — 3 Bb. zerstört am Ende der Columne). 57
6, 19 δυσεβείας. 9, 27 ἑστήκει. 11,9 ταῦτ’. 13,26 ἐπιγορίας (ebenso
64, 14 u. ö.). 22, 2 τόλμα. 25, 17 ὁμοιώτατος. 26, 25 ἑρμεῖ. 30, 16
προσσχῶν. 31, 11 παραχωρήσω μὲν. 38, 26 ἐπαινοῦσα. 39, 19 αὕτη,
τῷ. 41,1 λέγει. 46, 14 βουλόμενος 47, 12 ὁδὸν. 21 πρόσσχες. 57, 18
ἔστα (für εἰς τὰ). 25 καὶ ε/καὶ ἐφ’ (beim Seitenwechsel). 26 ἆρ᾿. 61
ἂν εἴρηται. 64, 21 πειρᾶται πειρᾶται 66, 17 κτίστιν. 70, 28 κατασιγάση.
71, 3 ἐτεκτείνατο. 72, 13 ἀπηλλοτρίοται. 74, 14 ἐβιωνέους.
75, 6 ἀποκαλύψει (ebenso 76, 7). 8 ἐσφάλει. 35 παρασκευάσει 79, 33
ἐπαγγέλοιτο. 87, 36 ἀνθροποπαθὲς. 93, 2 δοκεῖ. 97, 17 φήσαιαν.
98, 2 ἐδόξαζεν. 99, 6 πρακταίων. 108, 1 ἑνώθη. 109, 1 μένουσαν
(in einem Wort). 123,15 μωϋσέα (nur hier). 129,29 u. 31 ὅτε. 132, 20
ἠσαΐας. 137, 23 διαβεβαιοῦτο. 150, 31 διαστειλλάμενος. 151, 21
ἀλλιγορικοῦ. 167, 8 παρεσκευασκέναι.</p>
            </div>
            <div type="section" n="3">
               <head>Ausgaben</head>
               <p>Der erste Druck der beiden Eusebiusschriften stammt aus dem
Jahre 1628<note>Eusebii Pamphilii Caesareae Palaestinae episcopi, de demonstratione evangelica
libri decem. quibus accessere nondum bactenus editi nee visi contra Marcelum
Ancyrae episcopum libri duo: de ecclesiastica theologia tres. omnia studio
R. Μ. latine facta, notis illustrata: et indicibus loco suo necessariis locupletata.
Parisiis 1628.</note>, in dem sie »mit leidlicher Sorgfalt in Bezug auf den Text,
mit schlechter, ungleichmäßiger lateinischer Übersetzung, aber mit
gelehrten Anmerkungen von Richard Montagu (Mo) herausgegeben
<pb n="xxiii"/>
wurden<note>Zahn a. a. Ο. S. 2. Die Schreibung des Namens Montacutius schwankt
nach Allibones Dictionary of English literature II s. v. zwischen Montagu, Montague
und Mountagu. Die Gelehrsamkeit M.’s versagt selten, wie in der Note zu
p. 37, c 7 »ἐγὼ ἐκ τοῦ πατρὸς ἐξῆλθον καὶ ἥκω] hoc ubi dictum sit a servatore,
nescio etc.«</note>«. Jedenfalls war es vor allem ein nicht gewöhnliches Maß von
philologischer Begabung, was Montagu zur Herstellung eines leidlichen
Textes befähigte. Denn seine handschriftlichen Mittel waren durchaus
nicht hervorragend. Die von Gaisford<note>Vgl. oben und Zahn a. a. O. S. 5, Anm. 3.</note> ausgesprochene Meinung, Montagu
habe den Codex Venetus selbst benutzt, ist unbegründet. Das geht
aus einer Reihe von Noten Montagus aufs deutlichste hervor. Z. B. zu
p. 2 (Montagus) b5 »μόνον] erat in margine ὅλον et tolerari postest« etc.,
V hat aber ὅλον i. Τ.; p. 4 b 1 »διδασκόμενος] in margine codicis erat
διαστελλόμενος«, so V i. Τ.; p. 43 c 2 »εἰς αὐτὸν ἀσεβῶντα] satis
liquet legend, εἰς αὐτὸν ἀσεβῶν τὸν«, so V i. Τ.; 53 ab »διὸ ἐπανάγει]
hiatus erat in exemplari, forte sie supplendus: εἰ δέ τι γένοιτο,
περὶ τῆς«, in V ist aber nach ἐπάγει noch erhalten, wenn auch fast
unleserlich: λέγων (?) εἰ δέ τις περὶ usw. Montagu kann also nur eine
der jüngeren Abschriften im Auge haben, wenn er Lesarten seines
»exemplar« anführt (vgl. Note zu p. 52 b 8, 53 ab, 148b 10 usw.). Er
hat aber gar nicht eine einzige Handschrift gehabt, sondern neben der
eigentlich seinen, die sich besonders daraus müßte feststelleu lassen,
daß in ihr auch das ganze Stück meiner Ausgabe S. 104, 33 (καὶ) —
105 21 (μείζων μού ἐστιν) fehlte (vgl. zu p. 110 a 10)<note>Der Cantabrigiensis ist zu jung, um als Vorlage für den Druck gedient
zu haben, vgl. oben S. XVII, und die Bodleiani enthalten beide S. 104, 33—105, 21.</note>, noch eine
zweite (vgl. zu p. 94 c 7,118 b 10); und zwar war diese ein cod. Bodleianus
(vgl. zu p. 149 a 3), der andere von den beiden in Oxford schon
damals vorhandenen (vgl. zu p. 110 a 10). Nach dem oben über die Handschriften
Gesagten ist aber klar, daß sein Text ein durchaus befriedigender
selbst dann nicht geworden wäre, wenn der Druck sorgfältiger
corrigiert, die Bibelstellen und Marcellfragmente reinlicher
herausgestellt wären.</p>
               <p>Dennoch begnügte man sich lange mit Montagus Text<note>Ein schlechter Nachdruck existiert von 1688, vgl. Fabricius-Harles a. a. Ο
VII, 394, Zahn a. a. Ο. S. 2, Anm. 3.</note>, und einzig
Christian Heinrich Georg Rettberg (Re) lieferte in seinen Marcelliana<note>Gottingae 1794.</note>
schätzenswerte Beiträge zur Textkritik, wenn auch nur auf
Grund der Montaguschen Ausgabe.</p>
               <pb n="xxiv"/>
               <p>Eine neue Ausgabe des ganzen Textes erschien erst wieder im
Jahre 1852, und zwar von Thomas Gaisford (Ga)<note>Vgl. oben S. XVI, Anm. 1.</note>. Dieser stützte
sich, in richtiger Erkenntnis der Sachlage, allein, oder doch so gut wie
allein, auf die venezianische Handschrift, von der er eine Collation
Th. Heyses besaß<note>Vgl. a. a. Ο. p. III und die Anmerkungen auf S. 105 — 107 usw. in Gaisfords
Ausgabe.</note>. Er hat infolge dessen unter Benutzung von Vorschlägen
Montagus und Rettbergs und Hinzufügung einiger eigener
Emendatiouen einen wesentlich besseren Text liefern können. Eine
Paragrapheneinteilung<note>Leider ist sie etwas flüchtig gemacht oder corrigiert; so fehlt in Gaisfords
Ausgabe S. 27/28 § 28, S. 47 kommt zweimal § 25 vor, S. 49—62 steht ἐξ 1955
statt 29—65 (d. h. noch richtiger 30—66), S, 74/75 kommt zweimal § 13 vor,
S. 221/222 zählt §§ 6—9 statt 9—12!</note> und die Hervorhebung der Marcellfragmente
durch besondern Druck erhöhen die Brauchbarkeit der Ausgabe. Die
lateinische Übersetzung ist allerdings einfach nach Montagu wieder ab-
gedruckt.</p>
               <p>Aber die Gaisfordsche Ausgabe kann doch nicht für abschließend
angesehn werden. Einmal nämlich hat sie den Codex Venetus nicht
völlig ausgenutzt; vielleicht z. Τ. nicht durch Schuld der Collation,
sondern durch eigentümliche Mißgriffe bei ihrer Benutzung durch den
Herausgeber. Z. B. gehörte Anm. r S. 12 (Gaisfords) nicht zu Z. <lb n="4"/>
sondern zu Z. 7; Anm. r S. 25 nicht zu Z. 3, sondern zu Z. 4; Anm. q
S. 55 zu Z. 15, nicht Z. 11; Anm. r S. 102 zu S. 103, 2; Anm. c S. 183
zu S. 184, 1; Anm. q S. 209 zu Z. 7, nicht Z. 8; Anm. g S. 228 zu
Z. 14, nicht Z. 17; Anm, a S. 319 zu S. 320 Z. 5. Aber auch sonst
liest V doch häufig anders als Gaisfords Text, z. B. S. 1, 12 (meiner
Ausgabe) δὴ V: δὲ Gaisford. 2,25 κενοφωνία: κενολογίᾳ. 4,17 δῆλος:
δῆλον. 18, 14 ἀπὸ τῆς: ἀπ’ αὐτῆς. 31 εἶναι: om. 19, 31 γάρ: om.
22,4 τὴν: om. 24,34 γενέσεως: γεννήσεως. 28,28 οὕτως: om. 29,30
μεμψάμενος: μεμφόμενος. 32, 14 τότε: ποτὲ. 15 δὴ . . τέλους: δὲ . .
τέλος. 24 ἐπισφραγιζομένου: σφραγιζομένου usw.</p>
               <p>Sodann fehlt es an der nötigen Durcharbeitung des Textes, der
doch an vielen Stellen noch ganz unerständlich war und namentlich
bei den mehr als einmal vorkommenden Marcellfragmenten viel öfter
zur Emendation hätte zwingen müssen. Die Marcellfragmente sind oft
weniger richtig als bei Rettberg abgegrenzt, die Bibelcitate ebenso ungenügend
wie bei Montagu notiert, es sind keine Namen-, Wort- und
Sachregister beigegeben, und es ist, wenn man das erwähnen soll,
eine unverhältnismäßige Menge falscher Accente stehn geblieben.</p>
               <pb n="xxv"/>
               <p>Eine meist übersehene Ausgabe ist dann noch von Johann Heinrich
Nolte für Mignes Patrologie besorgt worden<note>Migne PG 24, 705—1046. Ein Hinweis auf sie bei Harnack LG II, 2, 124.</note>. Der
der nach seinem Vorwort vom December 1857 an Vorgängern nur
Montacutius und Rettberg gekannt zu haben scheint, bemerkt:
<quote>
                     <p>libros ab Eusebio contra Marcellum conscriptos ad fidem quattuor
codicum, quos ego aut amici contuHmus de quibusque olim
pluribus alibi explicandum mihi erit, recensui.</p>
                  </quote>
               </p>
               <p>Da er zu dieser Erklärung aber nicht gekommen zu sein cheint
(wenigstens habe ich sie nicht aufgefunden), so lassen sich seine Quellen
nicht mit Bestimmtheit angeben. Daß jedoch der cod. Venetus nicht
benutzt sein wird, dürfte aus Stichproben dieser Ausgabe
deutlich sein. Wenn man dazu das Selbstbekenntnis Noltes nimmt,
er habe
<quote>
                     <p>»intra paucos dies totum recensionis et annotationum scriben da-
rum negotium«</p>
                  </quote>
besorgen müssen, so kann man sich nicht wundern, daß sie
der Gaisfordschen minderwertig erscheint und heute vollends keinen
Nutzen verspricht. Ich habe sie deshalb nicht weiter berücksichtigt.</p>
               <p>Die neue Ausgabe gibt, wo nichts andres bemerkt ist, genau den
Text wieder, den der erste Schreiber des Codex Venetus Marc. gr. 496 beabsichtigte,
und zwar nach meiner Collation. Seine kleinen Versehen
und Eigenheiten sind dabei in der Regel ausgeschlossen geblieben,
auch vom Apparat, zumal wenn sie bereits von zweiter oder gar schon
erster Hand corrigiert waren<note>Vgl. oben, ich bin der Handschrift auch bei ihren Schwankungen zwischen
γίγνομαι — γίνομαι treu geblieben, und erst recht in den Fällen γενηθῆναι —
γενητός — γεννητός usw. vgl. Zahn a. a. Ο. S. 40 Anm. 2. Dagegen
habe ich immer ῾Ησαΐας und Ἱερεμίας geschrieben, nicht mit V unter Umständen
ἠσαΐας und ἰερεμίας. Zu Ἁβραάμ vgl. die Nachträge und Berichtigungen.</note>. Dann ist energisch emendiert worden.
Schon die mehrfach überlieferten Marcellstücke weisen Abweichungen
unter einander auf, die auszugleichen waren. Weiter aber sind die
Vorschläge Montagus gründlicher ausgenutzt worden als bei
und zu den selteneren Besserungen von Rettberg, Gaisford selbst, Zahn
und anderen kamen zahlreiche neue von mir (KI)<note>Ich habe meine Emendationen dieses Mal so bezeichnet, anders als bei
Gelegenheit von Origenes III und Eusebius III 1.</note> und Wendland
(We). Zu der in der Handschrift überlieferten Einteilung in Bücher
und Capitel habe ich die Gaisfordschen Paragraphen in verbesserter
Gestalt (vgl, S, XXIV Anm. 3) hinzugefügt. Sonst stehn noch am Rande links
<pb n="xxvi"/>
die Seiten der Handschrift, rechts die der Montaguschen Ausgabe, und
im Text vor den Marcellfragmenten ihre Nummern bei Rettberg.</p>
               <p>Im Stellenapparat sind außer den sehr vermehrten Bibelcitaten<note>Natürlich ist der ἐπὶ πάντων θεός nicht stets auf Röm. 9, 5 zurückgeführt usw.
Bei den Marcellfragmenten habe ich freilich noch einige derartige Stellen hinzugesetzt.</note>
namentlich auch zu den Anspielungen Eusebs auf nicht ausdrücklich
citierte Marcellworte die Nummern der entsprechenden Marcellfragmente
nach Kräften hinzugefügt. Freilich wird sich in Zukunft gerade hier
und vielleicht auch in Ermittelung von Parallelen aus andern Schriften
des Eusebius von Caesarea mehr leisten lassen. Socrates, Epiphanius,
Origenes usw. sind mit den wichtigsten Varianten aus ihren brauchbarsten
Ausgaben angeführt<note>Zum Epiphanius konnte ich Notizen über die Handschriften benutzen.</note>.</p>
               <p>Der kritische Apparat enthält die wichtigsten Lesungen der Handschrift,
sowie die beachtenswerten Verbesserungsvorschläge der Kritiker<note>Mit Mo Re Ga habe ich die ausdrücklich von Montagu, Rettberg und
Gaisford vorgeschlagenen Änderungen bezeichnet, mit m r g die in ihrem Text
stillschweigend gemachten; m r bedeutet die Randnoten der Montaguschen Ausgabe
da, wo nicht feststeht, ob eine Conjectur von Mo oder eine Randlesart seiner
Handschrift vorliegt.</note>.
Bei den mehrfach überlieferten Marcellfragmenten sind die Parallelstellen
verglichen und als Zeuge mit der Sigle »and. St.« eingeführt<note>Wo »and. St.« oder LXX und NT eine Emendation nötig machten, habe
ich in der Regel nicht erst angemerkt, ob die Correctur auch von Mo Re oder
andern vorgeschlagen war.</note>.</p>
               <p>Die Register zum Eusebius sind wegen der Echtheitsfrage besonders
ausführlich gestaltet. Vom Wortlaut des Textes mußte in den
griechischen Citaten innerhalb des Registers unter Umständen ein wenig
abgewichen werden; man darf also nicht nach dem Register citieren,
sondern muß die Stellen selbst aufschlagen. Alle Zahlen sind bei der
Correctur noch einmal nachgprüft, so daß leidliche Correctheit erzielt
sein wird. Wenn allerdings etwas bei der ersten Aufmachung des Zettelkatalogs
übersehn ist, konnte es nicht wieder gut gemacht werden.</p>
               <p>Einer Rechtfertigung bedarf schließlich noch die Beigabe einer
Sammlung der Marcellfragmente. Sie ist nach reiflichen Erwägungen
erfolgt. Weniger aus dem Grunde, daß in Rettbergs Marcelliana
einige Fragmente (Nr. 122 — 128) gar nicht, einige in mangelhafter Benutzung
des Eusebius und falsch abgegrenzt (wie Nr. 101 = Re 90)<note>Zwei Fragmente sind bei Rettberg doppelt gezählt: 35=97 und 43 = 81.</note>
alle aber auf ungenügender handschriftlicher Grundlage gedruckt sind.
Aber der schon mehrfach erwähnte Umstand, daß ein sehr erheblicher
<pb n="xxvii"/>
Teil der Marcellfragmente nicht nur einmal, sondern an zwei, drei, vier
und mehr Stellen des Eusebiustextes citiert Avird, verlangte eine neue
Separatausgabe, in der die parallelen Überlieferungen in einander gearbeitet
vorgeführt werden. Und vollends schienen die dringend
Register zum Marceil technisch eine solche vorauszusetzen.
Daß ich die Fragmente am liebsten auch in einer möglichst
Marcells entsprechenden Reihenfolge neu georhnet hätte,
hat mich viel Zeit auf Versuche nach dieser Richtung verwenden lassen,
ohne befriedigendes Resultat. Die bei oberflächlicher Betrachtung
und eindeutig aussehenden Angaben des Eusebius über den Gedankenfortschritt
in der Marcelischen Schrift erweisen sich schließlich
als z. T. widerspruchsvoll und dazu für eine auch nur ungefähre
der umfangreichen (vgl. S. 2, 9. 60,3) Schrift aus den wenigen
Stücken nicht ausreichend<note>Eine nähere Begründung würde zu weit führen.</note>. Eine Anordnung aber nach dem
der Fragmente ist auch hypothetisch, zumal Marcell oft auf die
gleichen Dinge zu sprechen gekommen sein muß (vgl. S. 43, 16. 193
204, 34 usw.). Rettbergs auf dem zweiten Wege gewonnene, vorläufig
üble Anordnung habe ich deshalb einfach beibehalten.</p>
               <p>Eine Tabelle des Vorkommens der Marcellfragmente im Eusenbiustext
folgt hier<note>Ich bemerke ausdrücklich, daß in meinem Eusebiustexte die Rettbergschen
Nummern beibehalten (und dabei um 109—115 vermehrt) worden
während die Marcellfragmente meine genauere Zählung aufweisen.</note>.</p>
               <p>Nr. Kl
1
2
3
4
5
6
7
8
9
10
11
12
13
14
15</p>
               <p>Nr. Re
1
2
3
4
5
6
7
8
9
10
11
12
12
13</p>
               <p>c. Marc. II
8.9,11.19.12,31
11, 10
19, 30</p>
               <p>c. Marc. II
45, 11
45, 15
45, 18
45, 25
44, 18
46, 12
46, 18
46, 23</p>
               <p>d. e. th. I</p>
               <p>d. e. th. II</p>
               <p>d. e. th III
144,14. 145, 7.
151,11
145, 1
145, 20
145, 23
145, 25</p>
               <pb n="xxviii"/>
               <!-- Tabelle fehlt -->
               <pb n="xxix"/>
               <!-- Tabelle fehlt -->
               <note type="footnote">1) Fortsetzung zu Nr. 85, nur aus Acacius erhalten bei Epiphanius haer. 72, 6.</note>
               <pb n="xxx"/>
               <!-- Tabelle fehlt -->
            </div>
            <div type="section">
               <head>Schlusswort</head>
               <p>Den Codex Venetus habe ich verglichen im Herbst 1902, das Manuscript
der Ausgabe war fertig im Herbst 1904, der Druck dauerte
von da bis zum Winter 1905. Zu ganz besonderem Danke bin ich P.
Wendland verpflichtet, der meine Ausgabe im Manuscript durchgearbeitet,
weiter Ad. Harnack, F. Loofs und Th. Zahn, die die Druckbogen durchgesehn,
und K. Gelshorn, der in manchen Fällen den Codex
einmal für mich aufgeschlagen hat. Ferner für einzelne Mitteilungen
F. C. Conybeare, K. Holl, H. Lietzmann. G. Mercati, H. Omont.
W. Sanday, C. Schmidt und H. B. Swete. Endlich für Nachvergleichen
der Bibelstellen G. Schlichting und für ihre Hilfe beim Anfertigen
der Register meiner Frau.</p>
               <p>Kiel, Dezember 1905.</p>
               <p>Erich Klostermann.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="edition"
              n="urn:cts:pta:pta0003.pta007.pta-grc1"
              xml:lang="grc">
            <pb edRef="#V" n="29v"/>
            <pb n="1"
                facs="https://iiif.archivelab.org/iiif/eusebiuswerke04euse$37/full/full/0/default.jpg"/>
            <pb edRef="#Montagu" n="1"/>
            <head>
               <title>ΕΥΣΕΒΙΟΥ ΤΟΥ ΠΑΜΦΙΛΟΥ ΤΩΝ ΚΑΤΑ ΜΑΡΚΕΛΛΟΥ ΤΟΥ ΑΓΚΥΡΑΣ ΕΠΙΣΚΟΠΟΥ</title>
            </head>
            <div type="textpart" subtype="book" n="1">
               <div type="textpart" subtype="chapter" n="Pin">
                  <head>
                     <title>Λόγος <num>Α′</num>
                     </title>
                  </head>
                  <list>
                     <item>
                        <supplied>
                           <num>αʹ</num> πόθεν ὁρμώμενος ὁ <persName key="PTA_P00042">Μάρκελλος</persName> τουτὶ τὸ σύγγραμμα ἔγραψεν.</supplied>
                     </item>
                     <item>
                        <supplied>
                           <num>βʹ</num> ὅτι οὐδὲ τὰς θείας ἐξηκρίβου γραφάς.</supplied>
                     </item>
                     <item>
                        <supplied>
                           <num>γʹ</num>
                           <persName key="PTA_P00042">Μαρκέλλου</persName> περὶ τῶν παρ’ Ἕλλησιν παροιμιῶν.</supplied>
                     </item>
                     <item>
                        <supplied>
                           <num>δʹ</num> ὅτι τήν τε ἐκκλησιαστικὴν διδασκαλίαν καὶ τοὺς προεστῶτας αὐτῆς διέβαλλεν.</supplied>
                     </item>
                  </list>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
                  <head>
                     <title>πόθεν ὁρμώμενος ὁ <persName key="PTA_P00042">Μάρκελλος</persName> τουτὶ τὸ σύγγραμμα ἔγραψεν</title>
                  </head>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                     <p>Ἡ ὑπόθεσις αὐτῷ τῆς γραφῆς μισαδελφία κατέστη, τὸ δὲ ταύτης αἴτιον ζῆλος καὶ φθόνος, ἃ δὴ καὶ ἄλλους μυρίους εἰς κακῶν ἔσχατα κατεκρήμνισεν· ζῆλος γοῦν καὶ φθόνος ἀρχῆθεν ἀδελφοκτονίαν εἰργάσαντο. ἔνθεν ὁρμηθεὶς ὁ ἀνήρ, ἓν τουτὶ γράψας καὶ μόνον ὡς μήποτ’ ὤφελεν σύγγραμμα, εὐθὺς ἀρχόμενος ἀφ’ ἑστίας τοῖς ἁγίοις τοῦ θεοῦ λειτουργοῖς πολεμεῖν προὔθετο, ἀφέμενος τοῦ λέγειν τε καὶ γράφειν πρὸς τὸ μέγα καὶ πολὺ στῖφος τῶν τὴν αὐτοῦ χώραν λυμαινομένων αἱρεσιωτῶν, ὃ δὴ καὶ μάλιστα πράττειν ἐχρῆν (εἴπερ τις αὐτῷ παρῆν σωτηρίου λόγου δύναμις) ποιμένος ἀγαθοῦ δίκην ὥσπερ τινὰς λύκους καὶ θῆρας τοὺς ἐχθροὺς τῆς ἐκκλησίας τοῦ θεοῦ τοῦ Γαλατῶν ἔθνους ἀπελαύνοντα.</p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                     <p>ὁ δ’ ὥσπερ τινὰ χέρσον ἑρπυ<pb break="no" edRef="#Montagu" n="2"/>στικῶν ἰοβόλων ἔμπλεω παριδὼν τὴν αὐτοῦ χώραν, τοῖς τοῦ θεοῦ λειτουργοῖς, εἰκῆ καὶ μάτην ἀναζέσας, ἐπαφῆκε τὸν θυμόν. καὶ τούτοις οὐ τοῖς τυχοῦσιν, ἀλλὰ τοῖς καὶ πάνυ θεοῦ χάριτι βίῳ τε καὶ φιλοσόφῳ <pb n="2"
                            facs="https://iiif.archivelab.org/iiif/eusebiuswerke04euse$38/full/full/0/default.jpg"/> πολιτείᾳ παρὰ τοῖς πᾶσιν ἐμπρέπουσιν· <supplied>καὶ οὐ τοῖς ζῶσιν</supplied> μόνοις, ἀλλὰ καὶ τοῖς ἐν Χριστῷ κεκοιμημένοις· καὶ τούτων ἐκείνοις, ὧν μάλιστα δι’ ἀρετὴν θεοσεβείας λόγων τε θείων ἀσκήσεως ἡ φήμη καθ’ ὅλης ὡς εἰπεῖν ᾄδεται τῆς οἰκουμένης. τούτων δὲ αὐτῶν οὐχ ἅπαξ ἐμνήσθη κακῶς, πολλάκις δὲ καὶ διαφόρως, τὰς κατ’ αὐτῶν διαβολάς τε καὶ συκοφαντίας <pb edRef="#V" n="30r"/> ἀφειδῶς πεποιημένος. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="3">
                     <p>ἤδη δὲ καὶ ἀραῖς κέχρηται κατ’ αὐτῶν, οἷα γυναικῶν ἐν μάχῃ, λοιδορούμενος καὶ ἐπαρώμενος τοῖς μηδὲν αὐτὸν ἠδικηκόσιν. διὸ καὶ πέρα τοῦ δέοντος εἰς μακρὸν αὐτῷ καὶ ἄμετρον μῆκος ἐξέπεσεν ἡ γραφή, ὡς ὅλον ἐπῶν ἐγγύς που μυρίων τὸν ἕνα λόγον ἀπαρτισθῆναι.</p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="4">
                     <p>εἰκότως οὖν κατὰ τῶν ἁγίων τοῦ θεοῦ λειτουργῶν κακήγορον γλῶτταν ὀξύνας καὶ τὸ ἀνευλαβὲς καὶ ἄφοβον προγυμνάσας ἐν τούτοις, προϊὼν ἑξῆς προὔκοψεν ἐπ’ αὐτὸ τὸ κορυφαιότατον τοῦ παντός, τὸν μονογενῆ καὶ ἀγαπητὸν υἱὸν τοῦ θεοῦ τοιαύταις ἀθέοις ὑποβαλὼν βλασφημίαις. οἵας μικρὸν ὕστερον αὐτοῦ λέγοντος, ἀλλ’ οὐκ ἐμοῦ, βέλτιον ἀκούειν.</p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="5">
                     <p>τῇ δέ γε παραθέσει τῶν αὐτοῦ ῥημάτων χρησάμενος μέχρι τούτου στήσομαι τέως πρὸς ἐναντίωσιν καὶ ἀνατροπὴν αὐτῶν οὐ μακροὺς ἐπάγων λόγους, τῷ μήτε τοὺς ἄνδρας τοὺς ὑπ’ αὐτοῦ βλασφημηθέντας ἀγνῶτάς τινας εἶναι καὶ ἀφανεῖς, γνωρίζεσθαι δὲ παρὰ τοῖς πᾶσιν καὶ σιωπῶντος, </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="6">
                     <p>μήτε τὴν εἰς τὸν Χριστὸν τοῦ θεοῦ βλασφημίαν ἀμφήριστόν τινα καὶ ἀγνοουμένην ὑπάρχειν, ὡς πολλῆς τινος καὶ λογικωτέρας πρὸς ἔλεγχον δεηθῆναι σπουδῆς· οὕτως πᾶσιν τοῖς τῆς ἐκκλησιαστικῆς χάριτος μετειληχόσιν, μικροῖς ὁμοῦ καὶ μεγάλοις, καὶ αὐτὸ μόνον λεχθεῖσα πρόδηλος καθέστηκεν ἡ τοῦ ξένου τούτου <surplus>καὶ</surplus> θεολόγου κενοφωνία. διὸ βραχέσιν αὐτὸ μόνον παρασημειώσεσιν χρήσομαι, εἱρμῷ καὶ τάξει σωματοποιῶν τὸν λόγον, ὑποσημαινόμενός τε αὐτὸ μόνον τὸ παράλογον τῶν ἐμφερομένων.</p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="7">
                     <p>πρὶν δ’ ἐπὶ τὰς αὐτοῦ χωρῆσαι φωνὰς ἀναγκαίως τοῖς ἐντυγχάνουσι τῷ τοῦ ἀνδρὸς συγγράμματι συμβουλεύσαιμ’ ἄν, εἰ δὴ μάλιστα Γαλατῶν εἶέν τινες, <pb edRef="#Montagu" n="3"/> μὴ ἀμνημονεῖν τῆς θείας φωνῆς Παύλου τοῦ ἀποστόλου, ὃς αὐτοῖς Γαλάταις γράφων παρῄνει μὴ μετατίθεσθαι »ἀπὸ τοῦ καλέσαντος « αὐτοὺς » ἐν χάριτι Χριστοῦ εἰς ἕτερον εὐαγγέλιον « (» οὐκ ἔστιν « γὰρ » ἄλλο « , ὡς αὐτὸς ἔφη, » εἰ μή τινές εἰσιν οἱ ταράσσοντες « αὐτοὺς » καὶ θέλοντες μεταστρέψαι τὸ εὐαγγέλιον τοῦ Χριστοῦ «), </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="8">
                     <p>κἀκείνῳ δὲ ἀναγκαίως προσέχειν τὸν νοῦν, δι’ οὗ καὶ ἑαυτοῦ καθαπτόμενος ὁ τοσοῦτος ἀπόστολος εἰς δυσώπησιν τῶν διαστρέφειν τοὺς ἄνδρας <pb n="3"
                            facs="https://iiif.archivelab.org/iiif/eusebiuswerke04euse$39/full/full/0/default.jpg"/> πειρωμένων προσετίθει λέγων » ἀλλὰ καὶ ἐὰν ἡμεῖς ἢ ἄγγελος ἐξ οὐρανοῦ ὑμῖν εὐαγγελίσηται παρ’ ὃ εὐηγγελισάμεθα ὑμῖν, ἀνάθεμα ἔστω « . </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="9">
                     <p>ὃ δὴ ἐπαναλαβὼν δευτεροῖ φάσκων »ὡς προειρήκαμεν καὶ ἄρτι πάλιν λέγω, εἴ τις ὑμᾶς εὐαγγελίζεται παρ’ ὃ παρελάβετε, ἀνάθεμα ἔστω « . τί δὲ ἦν τοῦτο, παρ’ ὃ οὐκ ἦν εὐαγγελί<supplied>ζεσθαι ἄλλο εὐαγγέλι</supplied>ον, ἤ που πάντως αὐτὸ ἐκεῖνο ὃ δὴ τοῖς αὐτοῦ παραδιδοὺς μαθηταῖς ὁ σωτὴρ ἀναγέγραπται εἰρηκὼς » πορευθέντες μαθητεύσατε πάντα τὰ ἔθνη, βαπτίζοντες αὐτοὺς εἰς τὸ ὄνομα τοῦ πατρὸς καὶ τοῦ υἱοῦ καὶ τοῦ ἁγίου πνεύματος« ; </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="10">
                     <p>ταύτην γὰρ ἡμῖν τὴν χάριν τῆς γνώσεως τῆς ἁγίας τριάδος μόνος αὐτὸς διὰ τῆς μυστικῆς δεδώρηται ἀναγεννήσεως, οὕτε Μωσέως οὔτε προφητῶν τινος τῷ προτέρῳ λαῷ ταύτην διακονησαμένου· μόνῳ γὰρ ἔπρεπεν τῷ υἱῷ τοῦ θεοῦ τὴν πατρικὴν ἅπασιν ἀνθρώποις εὐαγγελίσασθαι χάριν, ἐπειδήπερ » ὁ νόμος διὰ Μωσέως ἐδόθη « , διὰ δὲ μόνου » Ἰησοῦ Χριστοὺ «, ὡς διὰ » μονογενοῦς υἱοῦ « <surplus>Ἰησοῦ</surplus>, » ἡ χάρις καὶ ἡ ἀλήθεια « ἐγένετο.</p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="11">
                     <p>ἔνθεν εἰκότως ὁ μὲν παιδαγωγοῦ τρόπου <pb edRef="#V" n="30v"/> νηπιάζοντι τῷ προτέρῳ λαῷ »στοιχεῖα τῆς ἀρχῆς τῶν τοῦ θεοῦ « παρεδίδου » λογίων« , πολυθέου μὲν ἀπείργων πλάνης, θεὸν δὲ κηρύττων ἕνα μόνον εἰδέναι. ἡ δὲ σωτήριος χάρις, ὑπερκόσμιόν τινα καὶ ἀγγελικὴν ἡμῖν παρέχουσα γνῶσιν, τὸ πάλαι τῷ προτέρῳ λαῷ σεσιγημένον μυστήριον ἀναφανδὸν ἐξεκάλυπτεν, αὐτὸν τὸν ἐπέκεινα τῶν ὅλων θεόν, τὸν τοῖς πάλαι ἀνθρώποις ἐγνωσμένον, θεὸν ἅμα καὶ πατέρα εἶναι υἱοῦ τοῦ μονογενοῦς κηρύττουσα, τήν τε τοῦ ἁγίου πνεύματος διὰ τοῦ υἱοῦ τοῖς ἀξίοις ἐπιχορηγοῦσα δύναμιν.</p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="12">
                     <p>αὐτόθεν πως τὴν ἁγίαν καὶ μακαρίαν καὶ μυστικὴν τριάδα πατρὸς καὶ υἱοῦ καὶ ἁγίου πνεύματος εἰς σωτήριον ἐλπίδα διὰ τῆς ἐν Χριστῷ ἀναγεννήσεως ἡ <pb edRef="#Montagu" n="4"/> τοῦ θεοῦ ἐκκλησία παραλαβοῦσα φυλάττει. καὶ τοῦτ’ ἦν τὸ εὐαγγέλιον, ὃ μὴ θεμιτὸν εἶναι μετατίθεσθαι εἰς ἕτερον εὐαγγέλιον, ὃ οὐκ ἔστιν ἄλλο « ὁ μέγας ἀπόστολος εἰσέτι δεῦρο Γαλάταις μαρτύρεται, διὰ τῆς πρὸς αὐτοὺς ἐπιστολῆς βοῶν »κἂν ἡμεῖς ἢ ἄγγελος ἐξ οὐρανοῦ εὐαγγελίζηται ὑμᾶς παρ’ ὃ παρελάβετε, ἀνάθεμα ἔστω « · πόρρωθεν, ὡς εἰκός, μηδ’ ἐπισκόποις μηδ’ ἄρχουσιν μη<supplied>δὲ</supplied> διδασκάλοις προσέχειν, εἰ τὸν ἀληθῆ τῆς πίστεως διαστρέφοι τις αὐτῶν λόγον, διαστελλόμενος.</p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="13">
                     <p>τίς δ’ ἦν οὗτος <supplied>ἢ</supplied> ὁ θεὸν πατέρα εἰδέναι διδάσκων καὶ υἱὸν <pb n="4"
                            facs="https://iiif.archivelab.org/iiif/eusebiuswerke04euse$40/full/full/0/default.jpg"/> θεοῦ γιγνώσκειν παραδιδοὺς καὶ πνεύματος ἁγίου φιλοτιμεῖσθαι μετέχειν; ἅπερ μόνων ἂν γένοιτο Χριστιανῶν γνωρίσματα, ὧδέ πη τῆς ἁγίας τοῦ θεοῦ ἐκκλησίας ἀφοριζομένης τοῦ Ἰουδαϊκοῦ τρόπου. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="14">
                     <p>ὡς γὰρ ἐκεῖνος τὴν πολύθεον καὶ Ἑλληνικὴν ἀπεδοκίμαζεν πλάνην ἑνὸς θεοῦ ὁμολογίᾳ, οὕτως καὶ τῆς ἐκκλησίας ἡ ἐξαίρετος περὶ υἱοῦ γνῶσις κρεῖττόν τι καὶ πλέον <surplus>τι</surplus> προὐξένει, τὸν αὐτὸν θεὸν πατέρα εἰδέναι μονογενοῦς υἱοῦ διδάσκουσα, ἀληθῶς υἱοῦ ὄντος καὶ ζῶντος καὶ ὑφεστῶτος. »ὡς γὰρ ὁ πατὴρ ζωὴν ἔχει ἐν ἑαυτῷ <supplied>οὕτως καὶ τῷ υἱῷ ἔδωκεν ζωὴν ἔχειν ἐν ἑαυτῷ</supplied>« αὐτὸς λέγων ἐδίδασκεν ὁ μονογενὴς τοῦ θεοῦ, </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="15">
                     <p>ἵν’ ᾖ καὶ ὁ πατὴρ ἀληθῶς πατὴρ (οὐ μέχρι φωνῆς ὧδέ πη χρηματίζων, οὐδὲ ψευδῆ κεκτημένος τὴν προσηγορίαν. ἀληθείᾳ δὲ καὶ ἔργῳ πατὴρ υἱοῦ μονογενοῦς) καὶ ὁ υἱὸς ἀληθῶς υἱός. ὁ δὲ ψιλὸν λόγον εἶναι τὸν υἱὸν ὑπολαμβάνων καὶ μόνον λόγον εἶναι μαρτυρόμενος καὶ πολλάκις τοῦτ’ αὐτὸ λέγων ὡς οὐδὲν ἕτερον ἦν ἢ λόχος, ἔνδον μένων ἐν ἡσυχάζοντι τῷ πατρὶ ἐνεργῶν δὲ ἐν τῷ τὴν κτίσιν δημιουργεῖν, ὁμοίως τῷ ἡμετέρῳ ἐν σιωπῶσιν μὲν ἡσυχάζοντι ἐν δὲ φθεγγομένοις ἐνεργοῦντι, δῆλος ἂν εἴη Ἰουδαϊκῷ τινι καὶ ἀνθρωπίνῳ συντρέχων φρονήματι τὸν δ’ ἀληθῶς υἱὸν τοῦ θεοῦ ἀρνούμενος.</p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="16">
                     <p>εἰ γοῦν τις Ἰουδαίων ἔροιτό τινα, εἰ λόγον ἔχει ὁ θεός, πάντως που φήσει· ἐπεὶ <surplus>καὶ λόγον</surplus> καὶ λόγους πλείους ἔχειν αὐτὸν ὁμολογήσειεν ἂν Ἰουδαίων ἅπας. ὅτι δὲ καὶ υἱὸν ἔχει, οὐκέτ’ ἂν ὁμολογήσειεν ἐρωτηθείς. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="17">
                     <p>εἰ δὲ μὴ Ἰουδαίων ἀλλ’ ἐπισκόπων τις ταύτην εἰσαγάγοι τὴν δόξαν, λόγον αὐτὸν μόνον διδοὺς ἡνωμένον τῷ θεῷ <pb edRef="#Montagu" n="5"/> τοῦτον εἶναι ἀίδιον καὶ ἀγέννητον ἕν τε εἶναι καὶ ταὐτὸν τῷ θεῷ, ὀνόμασιν μὲν διαφόροις πατρὸς καὶ υἱοῦ χρηματίζοντα οὐσίᾳ δὲ καὶ ὑποστάσει ἓν ὄντα, πῶς οὐ δῆλος ἂν γένοιτο τὸν μὲν Σαβέλλιον ὑποδυόμενος, τῆς δ’ ἐν Χριστῷ γνώσεώς τε καὶ χάριτος ἠλλοτριωμένος; οὐδὲ γὰρ ζητεῖν οὐδ’ ἀμφιβάλλειν οὐδ’ ἐρωτᾶν 〈αὐ τοῖς. εἰ ἦν καὶ προῆν ὁ μονογενὴς υἱὸς τοῦ θεοῦ, ὁ τῆς ἐκκλησίας ἐπιτρέποι ἂν θεσμός· ὁμολογουμένῃ δὲ καὶ ἀναμφιβόλῳ <pb edRef="#V" n="31r"/> πίστει σὺν πολλῷ θάρρει καὶ παρρησίᾳ διδάσκει τὸν θεὸν πατέρα εἶναι υἱοῦ τοῦ μονογενοῦς ὁμολογεῖν, καὶ μήτε τὸν πατέρα υἱὸν εἶναι ἢ τὸν υἱὸν πατέρα νομίζειν· ἀλλὰ τὸν μὲν ἀγένητον καὶ ἀίδιον καὶ ἄναρχον καὶ πρῶτον καὶ μόνον πατέρα σέβειν, τὸν δὲ ἐκ τοῦ πατρὸς γεννη<pb n="5"
                            break="no"
                            facs="https://iiif.archivelab.org/iiif/eusebiuswerke04euse$41/full/full/0/default.jpg"/>θῆναι καὶ ὑποστῆναι καὶ μόνον υἱὸν μονογενῆ εἶναι πιστεύειν, θεόν τε αὐτὸν ὡς ἀληθῶς υἱὸν ὄντα θεοῦ γνωρίζειν.</p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="18">
                     <p>εἰ δὴ οὖν τούτοις μὲν ἀντιλέγων τις φαίνοιτο, λόγον δὲ θεοῦ ὁμοίως τῷ ἐν ἀνθρώποις τοῦτον ὁρίζοιτο, <supplied>πῶς οὐκ ἂν ἐλέγχοιτο</supplied> οὐκ ἐννοῶν οὐδὲ λογιζόμενος ὡς οὐδὲν χρὴ θνητὸν οὐδὲ ἀνθρώπινον τῷ ἐπέκεινα τῶν ὅλων ἀνατιθέναι θεῷ, οὐδ’ ὅλως τι τῶν εἰς ἡμετέραν ἐνθύμησιν ἀνιόντων, κἂν αἱ θεῖαι γραφαί, ὥσπερ τινὰς νηπίους παιδαγωγοῦσαι τοὺς ἐντυγχάνοντας, ἀνθρωπικώτερον περὶ αὐτοῦ διαλέγωνται, χεῖρας αὐτῷ καὶ πόδας καὶ ὀφθαλμοὺς καὶ φωνὰς καὶ λόγους καὶ στόμα καὶ πρόσωπον καὶ μυρία ἄλλα τοιαῦτα περιάπτουσαι· ἃ δὴ προσήκει μεταφέρειν ἐπὶ θεοπρεπεῖς ἐννοίας, οὐδὲν θνητὸν οὐδ’ ἀνθρώπινον ἐν τῷ θεῷ εἶναι φανταζομένους· »πνεῦμα« γὰρ »ὁ θεός, καὶ τοὺς προσκυνοῦντας αὐτὸν ἐν πνεύματι καὶ ἀληθείᾳ δεῖ προσκυνεῖν «, αὐτὸς ἐδίδαξεν ὁ σωτήρ.</p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="19">
                     <p>εἰ δὲ πνεῦμα, δῆλον ὅτι θεῖον, κρεῖττον παντὸς αἰσθητοῦ καὶ συνθέτου σώματος, ὡς μήτε λόγον αἰσθητὸν ἔχειν, ὑπὸ γλώττης ἐξηχούμενον καὶ διὰ προφορᾶς θνητοῖς ὠσὶν ἐξακουόμενον, μήτε γλῶτταν μήτε φωνὴν μήτε πρόσωπον μήτε <supplied> τι</supplied>〉 ἄλλο θνητῷ καὶ ἀνθρωπίνῳ λογισμῷ παραβαλλόμενον.</p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="20">
                     <p>εἰ γάρ τι ἄλλο »ὃ ὀφθαλμὸς οὐκ εἶδεν οὐδὲ οὖς ἤκουσεν, οὐδὲ ἐπὶ καρδίαν ἀνθρώπου οὐκ ἀνέβη« τοιαῦτ’ εἶναι »ἃ ἡτοίμασεν ὁ θεὸς τοῖς ἀγαπῶσιν αὐτὸν« ὁ θεῖος ἐδίδαξεν ἀπόστολος, τούτων ἀπάντων αὐτὸς ὁ τούτων δοτὴρ ἀρρήτων ἂν εἴη ἀρρητότερος, <pb edRef="#Montagu" n="6"/> ὡς πολλῷ μᾶλλον ἀληθέστερον φάναι ἂν ἐν τῇ περὶ αὐτοῦ θεολογίᾳ ὀφθαλμὸν μὴ ἑωρακέναι μηδὲ οὖς ἀκηκοέναι μηδὲ » ἐπὶ καρδίαν ἀνθρώπων « ἀναβεβηκέναι τῆς περὶ αὐτοῦ καταλήψεως τὴν γνῶσιν.</p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="21">
                     <p>ὁ δ’ αὐτὸς ἂν εἴη λόγος καὶ περὶ τῆς τοῦ υἱοῦ γενεσιουργίας. τούτων δ’ αὐτὸς ὁ σωτὴρ ἀξιόχρεως γένοιτ’ ἂν ἡμῖν ἱεροφάντης, ὧδέ πη φάσκων » πάντα μοι παρεδόθη ὑπὸ τοῦ πατρός μου, καὶ οὐδεὶς ἐπιγινώσκει τὸν υἱὸν εἰ μὴ ὁ πατήρ, οὐδὲ τὸν πατέρα τις ἐπιγινώσκει εἰ μὴ ὁ υἱός «. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="22">
                     <p>εἰ δὴ οὖν τούτοις μὲν ἀντιφθέγγοιτό τις καὶ μὴ τὸν υἱόν, ᾧ πάντα παρέδωκεν ὁ πατήρ. ὑφεστάναι λέγειν τολμῴη, λόγον δὲ αὐτὸν ὁρίζοιτο μόνον ὅμοιον τῷ ἐν ἀνθρώποις, ποτὲ μὲν ἐν τῷ θεῷ ἡσυχάζοντα ὁμοίως τῷ παρ’ ἡμῖν σιωπῶντι. ποτὲ δὲ ἐνεργοῦντα τῷ παρ’ ἡμῖν ἐν τῷ λαλεῖν φθεγγομένῳ παραπλησίως, εἶτα τοῦτον αὐτὸν καιρῷ τινι οὐδ’ ὅλων <pb n="6"
                            facs="https://iiif.archivelab.org/iiif/eusebiuswerke04euse$42/full/full/0/default.jpg"/> ἐτῶν ἔμπροσθεν τετρακοσίων σάρκα φήσαι (οὐκ οἶδ’ ὅπως) ἀνειληφέναι καὶ δι’ αὐτῆς τὴν κατὰ ἄνθρωπον οἰκονομίαν τετελεκέναι, καὶ τότε υἱὸν θεοῦ γεγονέναι καὶ Ἰησοῦν Χριστὸν χρηματίσαι βασιλέα τε ἀνηγορεῦσθαι εἰκόνα τε »θεοῦ τοῦ ἀοράτου«, καὶ πρωτότοκον »πάσης κτίσεως« μὴ ὄντα πρότερόν ποτε ἀποδεδεῖχθαι· εἶτ’ ἐπὶ τῇ τοσαύτῃ ἀτοπίᾳ μηδ’ ἐξ οὑπερ ὑπέθετο χρόνου τὴν εἰς ἄπειρον καὶ ἀτελεύτητον ζωήν τε καὶ βασιλείαν τῷ Χριστῷ διδούς, τέλος δὲ αὐτῷ μηδ’ αἴσιον ἐπάγοι μηδ’ οἷον τοῖς δι’ αὐτοῦ τῶν ἐπαγγελιῶν καταξιωθησομένοις ὧν αὐτὸς ὁ σωτὴρ ἐπήγγελται, ζωὴν αἰώνιον καὶ ἀφθαρσίαν <pb edRef="#V" n="31v"/> ἀθανασίαν τε καὶ βασιλείαν οὐρανῶν τοῖς ἀγαπῶσιν αὐτὸν ὑποσχόμενος· </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="23">
                     <p>τηνικαῦτα δὲ κατὰ τὴν προσδοκωμένην τούτων ἐλπίδα τοῖς μὲν ἄλλοις ἅπασιν τὰ τῆς βασιλείας εἰς ἀτελεύτητον διαρκέσειν αἰῶνα φάσκοι, μόνῳ δὲ αὐτῷ τῷ Χριστῷ τούτων ἁπάντων ἀθρόαν γενήσεσθαι στέρησιν, παυθησομένης μὲν αὐτοῦ τῆς βασιλείας, τῆς δὲ σαρκὸς ἧς ἀνείληφεν καταλειφθησομένης ἐρήμου, <supplied>αὐ</supplied>τοῦ δὲ τοῦ προόντος ἐν θεῷ λόγου ἀφοριζομένου μὲν τοῦ σώματος (κἂν ἀθάνατον τοῦτο καὶ ἄφθαρτον ᾖ) τῷ δὲ θεῶ συναφθησομένου, ὡς ἕν καὶ ταὐτὸν πάλιν τῷ θεῷ γενήσεσθαι καθὰ καὶ πρότερον ἦν· τίς ἂν λείποιτο τούτῳ δυσσεβείας ὑπερβολή; </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="24">
                     <p>διὸ δὴ τούτοις ἀναγκαία ἡ τῆς ἀποστολικῆς διαστολῆς μαρτυρία φήσασα <pb edRef="#Montagu" n="7"/> »κἂν ἄγγελος ἐξ οὐρανοῦ εὐαγγελίζηται παρ’ ὃ παρελάβετε, ἀνάθεμα ἔστω«. θαυμάζειν δέ μοι ἔπεισιν ἐπιθεωροῦντι τὴν ἀποστολικὴν διάνοιαν. ὥσπερ γὰρ θεσπίζων τὸ μέλλον αὐτοῖς Γαλάταις τὴν τοῦ σωτῆρος ἐξηκρίβου θεολογίαν, αὐτόθεν ἐν ἀρχῇ τῆς πρὸς αὐτοὺς ἐπιστολῆς καινότερον ἢ κατὰ τὸ σύνηθες γράφων ὧδε »Παῦλος ἀπόστολος, οὐκ ἀπ’ ἀνθρώπων οὐδὲ δι’ ἀνθρώπου ἀλλὰ διὰ Ἰησοῦ Χριστοὺ«. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="25">
                     <p>οὐκ ἂν γοῦν οὕτω γράψαντα εὕροι τις αὐτὸν ἑτέροις· τῷ μηδένας εἶναι, ὡς εἰκός, περὶ τὴν πίστιν ὁμοίως, οἷς ἔγραφεν, ἑτέρους. ὡς γὰρ ψιλὸν ἄνθρωπον ὑπολαμβάνουσιν τὸν Χριστὸν προσῆγεν τὴν διόρθωσιν, οὐκ ἄνθρωπον αὐτὸν κατὰ τὴν ἀρχὴν τῆς ἐπιστολῆς διδάσκων· καὶ προϊὼν τοῖς αὐτοῖς ἔλεγεν ὅτι »τὸ εὐαγγέλιόν μου, τὸ εὐαγγελισθὲν εἰς ὑμᾶς, οὐκ ἔστιν κατὰ ἄνθρωπον, οὐδὲ ἐγὼ παρὰ ἀνθρώπου παρἑλαβον αὐτὸ οὐδὲ ἐδιδάχθην, ἀλλὰ δι’ ἀποκαλύψεως Ἰησοῦ Χριστοῦ«. δι’ ὧν αὖθις ὅτι μὴ ἄνθρωπος ἦν Ἰησοῦς Χριστὸς παρίστη.</p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="26">
                     <p>τί δὲ <pb n="7"
                            facs="https://iiif.archivelab.org/iiif/eusebiuswerke04euse$43/full/full/0/default.jpg"/> ἦν, εἰ μὴ ἄνθρωπος, προϊὼν αὖθις διεσάφει λέγων »ὅτε δὲ εὐδόκησεν ὁ θεὸς ὁ ἀφορίσας με ἐκ κοιλίας μητρός μου ἀποκαλύψαι τὸν υἱὸν αὐτοῦ ἐν ἐμοί«. ὁρᾷς πῶς υἱὸν θεοῦ σαφῶς ἀνηγόρευε τὸν σωτῆρα. καὶ διὰ τοῦτο θεόν.</p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="27">
                     <p>καὶ ὅτι γε πρὸ τῆς ἐνσάρκου παρουσίας υἱὸν αὐτὸν τοῦ θεοῦ ὄντα ἠπίστατο, τρανότατα παρίστησιν ἐπιλέγων ἐν τῇ αὐτῇ πρὸς Γαλάτας ἐπιστολῇ »ὅτε δὲ ἦλθεν τὸ πλήρωμα τοῦ χρόνου, ἐξαπέστειλεν ὁ θεὸς τὸν υἱὸν αὐτοῦ, γενόμενον ἐκ γυναικός«. οὐκοῦν οὐ νῦν, ἀλλὰ πρὶν ἢ γενέσθαι ἐκ γυναικός, υἱὸν ὄντα καὶ προόντα ἀπέστειλεν ὁ πατήρ· ὡς ἂν ὁ πάλαι υἱὸς θεοῦ καὶ υἱὸς ἀνθρώπου γένοιτο, γενόμενος »ἐκ γυναικός«. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="28">
                     <p>ἀλλὰ καὶ μεσίτην αὐτὸν τοῦ Μωσέως νόμου γενέσθαι διδάσκει, διορίζων τὸν τῆς μεσιτείας λόγον δι’ ὧν φησιν »τί οὖν; ὁ νόμος τῶν παραβάσεων χάριν ἐτέθη. ἄχρι ἂν ἔλθῃ τὸ σπέρμα ᾧ ἐπήγγελται, διαταγεὶς δ’ ἀγγέλων ἐν χειρὶ μεσίτου. ὁ δὲ μεσίτης ἑνὸς οὐκ ἔστιν, ὁ δὲ θεὸς εἷς ἐστιν«. ἀκούεις ὅπως ἐν τούτοις ὁ ἀπόστολος Γαλάτας αὐτοὺς ἐδίδαξεν ἐξ ἐκείνου ἕνα <supplied>τὸν</supplied> θεὸν εἰδέναι, καὶ ἕνα τὸν μεσίτην θεοῦ καὶ ἀγγέλων.</p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="29">
                     <p>ὃ δὴ καὶ ἐν ἑτέροις ἐδήλου λέγων <pb edRef="#Montagu" n="8"/> »εἷς γὰρ ὁ θεός· εἷς καὶ μεσίτης θεοῦ καὶ ἀνθρώπων, ἄνθρωπος Ἰησοῦς Χριστός«. ἀλλ’ ὅτε μὲν »θεοῦ καὶ ἀνθρώπων« μεσίτην αὐτὸν ὠνόμαζεν, εἰκότως ἄνθρωπον αὐτὸν διὰ τὴν ἐνανθρώπησιν ἐκάλει· ὅτε δὲ οὐ μεσίτην θεοῦ καὶ ἀνθρώπων, ἀλλὰ θεοῦ καὶ ἀγγέλων τὸν αὐτὸν εἰσῆγεν, οὐκέτ’ ἄνθρωπον ὠνόμαζεν, μόνον δὲ μεσίτην φησίν, τὸν νόμον διατετάχθαι εἰπὼν »δι’ ἀγγέλων ἐν χειρὶ μεσίτου«, </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="30">
                     <p>διαιρέσει τε ἀναγκαίως τὸ τοῦ μεσίτου ὄνομα διασαφῶν ἐν τῷ λέγειν »ὁ δὲ μεσίτης ἑνὸς οὐκ ἔστιν, ὁ δὲ θεὸς εἷς ἐστιν«. οὔτε ἄρα ὁ θεὸς εἴη <pb edRef="#V" n="32r"/> ἂν ὁ μεσίτης (τίνος γὰρ καὶ γένοιτ’ ἂν μεσίτης;) οὕτε ὁ μεσίτης αὐτὸς <surplus>αὐτὸς</surplus> ἂν εἴη ὁ θεός· «ὁ» γὰρ «μεσίτης ἑνὸς οὐκ ἔστιν«. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="31">
                     <p>δυεῖν δ’ ἄρα μέσος ἕστηκεν. τίνων τούτων, διασαφεῖ ἀγγέλους ὀνομάζων καὶ τὸν θεόν· ὧν μέσον ὄντα τὸν υἱὸν τοῦ θεοῦ <surplus>ἐκ</surplus> τὸν νόμον χειρὶ μὲν ἰδίᾳ εἰληφέναι φησὶν παρὰ τοῦ πατρός, »δι’ ἀγγέλων« δὲ τῷ πρώτῳ διατεταχέναι λαῷ. ἦν ἄρα ἐξ ἐκείνου ὁ υἱὸς μεσίτης θεοῦ τε καὶ ἀγγέλων, πρὶν ἢ γενέσθαι »μεσίτης θεοῦ καὶ ἀνθρώπων«.</p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="32">
                     <p>καὶ ἦν οὐχ ὡς ψιλὸς θεοῦ λόγος, ἀνυπόστατος, ἓν καὶ ταὐτὸν ὑπάρχων τῷ θεῷ (οὐ γὰρ ἂν εἴη οὕτω γε μεσίτης)· ἀλλ’ ἦν καὶ προῆν ὡς »μονογενὴς υἱὸς πλήρης χάριτος καὶ ἀληθείας«. καὶ ἦν μεσιτεύων τῷ πατρὶ παρέχοντι τὸν <pb n="8"
                            facs="https://iiif.archivelab.org/iiif/eusebiuswerke04euse$44/full/full/0/default.jpg"/> νόμον »δι’ ἀγγέλων« ἀνθρώποις. ὃ δὴ διδάσκων ἐξ ἐκείνου τοὺς ἀγνῶτας καὶ ἀμαθεῖς τῆς τοῦ υἱοῦ θεοῦ θεολογίας ὁ ἀπόστολος ἐπεσφραγίζετο λέγων »ὁ δὲ μεσίτης ἑνὸς οὐκ ἔστιν«. οὐ γὰρ ἔχει φύσιν ἐφ’ ἑνὸς τὸν μεσίτην ὁρίζεσθαι.</p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="33">
                     <p>διὸ οὗτος μὲν οὐκ ἔστιν ἑνός, δυεῖν δὲ μέσος ἐξ ἀνάγκης, οὐδέτερος ὢν ἐκείνων ὧν μέσος τυχχάνει· ὥστε μήτε αὐτὸν εἶναι τὸν ἐπὶ πάντων θεὸν ἡγεῖσθαι μήτε τῶν ἀγγέλων ἕνα, τούτων δὲ μέσον καὶ μεσίτην, ὅτε τῷ πατρὶ καὶ ἀγγέλοις μεσιτεύει· ὡς οὐ πάλιν, ὅτε »μεσίτης« γίνεται »θεοῦ καὶ ἀνθρώπων«, μέσος ὢν ἑκατέρου τάγματος οὐδέτερόν ἐστιν, <supplied>ὧν</supplied> μεσίτης ὑπάρχει̇ οὔτ’ αὐτὸς ὢν ὁ εἷς καὶ μόνος θεὸς οὔθ’ ὁμοίως τοῖς λοιποῖς ἀνθρώποις ἄνθρωπος.</p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="34">
                     <p>τί δέ, εἰ μηδὲν τούτων, ἢ θεοῦ μονογενὴς υἱός, νῦν μὲν ἀνθρώπων καὶ θεοῦ μεσίτης γεγονώς, πρόπαλαι δὲ <pb edRef="#Montagu" n="9"/> ἐπὶ Μωσέως θεοῦ καὶ ἀγγέλων μεσίτης ὑπάρχων; ταῦτα δὲ αὐτοῖς γράφων, ὧδέ πη παραδιδοὺς λέγει ὁ μέγας ἀπόστολος »ὁ νόμος διαταγεὶς δι’ ἀγγέλων ἐν χειρὶ μεσίτου.</p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="35">
                     <p>ὁ δὲ μεσίτης ἑνὸς οὐκ ἔστιν, ὁ δὲ θεὸς εἷς ἐστιν«. »εἷς« οὖν ἔστιν ὁ »θεός«, καὶ »εἷς μεσίτης θεοῦ« τε καὶ τῶν γενητῶν πάντων, οὐ νῦν ἀρξάμενος τῆς σωτηρίου μεσιτείας, ἀλλὰ καὶ πρὸ τῆς εἰς ἀνθρώπους αὐτοῦ θεοφανείας, ὥσπερ οὖν ὁ λόγος ἀπέδειξεν.</p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="36">
                     <p>τούτων δ’ ἐν βραχεῖ Γαλάταις αὐτοῖς ἐκ μόνης τῆς πρὸς αὐτοὺς ἐπιστολῆς παρατεθέντων, τῆς τε σωτηρίου πίστεως τὴν μυστικὴν <surplus>καὶ</surplus> ἀναγέννησιν »εἰς ὄνομα τοῦ πατρὸς καὶ τοῦ υἱοῦ καὶ τοῦ ἁγίου πνεύματος« παρεχούσης, καὶ πρὸς τοῖς θείοις ἐγγράφοις τῆς ἀπὸ περάτων γῆς ἕως περάτων καθολικῆς τοῦ θεοῦ ἐκκλησίας τὰς ἀπὸ τῶν θείων γραφῶν μαρτυρίας ἐξ ἀγράφου παραδόσεως ἐπισφραγιζομένης, ὥρα λοιπὸν καὶ τὰς <persName key="PTA_P00042">Μαρκέλλου</persName> διασκέψασθαι λέξεις τῶν τε ἐπηγγελμένων ἡμῖν τὰς ἀποδείξεις ὑποσχεῖν, ὡς ἂν μή τις τὸν ἄνδρα συκοφαντεῖσθαι πρὸς ἡμῶν νομίσειεν.</p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="37">
                     <p>σκοποῦ δέ μοι προκειμένου διὰ βραχέων ἐκφῆναι τὰ εἰρημένα, οὐ πάσας ἀναλέξομαι τοῦ ἀνδρὸς τὰς φωνὰς, μόναις δὲ ταῖς συνεκτικαῖς χρήσομαι, τὰς πλείους ὡσανεὶ περιττὰς καὶ διὰ τῶν αὐτῶν χωρούσας ὑπερθησόμενος. πρὸ δὲ τῆς τῶν εἰρημένων ἀποδείξεως οἶμαι δεῖν ἐν πρώτοις παραστῆσαι τοῖς ἐντυγχάνουσιν, ὅτι μηδὲ τὰς προχείρους λέξεις τῶν θείων ἐξηκρίβου ἀναγνωσμάτων, ὡς ἂν γνωσθῇ τοῖς ἔτ’ αὐτὸν ἀγνοοῦσιν ὁποῖός τις ὢν ἐπὶ τὴν τῶν εἰρημένων προήχθη τόλμαν. <pb n="9"
                            facs="https://iiif.archivelab.org/iiif/eusebiuswerke04euse$45/full/full/0/default.jpg"/>
                     </p>
                  </div>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
                  <head>
                     <title>ὅτι οὐδὲ τὰς θείας ἐξηκρίβου γραφάς</title>
                  </head>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                     <p>Αὐτίκα δ’ οὖν τοῦ προφήτου Ζαχαρίου κατὰ τοὺς τῆς ἐπανόδου χρόνους τῆς ἀπὸ Βαβυλῶνος γενομένου Ἰησοῦ <pb edRef="#V" n="32v"/> τε μνημονεύσαντος τοῦ ἱερέως τοῦ μεγάλου, δηλαδὴ τοῦ υἱοῦ Ἰωσεδὲκ, ὃς ἅμα Ζοροβάβελ τῶν ἀπὸ Βαβυλῶνος ἐπανελθόντων ἡγήσατο, ὁ γενναῖος οὗτος καὶ θαυμαστὸς συγ<pb edRef="#Montagu" n="10" break="no"/>γραφεὺς ταῦτ’ ἀγνοήσας τίθησιν μὲν τοῦ Ζαχαρίου τὴν λέξιν δι’ ἧς μέμνηται τοῦ Ἰησοῦ, μακρὰν δὲ τῆς ἱστορίας ἀκοντισθεὶς λέγειν αὐτὸν ὑπείληφεν περὶ Ἰησοῦ τοῦ Μωσέως διαδόχου. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                     <p>καὶ πάλιν τοῦ ἀποστόλου γράψαντος ἐν τῇ πρὸς Γαλάτας ἐπιστολῇ τοῦτον τὸν τρόπον »ἡ δὲ ἄνω Ἱερουσαλὴμ ἐλευθέρα ἐστίν, ἥτις ἐστὶν μήτηρ ἡμῶν«, ἢ λάθετ’ ἢ οὐκ ἐνοήσεν ἢ καὶ ἑκὼν διαστρέφει τὸν λόγον. γράφων <quote> »ἡ δὲ ἡμετέρα Ἱερουσαλὴμ ἄνω ἐστίν· αὕτη γὰρ δουλεύει μετὰ τῶν τέκνων αὐτῆς«.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:1"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="3">
                     <p>καὶ αὖθις τοῦ σωτῆρος ἡμῶν τῷ Πέτρῳ εἰρηκότος »ὕπαγε ὀπίσω μου, σατανᾶ, σκάνδαλον εἶ ἐμοί, ὅτι οὐ φρονεῖς τὰ τοῦ θεοῦ ἀλλὰ τὰ τῶν ἀνθρώπων«, οὐ συνεὶς ὅπως ὁ λόγος εἴρητο πρὸς τὸν ἀπόστολον καὶ διὰ ποίαν αἰτίαν, πρὸς τὸν διάβολον ταῦτα λελέχθαι φησίν. ὁμοῦ δὲ τοσαῦτα σφάλματα ὑπὸ μίαν τίθησιν περικοπὴν αὐτολεξεὶ τοῦτον γράφων τὸν τρόπον <quote xml:id="qf1-1" next="#qf1-2"> ὅτι οὐδὲν ὄνομα μεῖζον Ἰησοῦ τῶν ἐπὶ τῆς γῆς ὀνομασθέντων γέγονεν, μαρτυρεῖ μὲν τὸ εὐαγγέλιον, ἔνθα »ὁ ἄγγελος« τῇ Μαριὰμ »μὴ φοβοῦ« ἔφη »εὗρες γὰρ χάριν παρὰ τοῦ θεοῦ. καὶ ἰδοὺ συλλήψῃ ἐν γαστρὶ καὶ τέξῃ υἱόν, καὶ καλέσεις τὸ ὄνομα αὐτοῦ Ἰησοῦν.</quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="4">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf1-2" prev="#qf1-1" next="#qf1-3">οὗτος ἔσται μέγας, καὶ υἱὸς ὑψίστου κληθήσεται«· δῆλον δέ ἐστιν καὶ ἀπὸ τῆς τοῦ Ζαχαρίου προφητείας, πάλαι περὶ τοῦ ὀνόματος τούτου προφητευσάσης, »ἔδειξεν« γὰρ »μοι« φησὶν »κύριος Ἰησοῦν τὸν ἱερέα τὸν μέγαν, ἑστῶτα πρὸ προσώπου ἀγγέλου κυρίου. καὶ ὁ διάβολος εἱστήκει ἐκ δεξιῶν αὐτοῦ τοῦ ἀντικεῖσθαι αὐτῷ. καὶ εἶπεν κύριος πρὸς τὸν διάβολον· ἐπιτιμήσαι κύριος ἐν σοὶ ὁ ἐκλεξάμενος τὴν Ἱερουσαλήμ«.</quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="5">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf1-3" prev="#qf1-2" next="#qf1-4">πότε γὰρ αὐτῷ ἐπετίμησεν; ὅτε τὸν ἀγαπηθέντα ὑπ’ αὐτοῦ ἄνθρωπον τῷ ἑαυτοῦ συνῆψεν λόγῳ. »ὁ ἐκλεξάμενος« φησὶν »τὴν Ἱερουσαλήμ«, δηλονότι ταύτην τὴν ἡμετέραν, περὶ ἧς ὁ ἀπόστολος λέγει »ἡ δὲ ἡμετέρα Ἱερουσαλὴμ ἄνω ἐστίν· αὕτη γὰρ δουλεύει μετὰ τῶν τέκνων αὐτῆς«.</quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="6">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf1-4" prev="#qf1-3" next="#qf1-5">τηνικαῦτα γὰρ ἐν τῇ μεγάλῃ αὐτῇ Ἱερουσαλήμ, τουτέστιν ἐν τῇ ἡμετέρᾳ ἐκκλησίᾳ, γενόμενος ἐπε<pb n="10"
                               facs="https://iiif.archivelab.org/iiif/eusebiuswerke04euse$46/full/full/0/default.jpg"
                               break="no"/>τίμησεν τῷ διαβόλῳ κατὰ τὴν προφητείαν εἰπὼν »ἄπελθε ὀπίσω μου, σατανᾶ, ὅτι σκάνδαλον εἶ ἐμοῖ«. οὗτος τοίνυν ἐστὶν ὁ ἱερεὺς ὁ μέγας, οὗ τύπον ἔσωζεν ὁ τηνικαῦτα Ἰησοῦς.</quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="7">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf1-5" prev="#qf1-4" next="#qf1-6">οὐ γὰρ ἦν δυνατὸν ἐκεῖνον μέγαν κληθῆναι ἱερέα, καίτοι ἔνδοξον ἐν πᾶσιν γεγονότα, Μωσέως μὴ ὀνομασθέντος μεγάλου (οὕπω γὰρ μέγας ἦν Μωσῆς, ὅτι καὶ θεράπων ἤκουσεν θεοῦ καὶ θεὸς τοῦ Φαραὼ ὑπ’ αὐτοῦ τοῦ θεοῦ ὠνομάσθη) <pb edRef="#Montagu" n="11"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="8">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf1-6" prev="#qf1-7">εἰ δέ τις κατὰ τοῦτο μέγαν εἰρῆσθαι τὸν Ἰησοῦν νομίζοι, ὅτι αὐτὸς ἠξιώθη εἰσαγαγεῖν τὸν λαὸν εἰς τὴν ἁγίαν γῆν καὶ ἕτερα πολλὰ θαυμαστὰ ἐποίησεν, γνώτω καὶ διὰ τούτου, ὅτι οὐ τῷ τυπικῷ τοσοῦτον διέφερεν πράγματι τὸ λεχθὲν μέγεθος ἐπὶ τοῦ Ἰησοῦ, ἀλλὰ τῷ μικρὸν ὕστερον τὸν ἑαυτοῦ λαὸν εἰς τὴν μεγάλην ταύτην Ἱερουσαλὴμ εἰσαγαγεῖν μέλλον<supplied>τι</supplied>.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:1"/>
                        </quote> ὁρᾶς ὅσον ἠγνόησεν ἀποπλανηθεὶς τῆς ἱστορίας, καὶ μὴ δυνηθεὶς ἐπιστῆσαι τῷ ὑπὸ τοῦ προφήτου Ζαχαρίου δηλωθέντι Ἰησοῦ.</p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="9">
                     <p>ὁ μὲν γὰρ ἦν υἱὸς Ἰωσεδὲκ, φυλῆς Λευιτῶν ἀπὸ γένους Ἀαρὼν τὴν ἀρχιερωσύνην ἀναδεδεγμένος, παρ’ ὃ καὶ μέγας ἱερεὺς ἐχρημάτιζεν, ὥσπερ οὖν ὁ προφήτης διδάσκει λέγων καὶ ἔδειξέν μοι <pb edRef="#V" n="33r"/> κύριος Ἰησοῦν τὸν ἱερέα τὸν μέγαν«. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="10">
                     <p>ὁ δὲ Μωσέως διάδοχος <surplus>υἱὸς μέν</surplus>, ὁ εἰς τὴν γῆν τῆς ἐπαγγελίας ἄγων τὸν λαὸν καὶ ἕτερα πολλὰ καὶ θαυμαστὰ ποιήσας, 〈υἱὸς μὲν⟩ ἐτύγχανεν τοῦ Ναυῆ, φυλῆς δὲ τῆς Ἐφραίμ, οὐδὲν κοινὸν ἐχούσης πρὸς ἱερωσύνην. ὁ τοίνυν τοσοῦτον ἀποσφαλεὶς τῆς προχείρου λέξεως ψιλήν τε τὴν ἱστορίαν ἀγνοήσας πῶς ἂν γένοιτο ἀξιόχρεως πρὸς διδασκαλίαν τῆς ἀνωτάτω θεολογίας; καὶ ἐπὶ τοῦ Πέτρου δὲ ὡσαύτως ἐπιστῆσαι δέον τὸ ὅπως ἐλέχθη πρὸς αὐτὸν τὸ »ὕπαγε ὀπίσω μου«, </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="11">
                     <p>καὶ τίς ἡ τοῦ σατανᾶ ὀνόματος ἑρμηνεία, διὰ τί δὲ καὶ »σκάνδαλον« αὐτὸν εἶπεν, πῶς δὲ σχεδὸν ὑφ’ ἕνα καὶ τὸν αὐτὸν καιρὸν καὶ τὸ »μακάριος εἶ Σίμων βὰρ Ἰωνᾶ« πρὸς αὐτὸν ἐλέγετο καὶ τὸ »ὕπαγε ὀπίσω μου, σατανᾶ«, </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="12">
                     <p>καὶ τίς ἡ διάνοια τοῦ »ὀπίσω πορεύεσθαι« <surplus>καὶ</surplus> τοῦ σωτῆρος (ἢν παρὰ πόδας αὐτὸς διεσάφησεν συνάψας ἑξῆς τὸ »εἴ τις θέλει ὀπίσω μου ἐλθεῖν, ἀπαρνησάσθω ἑαυτὸν καὶ ἀράτω τὸν σταυρὸν αὐτοῦ, καὶ ἀκολουθείτω μοι«· ὃ δὴ καὶ ἔργῳ διεπράξατο μικρὸν ὕστερον αὐτὸς ὁ Πέτρος, μαρτυρίῳ τελειωθείς), </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="13">
                     <p>ἀλλὰ καὶ ἐπιζητῆσαι δέον ἐπὶ ποίοις μὲν αὐτὸν ἐμακάρισεν, ἐπὶ ποίοις δὲ αὐτῷ ἐπέπληξεν· ὁ δὲ μηδενὶ τούτων προσεσχηκὼς ταῦτ’ εἰρῆσθαι πρὸς <pb n="11"
                            facs="https://iiif.archivelab.org/iiif/eusebiuswerke04euse$47/full/full/0/default.jpg"/>τὸν διάβολον ἀπεφήνατο τῆς γραφῆς ἐναντίως.</p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="14">
                     <p>ἆρα οὖν τοῦτο μόνον ἠγνόησεν; οὐχὶ δὲ καὶ προϊὼν αὖθις, τῆς ἀναστάσεως τοῦ σωτῆρος ἡμῶν μνημονεύσας, ἔπειτα βουληθεὶς δεῖξαι ὅτι καὶ πρὸ αὐτοῦ κατὰ τοὺς χρόνους τοὺς προφητικοὺς φέρεταί τις ἐκ νεκρῶν ἐγηγερμένος, πάλιν κἀνταῦθα σφάλλεται, πρῶτον λέγων Ἐλισσαῖον τὸν προφήτην ἐκ νεκρῶν ἐγεῖραι· ἀγνοήσας ὡς καὶ πρὸ Ἐλισσαίου <pb edRef="#Montagu" n="12"/> Ἠλίας ὁ μέγας τὸν τῆς χήρας υἱὸν ἀποθανόντα ἀνέστησεν, ὡς ἔστιν μαθεῖν ἐκ τῆς τρίτης τῶν Βασιλειῶν; </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="15">
                     <p>ὁ δὲ καὶ τοῦτ’ ἀγνοήσας φαίνεται, δι’ ὧν ταῦθ’ οὕτως γράφει <quote>οὐ μόνον τοίνυν τῆς »καινῆς κτίσεως« πρωτότοκον αὐτὸν ὁ ἀπόστολος εἶναι φησίν, ἀλλὰ καὶ πρωτότοκον »ἐκ νεκρῶν«, δι’ οὐδὲν ἕτερον, ἐμοὶ δοκεῖν, ἀλλ’ ἵνα διὰ τοῦ πρωτοτόκου »τῶν νεκρῶν«, ὅπως καὶ »πρωτότοκος ἁπάσης κτίσεως« εἴρηται, γνωσθῆναι δυνηθῇ. οὐ γὰρ ἐκ νεκρῶν ἀνέστη πρῶτος ὁ δεσπότης ἡμῶν Ἰησοῦς Χριστός· ἀλλ’ ὁ δι’ Ἐλισσαίου τοῦ προφήτου ἀναστὰς ἀνέστη πρότερος, καὶ Λάζαρος δὲ πρὸ τῆς αὐτοῦ ἀναστάσεως ἀνέστη, καὶ ἐν τῷ καιρῷ τοῦ πάθους »πολλὰ σώματα τῶν κεκοιμημένων« ἀνέστησαν.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:2"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="16">
                     <p>καὶ τοῦτο δὲ ἀθεωρήτως δοκεῖ μοι τεθεικέναι ὁ <persName key="PTA_P00042">Μάρκελλος</persName>, λέγω δὲ τὸ »πολλὰ σώματα τῶν κεκοιμημένων ἁγίων« πρὸ αὐτοῦ ἐγεγέρθαι. οὐ γὰρ προσέσχεν ὄλῃ τῇ τοῦ εὐαγγελίου γραφῇ διδασκούσῃ, ὅτι »μετὰ τὴν <supplied>ἔγερσιν</supplied> αὐτοῦ« τὰ τῶν ἁγίων ἐγήγερται σώματα. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="17">
                     <p>εὕροις δ’ ἂν αὐτὸν σφαλλόμενον καὶ ἐν τῇ τοῦ ἀποστολικοῦ ῥητοῦ ἐκθέσει. ὁ μὲν γὰρ θεῖος ἀπόστολος Ῥωμαίοις γράφων τάδε φησὶν »ἀφωρισμένος εἰς εὐαγγέλιον θεοῦ, ὃ προεπηγγείλατο διὰ τῶν προφητῶν αὐτοῦ ἐν γραφαῖς ἁγίαις περὶ τοῦ υἱοῦ αὐτοῦ τοῦ γενομένου ἐκ σπέρματος Δαυὶδ κατὰ σάρκα, τοῦ ὁρισθέντος υἱοῦ θεοῦ ἐν δυνάμει κατὰ πνεῦμα ἁγιωσύνης«.</p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="18">
                     <p>ὁ δέ. οὐκ οἶδα ποίᾳ διανοίᾳ, κἀνταῦθα διαστρέφει τὴν ἀποστολικὴν λέξιν. ἀντὶ τοῦ »ὁρισθέντος« ποιήσας προορισθέντος, ἵν’ ᾗ ὅμοιος τοῖς »κατὰ πρόγνωσιν« προορισθεῖσιν. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="19">
                     <p>λέγει οὖν κατὰ λέξιν οὕτως <quote>ὥσπερ οὗν τὴν ἐκκλησίαν πάλαι προωρίσατο ὁ παντοκράτωρ θεός, οὕ<supplied>τω</supplied> καὶ τὴν κατὰ σάρκα τοῦ Χριστοῦ οἰκονομίαν, δι’ οὗ τὸ τῶν θεοσεβῶν γένος »εἰς υἱοθεσίαν« καλέσαι προωρίσατο, πρότερον θεμελιώσας <pb edRef="#V" n="33v"/> ἐν τῇ αὐτοῦ διανοίᾳ. διὰ τοῦτο ὁ <pb n="12"
                               facs="https://iiif.archivelab.org/iiif/eusebiuswerke04euse$48/full/full/0/default.jpg"/> ἀπόστολος τῷ ἁγίῳ πνεύματι σαφῶς προαγορεύει »τοῦ προορισθέντος υἱοῦ θεοῦ« λέγων.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:19"/>
                        </quote> καὶ αὐθίς φησιν ἐν ἑτέροις <quote>οὗτός ἐστιν περὶ οὗ ὁ Παῦλος ἔφη »τοῦ προορισθέντος υἱοῦ θεοῦ«.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:122"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="20">
                     <p>καὶ ἐνταῦθα δὲ οὐ τὴν λέξιν μόνην τὴν ἀποστολικὴν παρέφθειρεν, ἀλλὰ καὶ τὴν διάνοιαν αὐτὴν διὰ τῆς προσθήκης τῆς τοῦ πρὸ προθέσεως. ἀδελφὰ δὲ τούτοις πράττων, τῆς ψαλμῳδίας περιεχούσης »ἐκ γαστρὸς πρὸ ἑωσφόρου ἐγέννησά σε«, <pb edRef="#Montagu" n="13"/> ὁ δὲ κἀνταῦθα προσθήκῃ κέχρηται τῇ μηδαμῶς ἐμφερομένῃ πρὸς τὸ καταμέμφεσθαι τῷ μὴ ὁμοίως αὐτῷ φάσκοντι.</p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="21">
                     <p>ἐπάκουσον οὖν ὅπως γράφει λέγων <quote xml:id="qf28-1" next="#qf28-2"> διὰ τοῦτο τοίνυν δοκεῖ μοι καλῶς ἔχειν ἔτι περὶ ὧν μηδέπω πρότερον διῆλθον νυνὶ διελθεῖν.</quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="22">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf28-2" prev="#qf28-1">τὰ γὰρ πλεῖστα τῶν ὑπ’ αὐτοῦ γραφέντων ἐκ τῶν ἤδη προειρημένων ἡμῖν γέγονεν δῆλα. »ἐκ γαστρὸς« φησὶν »πρὸ ἑωσφόρου ἐξεγέννησά σε« ᾤετο γὰρ πάντως που τὴν ἐξ πρόθεσιν κλαπεῖσαν συνδραμεῖσθαι τῇ τῆς αἱρέσεως γνώμῃ. διὸ τὸ κυριώτατον τῆς συλλαβῆς ἐξελὼν τὴν ἀρχαίαν αὐτοῦ ἀναγέννησιν σημῆναι ἐβουλήθη.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:28"/>
                        </quote> καὶ ἐπειδήπερ ἐν τούτοις ἰσχυρῶς διετείνατο περὶ τοῦ οἰκείου σφάλματος τὸν ὀρθῶς γράψαντα μεμψάμενος, οὐδὲν αὐτὸς εἰπών, τοῖς ἐντυγχάνουσιν τὴν αὐτὴν τῆς ἀναγνώσεως παραδίδωσι μαρτυρίαν.</p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="23">
                     <p>προϊὼν δ’ αὖθις ὁ αὐτὸς εἰσάγει τὸν σωτῆρα λέγοντα »ἐγώ εἰμι ἡ ἡμέρα«, ὧδέ πη φάσκων <quote> σκότους γὰρ ὄντος πρότερον διὰ τὴν τῆς θεοσεβείας ἄγνοιαν, τῆς δὲ ἡμέρας φαίνεσθαι μελλούσης (»ἐγὼ« γάρ »εἰμι« φησὶν »ἡ ἡμέρα«) εἰκότως τὸν ἀστέρα ἑωσφόρον ὀνομάζει.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:30"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="24">
                     <p>καὶ ἐν ἑτέρῳ τόπῳ φησὶν <quote> ἐπειδὴ <surplus>τὴν</surplus> μετὰ τὴν τῆς σαρκὸς ἀνάληψιν Χριστός τε καὶ Ἰησοῦς κηρύττεται, ζωή τε καὶ ὁδὸς καὶ ἡμέρα.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:43"/>
                        </quote> καὶ αὖθις προϊὼν τοῦ ἀποστόλου τίθησιν τὸ <quote> »ἡ δὲ ἡμετέρα Ἱερουσαλὴμ ἄνω ἐστίν«.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:1"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="25">
                     <p>καὶ τί με δεῖ μηκύνειν, παρὸν τῷ βουλομένῳ ἐκ τῶν εἰρημένων τὰ παραπλήσια ἐκ τοῦ παντὸς συγγράμματος ἀναλέγεσθαι καὶ τὸ εὐχερὲς <pb n="13"
                            facs="https://iiif.archivelab.org/iiif/eusebiuswerke04euse$49/full/full/0/default.jpg"/> τοῦ ἀνδρὸς ἐποπτεύειν. ἐξ ἧς εὐχερείας ἀκούσει αὐτοῦ τὸν Σολομῶνα προφήτην ἀποκαλοῦντος πολλάκις καὶ τὰς Παροιμίας προφητείας ὀνομάζοντος· </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="26">
                     <p>ὥσπερ οὖν ἐν οἷς φησιν <quote> τούτου γὰρ χάριν ὁ ἁγιώτατος προφήτης Σολομὼν »δέξασθαί τε στροφὰς λόγων« ἔφη, καὶ πάλιν »ῥήσεις τε σοφῶν καὶ αἰνίγματα«<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:123"/>
                        </quote> τὴν παροιμίαν προφητείαν ὀνομάζει, καὶ αὖθις <quote> διό μοι δοκεῖ ὁ σοφώτατος οὗτος προφήτης καὶ τὰ πρῶτα ῥήματα τῆς προφητείας παροιμιωδῶς εἰρηκέναι.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:124"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="27">
                     <p>καὶ δεύτερον δὲ καὶ τρίτον καὶ πολλάκις, ὡς ἔφην, τοῦτο ποιεῖ, ἀγνοῶν ὅτι »διαιρέσεις χαρισμάτων εἰσὶν« εἰ καὶ τὸ »αὐτὸ πνεῦμα« καὶ ἄλλῳ μὲν »δίδοται λόγος σοφίας« κατὰ τὸν ἀπόστολον. »ἄλλῳ λόγος γνώσεως κατὰ τὸ αὐτὸ πνεῦμα, ἑτέρῳ πίστις ἐν τῷ αὐτῷ πνεύματι, ἄλλῳ προφητείαι. διόπερ ὁ Σολομὼν σοφίας μὲν εἰληφὼς χάρισμα μεμαρτύρηται· </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="28">
                     <p>
                        <pb edRef="#Montagu" n="14"/>»καὶ ἔδωκεν γὰρ κύριος τῷ Σολομῶνι σοφίαν« , ὡς ἡ γραφή φησιν. »καὶ ἐσοφίσθη ὑπὲρ πάντας ἀνθρώπους«· οὕτε δὲ τὸν βίον προφητικὸν ἐσχηκὼς οὕτε τὸν τῆς προφητείας χαρακτῆρα, τὸν ἀπὸ τοῦ »τάδε λέγει κύριος« τῶν τε ὁμοιοτρόπων γνωριζόμενον, διὰ τῶν οἰκείων ἐμφαίνει λόγων. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="29">
                     <p>ὁ δὲ τούτων οὐδὲν ἰδών, ὥσπερ τι χαριζόμενος τῷ ἀνδρὶ προφήτην αὐτὸν καλεῖ, οὐ <pb edRef="#V" n="34r"/> συνιεὶς ὅτι οἱ προφῆται »περιῆλθον ἐν μηλωταῖς, ἐν αἰγείοις δέρμασιν, ὑστερούμενοι. θλιβόμενοι, κακουχούμενοι«. καὶ τὰς Παροιμίας δὲ αὐτοῦ προφητείαν εἶναι λέγει, <surplus>εἰ</surplus> μηδαμοῦ τῆς θείας γραφῆς διδασκούσης, αὐτοῦ δὲ τοῦ σοφωτάτου σὺν θείῳ πνεύματι ταύτῃ μὲν τῇ βίβλῳ ΠΑΡΟΙΜΙΑΙ ὄνομα θέντος, τῇ δὲ ἑτέρα ΕΚΚΛΙΣΙΑΣΙΑΣΤΗΣ καὶ τῇ τρίτῃ ΑΙΣΜΑΤΑ ΑΙΣΜΑΤΩΝ, </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="30">
                     <p>οὐκ ἀθεεὶ οὐδ’ ἀνθρωπίνῳ λογισμῷ ταύταις ἐπιβάλλοντος ταῖς ἐπηγορίαις. ἀλλὰ καὶ αὐτὴν τὴν θεόπνευστον αὐτοῦ γραφὴν δι’ Ἑλληνικῶν πειρᾶται παραδειγμάτων ἑρμηνεύειν. οὐκ ἐπακούσας Παύλου τοῦ ἀποστόλου λέγοντος »ἡμεῖς δὲ οὐ τὸ πνεῦμα τοῦ κόσμου ἐλάβομεν ἀλλὰ τὸ πνεῦμα τὸ ἐκ τοῦ θεοῦ, ἵνα ἴδωμεν τὰ ὑπὸ τοῦ θεοῦ χαρισθέντα ἡμῖν· ἃ καὶ λαλοῦμεν οὐκ ἐν διδακτοῖς ἀνθρωπίνης σοφίας λόγοις, ἀλλ’ ἐν διδακτοῖς πνεύματος ἁγίου, πνευματικὰ <supplied>πνευματικοῖς</supplied> συγκρίνοντες. ψυχικὸς δὲ ἄνθρωπος οὐ δέχεται τὰ τοῦ πνεύματος τοῦ θεοῦ· μωρία γὰρ αὐτῷ ἐστιν. καὶ οὐ δύναται γνῶναι, ὅτι πνευματικῶς ἀνακρίνεται«. καὶ ταῦτα δὲ ἀγνοήσας ὁ γενναῖος πειρᾶται ἡμῖν ἐξ Ἑλληνικῶν ἀναγνωσμάτων τὴν τῶν θείων Παροιμιῶν διάνοιαν παρατιθέναι, τοῦτον γράφων αὐτοῖς ῥήμασιν τὸν τρόπον <pb n="14"
                            facs="https://iiif.archivelab.org/iiif/eusebiuswerke04euse$50/full/full/0/default.jpg"/>
                     </p>
                  </div>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
                  <head>
                     <title>
                        <persName key="PTA_P00042">Μαρκέλλου</persName> περὶ τῶν παρ’ Ἕλλησιν παροιμιῶν</title>
                  </head>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf125-1" next="#qf125-2">Οὐδὲν γὰρ ἄτοπον. οἶμαι, ἐν τῷ παρόντι ὀλίγον τῶν ἔξωθεν ὑπομνῆσαί σε παροιμιῶν. ΑΛΛ’ Η ΤΕΘΝΗΚΕΝ Η ΔΙΔΑΣΚΕΙ ΓΡΑΜΜΑΤΑ. ταύτην τὴν παροιμίαν πρὸς <pb edRef="#Montagu" n="15"/> μὲν τὸ φαινόμενον τοῦ γράμματος ὑπολάβοι ἄν τις κατὰ τῶν γράμματα διδασκόντων εἰρῆσθαι· ἐπεὶ καὶ ἕτερός τις τῶν παρ’ αὐτοῖς »ἐδίδασκες γράμματα, ἐγὼ δ’ ἐφοίτων« ἔφη. τὸ δ’ οὐχ οὕτως ἔχειν οἱ τὰ ὑπομνήματα γράψαντες ἔφασαν· ἀλλ’ ἐπειδὴ Ἀθηναίους Σικελιῶται, φασίν, πολέμῳ νικήσαντες μόνους ἔσωζον τοὺς παιδείαν σκηπτομένους, διδασκάλους αὐτοὺς τοῖς παισὶν ἄγοντες, τοὺς δὲ ἄλλους πάντας ἐφόνευον, ἐξ αὐτῶν δή τινας φυγόντας καὶ ἐπανελθόντας ἐρωτωμένους τε ὑπὸ Ἀθηναίων περί τινων διαφερόντων αὐτοῖς ἔφασαν εἰρηκέναι ΑΛΛ’ Η TEΘΝΗΚΕΝ. Η ΔΙΔΑΣΚΕΙ ΓΡΑΜΜΑΤΑ.</quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf125-2" prev="#qf125-1" next="#qf125-3">τί δὲ καὶ τὸ ΑΙΞ ΤΗΝ ΜΑΧΑΙΡΑΝ; νομίσειεν ἄν τις <surplus>εἰρῆσθαι</surplus>, ἵνα θῶ πρότερον τὰ περὶ αὐτῆς λεγόμενα, πάντως που διὰ <supplied>τὸ</supplied> τὴν θυομένην αἶγα εἰς τὴν μάχαιραν ἀφορᾶν εἰρῆσθαι τὴν παροιμίαν. ἀλλ’ οὔτι γε τοῦτ’ ἔφασαν οἱ παλαιοί· οὐδὲ γὰρ παροιμία ἦν ἂν ἡ λεχθεῖσα, εἴγε τοῦθ’ οὕτως εἶχεν (τοῦτο γὰρ ἀκόλουθον ἦν ἐκ τῶν φαινομένων ἐννοεῖν), ἀλλ’ ἐπὶ τῶν ἑαυτοῖς κακὰ προξενούντων εἰρῆσθαι τοῦτό φασιν. φασὶν γὰρ Μήδειαν ἐν Κορίνθω τὰ τέκνα ἀποκτείνασαν κατακρύψαι τὴν μάχαιραν αὐτόθι· τοὺς δὲ Κορινθίους κατὰ χρησμὸν αὐτοῖς δοθέντα αἶγα μέλαιναν ἐναγίζοντας ἀπορεῖν μαχαίρας, τὴν δὲ αἶγα σκάλλουσαν τῷ ποδὶ τὴν Μηδείας ἀνευρεῖν μάχαιραν καὶ αὐτῇ τυθῆναι. </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="3">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf125-3" prev="#qf125-2" next="#qf125-4">τί δὲ τὸ ΑΛΙΣ ΔΡΥΟΣ σημαίνει; φησί τις· οὐ γὰρ δυνατὸν ἐκ τοῦ προχείρου γιγνώσκειν τὴν παροιμίαν. οἱ παλαιοί, ὡς ἔφασαν, πρὸ τῆς τοῦ σίτου γεωργίας βαλανηφαγοῦντες, ἐπειδὴ ὡς ᾤοντο ὁ καρπὸς οὗτος ὕστερον εὑρέθη, ἐκείνῳ προσέχοντες τὸν νοῦν καὶ τῇ μεταβολῇ προσχαίροντες ΑΛΙΣ ΔΡΥΟΣ ἔλεγον· καὶ τοῦτο <pb edRef="#V" n="34v"/> τὴν παροιμίαν ἔφασαν εἶναι. </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="4">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf125-4" prev="#qf125-3" next="#qf125-5">αὖθίς τε ἑτέρας παροιμίας ὑπὸ πλείστων τῶν παρ’ αὐτοῖς σοφῶν ἐν πλείστοις καὶ διαφόροις βιβλίοις εἰρημένης, τίνα περὶ αὐτῆς γεγράφασιν οἱ τὰς παροιμίας ἑρμηνεῦσαι προελόμενοι ἀναγ<pb n="15"
                               facs="https://iiif.archivelab.org/iiif/eusebiuswerke04euse$51/full/full/0/default.jpg"
                               break="no"/>καῖον ἐν τῷ παρόντι μνημονεῦσαι, * * * ἀλλ’ ἵν’ ἐλέχξωμεν Ἀστέριον, καὶ ἀπὸ τῶν ἔξωθεν αὐτὸν μαθημάτων εἰδότα μὲν ἀκριβῶς τὸ τῆς παροιμίας ἐξαίρετον, ἐν δὲ τῷ παρόντι ἄγνοιαν προσποιηθέντα, ἵνα τὸ ἑαυτοῦ βούλημα διὰ τῆς τοῦ παροιμιώδους ῥητοῦ χρήσεως πιθανῶς κατασκευάζειν δόξῃ. ἔστιν δὲ ΓΛΑΥΚΟΥ ΤΕΧΝΗ. ταύτης οἱ ἔξωθεν σοφοὶ τῆς παροιμίας μνημονεύσαντες διαφόρως αὐτὴν ἐξηγήσαντο.</quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="5">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf125-5" prev="#qf125-4" next="#qf125-6">
                           <pb edRef="#Montagu" n="16"/>ὁ μὲν γὰρ αὐτῶν τις ἔφη, Γλαῦκόν τινα ἐπιστήμονα τέχνης τινὸς γεγονότα † πολλῶν οὖσαν θαυμασιωτάτην, ἀπολέσθαι ἄμα ἐκείνῳ κατὰ θάλατταν, μηδενός πω διακηκοότος αὐτῆς. ἕτερος δέ, τὴν ἐπ’ ἄκρον μουσικῆς ἐμπειρίαν μαρτυρήσας τῷ Γλαύκῳ. τοὺς κατασκευασθέντας ὑπ’ αὐτοῦ δίσκους χαλκοῦς φησιν τέσσαρας, πρὸς τὸ ἐμμελῆ τινα τῆς κρούσεως τὴν συμφωνίαν τῶν φθόγγων ἀποτελεῖν· ἔνθεν τε εἰρῆσθαι τὴν παροιμίαν. </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="6">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf125-6" prev="#qf125-5" next="#qf125-7">ἄλλος δέ τις Ἀλυαττικῶν ἀναθημάτων φησὶν ἀνακεῖσθαι κρατῆρα καὶ ὑποκρατήριον θαυμάσιον, Γλαύκου Χίου ποίημα. ἕτερος δέ. Γλαῦκον αὐτὸν ἀναθεῖναι εἰς Δελφοὺς τρίποδα χαλκοῦν, οὕτω δημιουργήσαντα τοῖς † παχέως τε κρουομένου, τούς τε πόδας, ἐφ’ ὧν βέβηκεν, καὶ τὸ ἄνω περικείμενον καὶ τὴν στεφάνην τὴν ἐπὶ τοῦ λέβητος καὶ τὰς ῥάβδους διὰ μέσου τεταγμένας φθέγγεσθαι λύρας φωνῇ. καὶ αὖθις ἕτερος, ἀπὸ Γλαύκου τινὸς δόξαντός τι πλέον πεποιηκέναι εἰρῆσθαι τὴν παροιμίαν. </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="7">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf125-7" prev="#qf125-6" next="#qf125-8">ὁρᾶς, ὅπως τὸ δυσχερὲς τῆς παροιμίας καὶ διὰ τούτου δείκνυται, διὰ τοῦ μηδὲ ἐπὶ τῆς αὐτῆς ἑρμηνείας στῆναι τοὺς τὴν παροιμίαν ταύτην ἐξηγήσασθαι βουληθέντας. οὕτως δυσεύρετόν τι πρᾶγμα τὸ τῆς παροιμίας καὶ παρὰ τοῖς ἔξωθεν εἶναι δοκεῖ. διὸ καί τις τῶν παρ’ αὐτοῖς σοφῶν συναγαγὼν τὰς ὑπὸ πολλῶν καὶ διαφόρως λεχθείσας παροιμίας, εἰς αὐτὰς γέγραφεν ἕξ βιβλία, δύο μὲν τῶν <supplied>ἐμ</supplied>μέτρων, τῶν δὲ ἀμέτρων τέσσαρα.</quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="8">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf125-8" prev="#qf125-7">ταύτας δὲ παροιμίας ὠνόμασαν οἱ ἔξωθεν δι’ οὐδὲν ἕτερον, ἐμοὶ δοκεῖν, ἀλλ’ ἐπειδὴ ταῖς τοῦ σοφωτάτου Σολομῶνος Παροιμίαις ἐντυχόντες καὶ γνόντες δι’ αὐτῶν ὅτι οὐδέν ἐστιν ἐκ τοῦ προχείρου σαφῶς τῶν ἐν αὐταῖς εἰρημένων μαθεῖν, καὶ αὐτοὶ ζηλῶσαι τὸ προφητικὸν βουληθέντες γράμμα τὸν αὐτὸν ἐκείνῳ γεγράφασι τρόπον. εἶτα ὡς μηδὲν ἕτερον ὄνομα κυριώτερον ἐκείνου ἐπινοῆσαι δυνηθέντες καὶ ταύτας παροιμίας ὠνόμασαν.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:125"/>
                        </quote>
                        <pb n="16"
                            facs="https://iiif.archivelab.org/iiif/eusebiuswerke04euse$52/full/full/0/default.jpg"/>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="9">
                     <p>διὰ τοιούτων <persName key="PTA_P00042">Μάρκελλος</persName> παραθέσεων τὴν ἐκκλησίαν τοῦ θεοῦ διδάσκειν τὰς θεοπνεύστους νοεῖν πειρᾶται γραφάς. ὅλην δὲ ταύτην παρεθέμην τὴν μακρὰν καὶ ἀδόλεσχον περιττολογίαν δεῖξαι βουλόμενος αὐτοῦ τὴν ἄνοιαν τῆς πολλῆς καὶ ἀκαίρου φιλοτιμίας, ᾗ κέχρηται ὁ ἀνήρ, τῶν μὲν Ἑλληνικῶν λόγων ἐπιδεικτικῶς, τῶν δὲ θείων ἀμνημόνως. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="10">
                     <p>οὐ γὰρ ἄν ποτε εἰς τοσαύτην ἐξέπιπτε φλυαρίαν, εἰ τῶν ἀποστολικῶν ἐμέμνητο παραγγελμάτων, δι’ ὧν παραινεῖ χρῆναι »τὰ ὑπὸ τοῦ θεοῦ χαρισθέντα <pb edRef="#V" n="35r"/> ἡμῖν « λαλεῖν <pb edRef="#Montagu" n="17"/> ὐκ ἐν διδακτοῖς ἀνθρωπίνης σοφίας λόγοις, ἀλλ’ ἐν διδακτοῖς πνεύματος, πνευματικὰ πνευματικοῖς συγκρίνοντας« , </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="11">
                     <p>οὐδὲ νοήσας ὅπως ἐλέχθη τὸ ψυχικὸς ἄνθρωπος οὐ δέχεται τὰ τοῦ πνεύματος τοῦ θεοῦ, μωρία γὰρ αὐτῷ ἐστίν, καὶ οὐ δύναται γνῶναι, ὅτι πνευματικῶς ἀνακρίνεται«. ταῦτα δὲ ἀγνοήσας τοὺς Ἑλλήνων σοφοὺς ὑπέλαβεν γνῶσιν ἐσχηκέναι τῆς ὑπὸ τοῦ θεοῦ τῷ Σολομῶνι χαρισθείσης σοφίας καὶ γνόντας ζηλῶσαι τὸ προφητικόν, ὡς αὐτός φησιν, γράμμα.</p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="12">
                     <p>καὶ πῶς οἷοί τ’ ἦσαν γνῶναι τὰ θεῖα καὶ ζηλῶσαι οἱ ψυχικοὶ καὶ οὐκ εἰδότες »πνευματικὰ πνευματικοῖς« συγκρίνειν, τοῦ θείου ἀποστόλου ἀποφηναμένου ψυχικὸν ἄνθρωπον μὴ δέχεσθαι τὰ τοῦ πνεύματος τοῦ θεοῦ« ; τοῦ δ’ αὐτοῦ φήσαντος μὴ δύνασθαι γνῶναι τὸν ψυχικὸν τὰ πνευματικά, »ὅτι πνευματικῶς ἀνακρίνεται«, ἀντιδοξάζων ὁ γενναῖος τῷ ἀποστόλῳ φάσκει τὸν αὐτὸν τρόπον τῷ Σολομῶνι γεγραφέναι τοὺς τὰς Ἑλληνικὰς παροιμίας πεποιημένους. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="13">
                     <p>λέγει δ’ οὖν ἐπὶ λέξεως <quote> ἐπειδὴ ταῖς τοῦ σοφωτάτου Σολομῶνος Παροιμίαις ἐντυχόντες καὶ γνόντες δι’ αὐτῶν ὅτι οὐδέν ἐστιν ἐκ τοῦ προχείρου σαφῶς τῶν ἐν αὐταῖς εἰρημένων μαθεῖν, καὶ αὐτοὶ ζηλῶσαι τὸ προφητικὸν βουληθέντες γράμμα τὸν αὐτὸν ἐκείνῳ γεγράφασι τρόπον.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:125"/>
                        </quote> σκέψαι δὲ καὶ ἄλλως ἐξ αὐτῶν τῶν παραθέσεων ὅσον τῆς ἀληθείας διήμαρτεν, εἰπὼν τοὺς παρ’ Ἕλλησιν τὸν αὐτὸν τῷ Σολομῶνι γεγραφέναι τρόπον. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="14">
                     <p>ὁ μὲν γὰρ Σολομὼν θεοδωρήτῳ σοφίᾳ κινούμενος πᾶσαν αὐτοῦ τὴν γραφὴν ἐπ’ ὠφελείᾳ καὶ σωτηρίᾳ ψυχῶν τῷ τῆς θεοσεβείας ἀνετίθει λόγῳ, γυμνασίου δ’ ἕνεκεν τῆς τῶν ἐντυγχανόντων διανοίας σκοτεινοῖς ἐχρῆτο προβλήμασιν καὶ λόγων στροφαῖς καὶ φωναῖς δι’ αἰνιγμάτων προενηνεγμέναις. καὶ τοῦτο δ’ ἐν ἀρχῇ τῆς βίβλου μαρτύρεται λέγων » τῶνδε γὰρ ἀκούσας σοφὸς σοφώτερος ἔσται, ὁ δὲ νοήμων κυβέρνησιν κτήσεται, νοήσει τε παραβολὴν <pb n="17"
                            facs="https://iiif.archivelab.org/iiif/eusebiuswerke04euse$53/full/full/0/default.jpg"/> σκοτεινῶν λόγων, ῥήσεις τε σοφῶν καὶ αἰνίγματα« , </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="15">
                     <p>καὶ πάλιν »δέξασθαι στροφὰς λόγων« . ἃ δὴ καὶ οὕτως ἔχοντα ἐκ τῶν ἐμφερομένων τῇ βίβλῳ καταμαθεῖν ῥᾴδιον, ἄλλως οὐ δυναμένων νοηθῆναι ἢ διιόντων ἡμῶν ἐκ τῆς προχείρου λέξεως ἐπὶ τὸν ἐξ αὐτῆς θεωρούμενον νοῦν· οἷόν ἐστιν τὸ »τῇ βδέλλῃ τρεῖς θυγατέρες ἦσαν ἀγαπήσει ἀγαπώμεναι, καὶ αἱ τρεῖς αὗται οὐκ ἐνεπίπλασαν αὐτήν. καὶ ἡ τετάρτη οὐκ ἠρκέσθη εἰπεῖν ἱκανόν«, <pb edRef="#Montagu" n="18"/>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="16">
                     <p>καὶ »ἡ σοφία ᾠκοδόμησεν ἑαυτῇ οἶκον, καὶ ὑπήρεισεν στύλους ἑπτά· ἔσφαξεν τὰ ἑαυτῆς θύματα, ἐκέρασεν εἰς κρατῆρα τὸν ἑαυτῆς οἶνον« , καὶ ὅσα ἄλλα τούτοις παραπλήσια, οὐχ ἑτέρως δυνατὰ νοεῖσθαι, οὔτε προχείρως οὔτε ἔκ τινος ἱστορίας, εἰ μὴ κατὰ μόνην μεταφορὰν καὶ ἀναστροφὴν τῆς λέξεως. αἱ δ’ ἐκτεθεῖσαι τῶν Ἑλλήνων παροιμίαι ἀπό τινων ἱστοριῶν τὰς ἀρχὰς εἰλήφασιν. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="17">
                     <p>τὸ γὰρ Η ΤΕΘΝΗΚΕΝ Η ΔΙΔΑΣΚΕΙ ΓΡΑΜΜΑΤΑ διὰ τήνδε, φησίν, ἐλέχθη τὴν ἱστορίαν, καὶ δι’ ἑτέραν πάλιν γενομένην τοιανδὶ πρᾶξιν τὸ ΑΙΞ ΤΗΝ ΜΑΧΑΙΡΑΝ εἴρηται· καὶ τὸ ΑΛΙΣ ΔΡΥΟΣ ὡσαύτως, διὰ τὸ βαλανηφαγοῦντάς ποτε παύσασθαι τῆς τοιαύτης τροφῆς. εἰ δὲ καὶ Γλαῦκός τις ἐπιστήμων τέχνης τινὸς <pb edRef="#V" n="35v"/> γεγονὼς διαφόρως ἐμνημονεύθη παρὰ τοῖς μετὰ ταῦτα διαφωνήσασιν ἐν τῷ περὶ αὐτοῦ λόγῳ, τί τοῦτο πρὸς τὰς θεοπνεύστους Παροιμίας; οὐ γὰρ ὁμοίως ταῖς Ἑλληνικαῖς παροιμίαις καὶ αὗται ἔκ τινος ἱστορίας τὴν λύσιν ἐπιδέχονται. ἀμαθῶς ἄρα καὶ ἀπείρως τῆς τῶν θείων γραφῶν θεωρίας οὐ μόνον, ἀλλὰ καὶ ἐναντίως τῷ ἀποστόλῳ <persName key="PTA_P00042">Μάρκελλος</persName> τοὺς Ἑλλήνων σοφοὺς <supplied>ἐν</supplied>τυχόντας ταῖς Παροιμίαις Σολομῶνος μαθεῖν καὶ ζηλῶσαι τὸ προφητικὸν γράμμα καὶ τὸν αὐτὸν ἐκείνῳ γράψαι τρόπον ἀπεφήνατο. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="18">
                     <p>τούτων ἡμῖν εἰρημένων εἰς ἀπόδειξιν τοῦ μηδὲ ταῖς θείαις γραφαῖς ὃν χρὴ τρόπον ἐντετυχηκέναι τὸν ἄνδρα, καλεῖ δὴ καιρὸς καὶ τὴν οὐχ ὑγιῆ τῆς πίστεως αὐτοῦ δόξαν ἐπισκέψασθαι, ὡς ἐναντία δοξάζων τῇ ἐκκλησιαστικῇ διδασκαλίᾳ αὐτήν τε καὶ τοὺς προεστῶτας αὐτῆς διέβαλλεν.</p>
                  </div>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
                  <head>
                     <title>ὅτι τήν τε ἐκκλησιαστικὴν διδασκαλίαν καὶ τοὺς προεστῶτας αὐτῆς διέβαλλεν</title>
                  </head>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                     <p>Θήσω δὲ πρῶτα δι’ ὧν τοῖς ὀρθῶς καὶ ἐκκλησιαστικῶς γραφεῖσιν ἀντιλέγειν πειρᾶται, διαβάλλων τοὺς γράψαντας, καὶ μονονουχὶ πάμμαχον συνιστάμενος ἀγῶνα πρὸς πάντας. ἄρτι μὲν γὰρ πρὸς Ἀστέριον τὴν ἀντίρρησιν ποιεῖται. ἄρτι δὲ πρὸς Εὐσέβιον τὸν <pb n="18"
                            facs="https://iiif.archivelab.org/iiif/eusebiuswerke04euse$54/full/full/0/default.jpg"/> μέγαν. <pb edRef="#Montagu" n="19"/>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                     <p>καὶ ἔπειτα ἐπὶ τὸν τοῦ θεοῦ ἄνθρωπον, τὸν ὡς ἀληθῶς τρισμακάριον τρέπεται Παυλῖνον, ἄνδρα τιμηθέντα μὲν τῆς Ἀντιοχέων ἐκκλησίας πρεσβείῳ, διαπρεπῶς δ’ ἐπισκοπεύσαντα τῆς Τυρίων οὕτω τε ἐν τῇ ἐπισκοπῇ διαλάμψαντα, ὡς τὴν Ἀντιοχέων ἐκκλησίαν ὡς οἰκείου ἀγαθοῦ μεταποιηθῆναι αὐτοῦ. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="3">
                     <p>ἀλλὰ καὶ τοῦτον, μακαρίως μὲν βεβιωκότα, μακαρίως δ’ ἀναπεπαυμένον πάλαι τε κεκοιμημένον καὶ μηδὲν αὐτῷ διενοχλοῦντα, ὁ θαυμαστὸς οὗτος συγγραφεὺς σκώπτει. καὶ ἐκ τούτου μεταβὰς Ὠριγένει πολεμεῖ, πρόπαλαι καὶ αὐτῷ πεπαυμένῳ τοῦ βίου. ἔπειτα Ναρκίσσῳ ἐπιστρατεύεται, καὶ τὸν ἕτερον Εὐσέβιον διώκει, ὁμοῦ τε πάντας τοὺς ἐκκλησιαστικοὺς πατέρας ἀθετεῖ, οὐδενὶ τὸ παράπαν ἀρεσκόμενος ἢ μόνῳ ἑαυτῷ. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="4">
                     <p>γράφει δ’ οὖν ὀνομαστὶ κακῶς μνημονεύων ἀπάντων τοῦτον τὸν τρόπον <quote xml:id="qf65-1" next="#qf65-2"> ἄρξομαι τοίνυν ἀπὸ τῆς ὑπ’ αὐτοῦ γραφείσης ἐπιστολῆς πρὸς ἕκαστον τῶν μὴ ὀρθῶς γραφέντων ἀντιλέγειν. γέγραφεν πιστεύειν εἰς πατέρα θεὸν παντοκράτορα, καὶ εἰς τὸν υἱὸν αὐτοῦ τὸν μονογενῆ θεόν, τὸν κύριον ἡμῶν Ἰησοῦν Χριστόν, καὶ εἰς τὸ πνεῦμα τὸ ἅγιον· καί φησιν ἐκ τῶν θείων γραφῶν μεμαθηκέναι τοῦτον τὸν τῆς θεοσεβείας τρόπον.</quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="5">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf65-2" prev="#qf65-1" next="#qf65-3">ἐγὼ δὲ ὅταν μὲν τοῦτο λέγῃ ἀποδέχομαι σφόδρα τὰ λεγόμενα, κοινὸς γὰρ οὗτος ἁπάντων ἡμῶν τῆς θεοσεβείας ὁ τρόπος, πιστεύειν εἰς πατέρα καὶ υἱὸν καὶ ἅγιον πνεῦμα· ὅταν δὲ μὴ τῆς θείας ἐστοχασμένος δυνάμεως ἀνθρωπικώτερον ἡμῖν διά τινος ἐντέχνου θεωρίας τόν τε πατέρα πατέρα λέγῃ καὶ τὸν υἱὸν υἱόν, οὐκέτ’ ἐπαινεῖν τὴν τοιαύτην θεωρίαν ἀκίνδυνον.</quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="6">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf65-3" prev="#qf65-2">διὰ γὰρ τῆς τοιαύτης θεωρίας τὴν νῦν αὐτοῖς ἐπινοουμένην αἵρεσιν αὐξάνεσθαι συμβαίνει, ὅπερ σαφῶς ἐπιδεῖξαι ῥᾴδιον οἶμαι ἐκ τῶν αὐτοῦ λόγων. <pb edRef="#V" n="36r"/> ἔφη γὰρ τὸν μὲν πατέρα δεῖν ἀληθῶς πατέρα εἶναι νομίζειν καὶ τὸν υἱὸν ἀληθῶς υἱὸν καὶ τὸ ἅγιον πνεῦμα ὡσαύτως.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:65"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="7">
                     <p>ταῦτα ὁ <persName key="PTA_P00042">Μάρκελλος</persName> πρὸς Ἀστέριον, οὐκ ἀρεσκόμενος τῷ τὸν πατέρα δεῖν ἀληθῶς πατέρα εἶναι ὁμολογεῖν καὶ τὸν υἱὸν ἀληθῶς υἱὸν καὶ τὸ ἅγιον πνεῦμα ὡσαύτως. ὅθεν ἑξῆς διὰ μακροτέρων ἀνασκευάζειν τὸν περὶ τούτων πειρᾶται λόγον. ψιλὸν γὰρ καὶ τῷ ἀνθρωπείῳ λόγῳ ὅμοιον, οὐχὶ δὲ υἱὸν ἀληθῶς ζῶντα καὶ ὑφεστῶτα τὸν Χριστὸν εἶναι ὁμολογεῖν ἐθέλει. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="8">
                     <p>καὶ ἐπειδὴ ταύτην εἶπεν ἐπινοεῖσθαι νῦν <pb n="19"
                            facs="https://iiif.archivelab.org/iiif/eusebiuswerke04euse$55/full/full/0/default.jpg"/> αἵρεσιν, δεικτέον <pb edRef="#Montagu" n="20"/> ὡς προϊὼν Ὠριγένους τοῦ πάλαι γενομένου μέμνηται ὡς ὁμοδοξοῦντος τοῖς νυνὶ πρὸς αὐτοῦ διαβαλλομένοις. ἐγὼ δὲ καὶ Ὠριγένους παλαιοτέρων ἀνδρῶν πλείστοις ὅσοις ἐκκλησιαστικοῖς συγγράμμασιν ἐντετύχηκα, ἐπισκόπων τε καὶ συνόδων ἐπιστολαῖς διαφόροις πρόπαλαι γραφείσαις, δι’ ὧν εἷς καὶ ὁ αὐτὸς ὁ τῆς πίστεως χαρακτὴρ ἀποδείκνυται. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="9">
                     <p>οὐκ ὀρθῶς ἄρα διαβέβληκεν εἰπὼν <supplied>ταύτην</supplied> ἐπινοεῖσθαι νῦν αἵρεσιν ὑπὸ τῶν διαβαλλομένων. μετὰ ταῦτα μικρὸν προελθὼν οὐ τὸν Ἀστέριον μόνον, ἀλλὰ καὶ τὸν μέγαν Εὐσέβιον, οὗ τῆς ἐπισκοπῆς πλεῖσται καὶ διαφανεῖς ἐπαρχίαι τε καὶ πόλεις μετεποιήθησαν, κακῶς ἀγορεύει τοῦτον τὸν τρόπον <quote xml:id="qf34-1" next="#qf34-2">ὑπομνήσω δέ σε ὧν αὐτὸς γέγραφεν συνιστάμενος τοῖς κακῶς ὑπὸ Εὐσεβίου γραφεῖσιν, ἵνα γνῷς ὅτι ἀφίσταται σαφῶς τῆς προτέρας ἐπαγγελίας.</quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="10">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf34-2" prev="#qf1-1">γέγραφεν γὰρ αὐταῖς λέξεσιν οὕτως· τὸ γὰρ κεφάλαιον εἶναι τῆς ἐπιστολῆς ἐπὶ τὴν βουλὴν τοῦ πατρὸς ἀνενεγκεῖν τοῦ υἱοῦ τὴν γένεσιν, καὶ μὴ πάθος ἀποφῆναι τοῦ θεοῦ τὴν γονήν. ὅπερ οἱ σοφώτατοι τῶν πατέρων ἐν τοῖς οἰκείοις συντάγμασιν ἀπεφήναντο, φυλαξάμενοι τῶν αἱρετικῶν τὴν ἀσέβειαν, οἳ σωματικήν τινα καὶ παθητικὴν κατεψεύσαντο τοῦ θεοῦ τὴν τεκνογονίαν, τὰς προβολὰς δογματίζοντες.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:34"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="11">
                     <p>καὶ πρὸς ταύτας δὲ τὰς φωνὰς πολλὴν ἑξῆς ποιεῖται τὴν ἀντίρρησιν, μεθ’ ἣν ἐπισυνάπτει λέγων <quote> ὥστε συνηγορῆσαι Εὐσεβίῳ κακῶς γράψαντι βουλόμενος Ἀστέριος, φύσεώς τε πατρὸς καὶ φύσεως <surplus>ἀ</surplus>γεννητοῦ μνημονεύσας, αὐτὸς ἑαυτοῦ κατήγορος γέγονεν. πολὺ γὰρ βέλτιον ἦν τὸ βάθος τοῦ νοήματος Εὐσεβίου, ὡς αὐτὸς γέγραφεν, ἐν βραχυλογίᾳ κείμενον ἀνεξέταστον καταλιπεῖν, ἢ τοιαύτῃ θεωρίᾳ χρησάμενον τὸ πανοῦργον τοῦ γράμματος εἰς φῶς ἀγαγεῖν.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:35"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="12">
                     <p>καὶ μεθ’ ἕτερα ἐπιλέγει <quote xml:id="qf3-1" next="#qf3-2">νυνὶ δὲ ἐξετάσωμεν ἕν τι ῥητὸν τῶν ὑπὸ Ἀστερίου γραφέντων· ἔφη γὰρ οὗτος· ἄλλος μὲν γάρ ἐστιν ὁ πατήρ, ὁ <pb n="20"
                               facs="https://iiif.archivelab.org/iiif/eusebiuswerke04euse$56/full/full/0/default.jpg"/> γεννήσας ἐξ αὑτοῦ τὸν μονογενῆ λόγον καὶ πρωτότοκον πάσης κτίσεως. ἀμφότερα συνάψας γέγραφεν μονογενῆ καὶ πρωτότοκον, πολλῆς ἐναντιότητος ἐν τοῖς ὀνόμασιν οὔσης τούτοις, ὡς ἔστιν ῥᾴδιον καὶ τοῖς σφόδρα δυσμαθέσιν γνῶναι.</quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="13">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf3-2" prev="#qf3-1">δῆλον γὰρ ὅτι ὁ μονογενής, εἰ ὄντως μονογενὴς εἴη, οὐκέτι πρωτότοκος εἶναι δύναται, καὶ ὁ πρωτότοκος ᾗ ⟨πρωτότοκος〉 οὐ δύναται μονογενὴς εἶναι.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:3"/>
                        </quote> καὶ ἐν τούτοις δὲ τὸν Ἀστέριον αἰτιᾶται μάτην· οὐ γὰρ αὐτοῦ ἀλλὰ τῆς θείας γραφῆς ἐτύγχανον αἱ <pb edRef="#Montagu" n="21"/> τὸν υἱὸν τοῦ θεοῦ ποτὲ μὲν λέγουσαι μονογενῆ υἱὸν ποτὲ δὲ πρωτότοκον <pb edRef="#V" n="36v"/> πάσης κτίσεως φωναί.</p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="14">
                     <p>αὖθις δὲ συνάπτει τούτοις λέγων <quote xml:id="qf86-1" next="#qf86-2">ἀλλ’ ἀφέμενος τῆς ἀληθοῦς γνώσεως τὴν ἔντεχνον ἡμῖν καὶ νῦν ἐπεδείξατο θεωρίαν. οὐκ ἔχων γὰρ ἐκ τῶν θείων γραφῶν τὸ ἑαυτοῦ κατασκευάσαι βούλημα, ἐπὶ τοὺς σοφωτάτους, ὡς οἴεται, ἀνατρέχει πατέρας φάσκων· ὅπερ οἱ σοφώτατοι τῶν πατέρων ἐν τοῖς οἰκείοις συντάγμασιν ἀπεφήναντο.</quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="15">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf86-2" prev="#qf86-1" next="#qf86-3">ἀπόφασιν ἀποπεφάσθαι τοὺς ἑαυτοῦ πατέρας Ἀστέριός φησιν καὶ δόγμα περὶ θεοῦ γεγραφέναι ἀπὸ τῆς οἰκείας ἑαυτῶν προαιρέσεως. τὸ γὰρ τοῦ δόγματος ὄνομα τῆς ἀνθρωπίνης ἔχεται βουλῆς τε καὶ γνώμης.</quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="16">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf86-3" prev="#qf86-2">ὅτι δὲ τοῦθ’ οὕτως ἔχει μαρτυρεῖ μὲν ἡμῖν ἱκανῶς ἡ δογματικὴ τῶν ἰατρῶν τέχνη, μαρτυρεῖ δὲ καὶ τὰ τῶν φιλοσόφων καλούμενα <supplied>δόγματα</supplied>· ὅτι δὲ καὶ τὰ συγκλήτῳ δόξαντα ἔτι καὶ νῦν δόγματα συγκλήτου λέγεται, οὐδένα ἀγνοεῖν οἶμαι.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:86"/>
                        </quote> καὶ ταῦτα δὲ ὁ <persName key="PTA_P00042">Μάρκελλος</persName>, ἀμνημονήσας τῆς ἀποστολικῆς φωνῆς ἥ φησιν περὶ τοῦ σωτῆρος »τὸν νόμον τῶν ἐντολῶν τοῖς δόγμασιν καταργήσας«, προήχθη εἰπεῖν, ἀλλὰ καὶ μέμφεται τῷ δεῖν ἕπεσθαι τοῖς πατράσιν, τῆς θείας φασκούσης γραφῆς ἐπερώτησον τὸν πατέρα σου καὶ ἀναγγελεῖ σοι· </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="17">
                     <p>τοὺς πρεσβυτέρους σου καὶ ἐροῦσίν σοι« καὶ μὴ μέταιρε ὅρια αἰώνια ἅ ἔθεντο οἱ πατέρες σου«. εἶτ’ ἀγανακτῶν ὅτι Παυλῖνον μακάριον ἀπεκάλεσεν, ὁμοῦ τε κακῶς Εὐσεβίου πάλιν μνημονεύων, οὕτω γράφει <quote xml:id="qf87-1" next="#qf87-2"> συνηγορῆσαι γὰρ βουληθεὶς τῷ τὴν ἐπιστολὴν κακῶς γράψαντι Εὐσεβίῳ, πρῶτον μὲν οὐ διδασκαλικῶς ἀναπτύξας, ἔφη, τὸ δόγμα τὴν ἐπιστολὴν συνέταξεν, οὐ γὰρ πρὸς τὴν ἐκκλησίαν οὐδὲ πρὸς τοὺς ἀγνοοῦντας ἐγίγνετο τὸ γράμμα <pb n="21"
                               facs="https://iiif.archivelab.org/iiif/eusebiuswerke04euse$57/full/full/0/default.jpg"/> ἀλλὰ πρὸς τὸν μακάριον Παυλῖνον, μακάριον αὐτὸν διὰ τοῦτο εἰπών, ὅτι τὴν αὐτὴν εἶχεν Ἀστερίῳ δόξαν. οὐκοῦν ἐπειδήπερ τοὺς σοφωτάτους πατέρας Ἀστερίου μεμαθήκαμεν, ἀκόλουθον ἡγοῦμαι λέγειν καὶ τὸν Παυλίνου τε καὶ τῶν ἄλλων γενόμενον διδάσκαλον.</quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="18">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf87-2" prev="#qf87-1">ἀπὸ γὰρ τῆς Παυλίνου ἐπιστολῆς ὁ κἀκείνου διδάσκαλος γεγονὼς εὔδηλος γένοιτ’ ἂν ἡμῖν.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:87"/>
                        </quote> καὶ μεταξύ τινα εἰπὼν τὸν αὐτὸν αὖθις διαβάλλει ὡς οὐκ ὀρθῶς ἀποδεξάμενον τὸν Ὠριγένη, λέγων οὕτως <quote xml:id="q39-1" next="#q39-2">οὐκ εὐαγγελικῆς ὑπομιμνήσκων διδασκαλίας ταῦτ’ ἔγραψεν Παυλῖνος, ὁμολογῶν δὲ ἐνίους μὲν ἀφ’ ἑαυτῶν οὕτω κινεῖσθαι, ἐνίους δὲ ἐκ τῶν ἀναγνωσμάτων τῶν προειρημένων ἀνδρῶν τοῦτον ἦχθαι τὸν τρόπον.</quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="19">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf39-2" prev="#qf39-1" next="#qf39-3">εἶτα τέλος, ὥσπερ τινὰ κορωνίδα τῆς ἀποδείξεως ἐπάγων, ἐκ τῶν Ὠριγένους ῥητῶν τῇ <pb edRef="#Montagu" n="22"/> ἑαυτοῦ ὑπέγραψεν ἐπιστολῇ, ὡς μᾶλλον πεῖσαι δυναμένου παρὰ τοὺς εὐαγγελιστὰς καὶ τοὺς ἀποστόλους. ἔστιν δὲ τὰ ῥητὰ ταῦτα· ὥρα ἐπαναλαβόντα περὶ πατρὸς καὶ υἱοῦ καὶ ἁγίου πνεύματος, ὀλίγα τῶν τότε παραλελειμμένων διεξε λθεῖν· περὶ πατρὸς ὡς ἀδιαίρετος ὢν καὶ ἀμέριστος υἱοῦ γίγνεται πατήρ, οὐ προβαλὼν αὐτόν, ὡς οἴονταί τινες.</quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="20">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf39-3" prev="#qf39-2">εἰ γὰρ πρόβλημά ἐστιν ὁ υἱὸς τοῦ πατρὸς καὶ γέννημα ἐξ αὐτοῦ, ὁποῖα τὰ τῶν ζῴων γεννήματα, ἀνάγκη σῶμα εἶναι τὸν προβαλόντα καὶ τὸν προβεβλημένον.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:39"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="21">
                     <p>εἶθ’ ἑξῆς μετὰ τὴν τῶν Ὠριγενειῶν φωνῶν παράθεσιν ἐπιφέρει λέγων <quote> ταῦτα Ὠριγένης γέγραφεν, μὴ παρὰ τῶν ἱερῶν προφητῶν τε καὶ ἀποστόλων περὶ τῆς ἀιδιότητος τοῦ λόγου μαθεῖν βουληθείς, <pb n="22"
                               facs="https://iiif.archivelab.org/iiif/eusebiuswerke04euse$58/full/full/0/default.jpg"/> ἀλλ’ ἑαυτῷ δεδωκὼς πλεῖον δευτέραν ὑπόθεσιν διηγήσασθαι τοῦ λόγου μάτην τολμᾷ.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:38"/>
                        </quote> καὶ τούτοις δὲ τοῖς ὑπὸ Ὠριγένους ὀρθῶς εἰρημένοις, περὶ τοῦ μὴ δεῖν σωματικήν τινα <pb edRef="#V" n="37r"/> καὶ παθητικὴν ὑπολαμβάνειν τὴν τῆς θεότητος τοῦ υἱοῦ γέννησιν. ἀντιλέγει, μάλισθ’ ὅτι τῷ υἱῷ δέδωκεν ὑπόστασιν. καὶ ἐπιφέρει τὸν Ὠριγένη πάλιν κακῶς λέγων τοῖς τε ὑπ’ αὐτοῦ ὀρθῶς γραφεῖσιν ἀντιλέγων ἐν τούτοις <quote xml:id="qf39-4" next="#qf39-5">ὅτι τὰ τοιαῦτα γράφων Ὠριγένης ἰδίοις ἐχρῆτο δόγμασιν, δῆλον ἀφ’ ὧν καὶ τὰ ἑαυτοῦ ἀνατρέπει πολλάκις. ἐν γοῦν ἑτέρῳ χωρίῳ ἅτινα περὶ θεοῦ λέγει, ἀκόλουθόν ἐστιν ὑπομνῆσαι. γράφει δὲ οὕτως·</quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="22">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf39-5" prev="#qf39-4" next="#qf39-6">οὐ γὰρ ὁ θεὸς πατὴρ εἶναι ἤρξατο κωλυόμενος, ὡς οἱ γινόμενοι πατέρες ἄνθρωποι, ὑπὸ τοῦ μὴ δύνασθαί πω πατέρες εἶναι. εἰ γὰρ ἀεὶ τέλειος ὁ θεός, καὶ πάρεστιν αὐτῷ δύναμις τοῦ πατέρα αὐτὸν εἶναι, καὶ καλὸν αὐτὸν εἶναι πατέρα τοιούτου υἱοῦ, <supplied>τί</supplied> ἀναβάλλεται καὶ τοῦ καλοῦ ἑαυτὸν στερίσκει καί, ὡς ἔστιν εἰπεῖν, ἐξ οὗ δύναται πατὴρ εἶναι, οὐ <supplied>γίνεται πατήρ</supplied>; τὸ αὐτὸ μέντοιγε καὶ περὶ τοῦ ἁγίου πνεύματος λεκτέον.</quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="23">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf39-6" prev="#qf39-5">πῶς οὖν Ὠριγένους καὶ τοῦτο γράψαντος, ὁ μακάριος κατ’ αὐτὸν Παυλῖνος τοῦτο μὲν ἀποκρύψασθαι οὐκ ἀκίνδυνον ἐνόμισεν, χρήσασθαι δὲ εἰς κατασκευὴν τῶν ἑαυτῷ δοκούντων τοῖς ἐναντίοις, ὧν οὐδὲ αὐτὸν ἂν Ὠριγένη εἴποιμι τὸν λόγον ἀποδοῦναι δυνατὸν εἶναι;<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:39"/>
                        </quote> ἐν τούτοις ὁ <persName key="PTA_P00042">Μάρκελλος</persName> ἐναντία φάναι αὑτῷ τὸν Ὠριγένη εἰπὼν κατεψεύσατο, μὴ δυνηθεὶς συνεῖναι, ὡς διὰ μὲν τῆς προτέρας παραθέσεως τὸ ἀσώματον καὶ ἀπαθὲς τοῦ πατρὸς ἐδήλου, διὰ δὲ τῆς δευτέρας τὸ μὴ χρόνῳ πρὸ πάντων δὲ αἰώνων τὸν υἱὸν γεγεννηκέναι.</p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="24">
                     <p>αὖθις δὲ μεθ’ ἕτερα περὶ τοῦ Ὠριγένους <pb edRef="#Montagu" n="23"/> ὁ αὐτὸς ταῦτα γράφει <quote xml:id="qf88-1" next="#qf88-2">καίτοι εἰ δεῖ τἀληθὲς περὶ Ὠριγένους εἰπεῖν, τοῦτο προσήκει <pb n="23"
                               facs="https://iiif.archivelab.org/iiif/eusebiuswerke04euse$59/full/full/0/default.jpg"/> λέγειν, ὅτι ἄρτι τῶν κατὰ φιλοσοφίαν ἀποστὰς μαθημάτων, καὶ τοῖς θείοις ὁμιλῆσαι προελόμενος λόγοις πρὸ τῆς ἀκριβοῦς τῶν γραφῶν καταλήψεως, διὰ τὸ πολὺ καὶ φιλότιμον τῆς ἔξωθεν παιδεύσεως θᾶττον τοῦ δέοντος ἀρξάμενος <surplus>ὑπο</surplus>γράφειν ὑπὸ τῶν τῆς φιλοσοφίας παρήχθη λόγων, καί τινα δι’ αὐτοὺς οὐ καλῶς γέγραφεν. δῆλον δέ· ἔτι γὰρ τῶν Πλάτωνος μεμνημένος δογμάτων,</quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="25">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf88-2" prev="#qf88-1" next="#qf88-3">καὶ τῆς τῶν ἀρχῶν παρ’ αὐτῷ διαφορᾶς, ΠΕΡΙ ΑΡΧΩΝ γέγραφεν βιβλίον, καὶ ταύτην τῷ συγγράμματι τὴν ἐπιγραφὴν ἔθετο. δεῖγμα δὲ τούτου μέγιστον τὸ μηδὲ ἄλλοθέν ποθεν τὴν ἀρχὴν τῶν λέξεων αὐτὸν ἢ τὴν ἐπιγραφὴν τοῦ βιβλίου ποιήσασθαι, ἀλλ’ ἀπὸ τῶν Πλάτωνι λεχθέντων ῥημάτων· γέγραφεν γὰρ ἀρχόμενος οὕτως· </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="26">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf88-3" prev="#qf88-2">
                           <quote>οἱ πεπιστευκότες καὶ πεπεισμένοι<ref decls="#perseus"
                                   cRef="urn:cts:greekLit:tlg0059.tlg023.perseus-grc2:454"
                                   corresp="454 DE"/>
                           </quote>, τοῦτο <supplied>τὸ</supplied> ῥητὸν οὕτως εἰρημένον εὕροις ἂν ἐν τῷ Γοργίᾳ Πλάτωνος.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:88"/>
                        </quote> οὔτ’ εἰ ἐφέρετο, ἤνεγκεν ἂν διαβολὴν Ὠριγένει φάντι· οἱ πεπιστευκότες <surplus>ἢ</surplus> καὶ πεπεισμένοι, καὶ συνάψαντι ἑξῆς· τὴν χάριν καὶ τὴν ἀλήθειαν »διὰ Ἰησοῦ Χριστοῦ« γεγονέναι καὶ Χριστὸν εἶναι τὴν ἀλήθειαν κατὰ τὸ εἰρημένον ὑπ’ αὐτοῦ· »ἐγώ εἰμι ἡ ἀλήθεια«. ποία γὰρ πρὸς ταῦτα κοινωνία γένοιτ’ ἄν ποτε Πλάτωνι; </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="27">
                     <p>οὐδὲν Πλάτωνος ΠΕΡΙ ΑΡΧΩΝ μνημονεύεται βιβλίον, οὐδὲ Ὠριγένης ὁμοίως περὶ ἀρχῶν ἐδόξασεν Πλάτωνι, ὁ μίαν μόνην τὴν ἀγένητον καὶ ἄναρχον καὶ ἐπέκεινα τῶν ὅλων εἰδὼς ἀρχήν, ταύτην τε εἶναι πατέρα ἑνὸς μονογενοῦς υἱοῦ, δι’ οὗ τὰ πάντα γέγονεν.</p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="28">
                     <p>ὁ δὲ καὶ ἐν τούτοις Ὠριγένους καταψευσάμενος μεθ’ ἕτερα προστίθησι λέγων <quote> Ἀστερίου γὰρ εἰρηκότος πρὸ τῶν αἰώνων γεγενῆσθαι τὸν λόγον, αὐτὸ τὸ ῥητὸν αὐτὸν ἐλέγχει ψευδόμενον· ὥστε μὴ μόνον αὐτὸν τοῦ πράγματος, ἀλλὰ καὶ τοῦ γράμματος διαμαρτεῖν. εἰ γὰρ »πρὸ τοῦ αἰῶνος ἐθεμελίωσέν με« φησὶν <pb edRef="#V" n="37v"/> ἡ Παροιμία, πῶς αὐτὸς γεγενῆσθαι αὐτὸν πρὸ τῶν αἰώνων ἔφη; ἕτερον γὰρ πρὸ τοῦ αἰῶνος τεθεμελιῶσθαι αὐτόν, καὶ ἕτερον πρὸ τῶν αἰώνων γεγενῆσθαι.<pb n="24"
                               facs="https://iiif.archivelab.org/iiif/eusebiuswerke04euse$60/full/full/0/default.jpg"/>
                           <ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:18"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="29">
                     <p>ταῦτα εἰπὼν καὶ προσθεὶς ἕτερα εἰς ἀνατροπὴν τοῦ πρὸ τῶν αἰώνων γεγενῆσθαι τὸν υἱόν, ἐπιλέγει αὐτοῖς ῥήμασιν <quote> ἀξιῶ δὲ τοὺς ἐντυγχάνοντας τῶν ἁγίων, ὡσπερεὶ σπέρματα καὶ ἀρχὰς τῆσδε τῆς ἐξηγήσεως ἀληθῶς εἰληφότας, πλείονας ἀποδείξεις προσθεῖναι τοῖς εἰρημένοις, ὥστε ἔτι μᾶλλον τὰς τῶν <surplus>περὶ</surplus> τὴν πίστιν διαστρεφόντων ἐλέγχεσθαι προαιρέσεις. ὄντως γὰρ θεὸν τὸν γεννήσαντα αὐτοὺς ἐγκατέλιπον, καὶ ὤρυξαν ἑαυτοῖς λάκκους συντετριμμένους«.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:89"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="30">
                     <p>
                        <pb edRef="#Montagu" n="24"/> τοιαῦτα καὶ διὰ τούτων λοιδορησάμενος ἑξῆς πειρᾶται δεικνύναι ὅτι μηδὲ εἰκὼν τοῦ θεοῦ ἐστιν ὁ υἱός, λέγων οὕτως <quote> ἀκόλουθον ἡγοῦμαι βραχέα καὶ περὶ τῆς εἰκόνος εἰπεῖν. γέγραφεν γάρ· ἄλλος δέ ἐστιν ὁ ἐξ αὐτοῦ γεννηθείς, »ὅς ἐστιν εἰκὼν τοῦ θεοῦ τοῦ ἀοράτου«. εἰκόνος διὰ τοῦτο μέμνηται θεοῦ ἀοράτου Ἀστέριος, ἵνα τοσοῦτον τὸν θεὸν τοῦ λόγου διαφέρειν διδάξῃ, ὅσον καὶ ἄνθρωπος τῆς ἑαυτοῦ εἰκόνος διαφέρειν δοκεῖ.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:90"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="31">
                     <p>καὶ μεταξύ τινα εἰπὼν ἐπιφέρει <quote> οὐκοῦν πρόδηλον, ὅτι πρὸ τῆς τοῦ ἡμετέρου σώματος ἀναλήψεως ὁ λόγος καθ’ ἑαυτὸν οὐκ ἦν εἰκὼν τοῦ ἀοράτου θεοῦ. τὴν γὰρ εἰκόνα ὁρᾶσθαι προσήκει, ἵνα διὰ τῆς εἰκόνος τὸ τέως μὴ ὁρώμενον ὁρᾶσθαι δύνηται.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:92"/>
                        </quote> καὶ ἐπιλέγει <quote xml:id="qf93-1" next="#qf93-2">πῶς οὖν εἰκόνα τοῦ ἀοράτου θεοῦ τὸν τοῦ θεοῦ λόγον Ἀστέριος εἶναι γέγραφεν; αἱ γὰρ εἰκόνες τούτων ὧν εἰσιν εἰκόνες καὶ ἀπόντων δεικτικαί εἰσιν, ὥστε καὶ τὸν ἀπόντα δι’ αὐτῶν φαίνεσθαι δοκεῖν.</quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="32">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf93-2" prev="#qf93-1">εἰ δὲ τοῦ θεοῦ <surplus>τοῦ</surplus> ἀοράτου ὄντος ἀόρατον εἶναι καὶ τὸν λόγον συμβαίνει, πῶς εἰκὼν τοῦ ἀοράτου θεοῦ ὁ λόγος καθ’ ἑαυτὸν εἶναι δύναται, καὶ αὐτὸς ἀόρατος ὤν;<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:93"/>
                        </quote> καὶ προϊὼν αὖθις λοιδορεῖ, λέγων οὕτως <quote> πῶς οὖν οἱ »πλήρεις δόλου καὶ ῥᾳδιουργίας«, ἀποστολικῶς εἰπεῖν, μεταφέρουσιν τὸ ῥητὸν εἰς τὴν πρώτην αὐτοῦ, ὡς οἴονται, κτίσιν, καὶ ταῦτα τοῦ Δαυὶδ περὶ τῆς κατὰ σάρκα αὐτοῦ γενέσεως σαφῶς εἰρηκότος;<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:29"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="33">
                     <p>καὶ μεταξὺ τούτων μακρὸν κατατείνας λόγον ἐπιφέρει <quote xml:id="qf96-1" next="#qf96-2">τί οὖν πρὸς ταῦτα λέξει; οὐ γὰρ οἶμαι αὐτὸν ἔχειν τι <pb n="25"
                               facs="https://iiif.archivelab.org/iiif/eusebiuswerke04euse$61/full/full/0/default.jpg"/> περὶ τούτου λέγειν. οὐδὲ γὰρ σαφῶς αὐτὸν καὶ ἀπαρακαλύπτως ἡγοῦμαι καὶ πρὸς ἑτέρους ὁμολογῆσαι ἄν, ὅπερ αὐτὸς ἐν τῇ ἑαυτοῦ κρύπτει διανοίᾳ, ὡς ἔστιν σαφῶς ἀφ’ ὧν γέγραφεν μανθάνειν. ἄλλος μὲν γάρ, φησίν, ἐστὶν ὁ πατὴρ ὁ γεννήσας ἐξ αὑτοῦ τὸν μονογενῆ λόγον καὶ πρωτότοκον ἁπάσης κτίσεως, μόνος μόνον, τέλειος τέλειον, βασιλεὺς βασιλέα, κύριος κύριον, θεὸς θεόν, οὐσίας τε καὶ βουλῆς καὶ δόξης καὶ δυνάμεως ἀπαράλλακτον εἰκόνα. ταῦτα τὰ ῥητὰ σαφῶς τὴν φαύλην αὐτοῦ περὶ θεότητος ἐλέγχει δόξαν.</quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="34">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf96-2" prev="#qf96-1">πῶς γὰρ ὁ κύριος γεννηθεὶς καὶ <surplus>ὁ</surplus> θεός, ὡς αὐτὸς προλαβὼν ἔφη, δύναται εἰκὼν θεοῦ εἶναι; ἕτερον γὰρ εἰκὼν θεοῦ, καὶ ἕτερον θεός. ὥστε εἰ μὲν εἰκών, οὐ κύριος οὐδὲ θεός, ἀλλ’ εἰκὼν κυρίου καὶ θεοῦ· εἰ δὲ κύριος ὄντως καὶ θεός, οὐκέτι ὁ κύριος καὶ <surplus>ὁ</surplus> θεὸς εἰκὼν κυρίου καὶ θεοῦ εἶναι δύναται.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:96"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="35">
                     <p>15 καὶ ταῦτα σφόδρα ἀβλεπτῶν εἴρηκεν, οὐκ ἐννοήσας ὡς καὶ ὁ υἱὸς <pb edRef="#Montagu" n="25"/> δύναται ἔμψυχός ποτε εἰκὼν τοῦ ἰδίου πατρὸς λεχθῆναι, ἐπειδὰν ᾖ τῷ πατρὶ ὁμοιότατος. τοῦτο γοῦν καὶ ἡ γραφὴ διδάσκει ἡ λέγουσα »ἔζησεν δὲ Ἀδὰμ τριάκοντα καὶ διακόσια ἔτη, καὶ ἐγέννησεν κατὰ τὴν ἰδέαν αὐτοῦ καὶ κατὰ τὴν εἰκόνα αὐτοῦ· καὶ ἐπωνόμασεν τὸ ὄνομα αὐτοῦ <pb edRef="#V" n="38r"/> Σῆθ«.</p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="36">
                     <p>καὶ περὶ τῆς θεότητος δὲ τοῦ υἱοῦ ὁ ἀπόστολος διδάσκει λέγων »ὃς ἐν μορφῇ θεοῦ ὑπάρχων οὐχ ἁρπαγμὸν ἡγήσατο τὸ εἶναι ἴσα θεῷ, ἀλλ’ ἑαυτὸν ἐκένωσεν«, καὶ πάλιν »ὃς ὢν ἀπαύγασμα τῆς δόξης καὶ χαρακτὴρ τῆς ὑποστάσεως«. καὶ ἐν ἑτέροις δὲ εἴρηται »ἀπαύγασμα γάρ ἐστιν φωτὸς ἀιδίου, καὶ ἔσοπτρον ἀκηλίδωτον τῆς τοῦ θεοῦ ἐνεργείας, καὶ εἰκὼν τῆς ἀγαθότητος αὐτοῦ«. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="37">
                     <p>αὐθις δὲ ὁ ἀπόστολος »ἀπεκδυσάμενοι τὸν παλαιὸν ἄνθρωπον, καὶ ἐνδυσάμενοι τὸν νέον τὸν ἀνακαινούμενον εἰς ἐπίγνωσιν κατ’ εἰκόνα τοῦ κτίσαντος« λέγων, δῆλός ἐστιν οὐ τὴν σάρκα εἰρῆσθαι διδάσκων τὴν εἰκόνα εἶναι τοῦ θεοῦ.</p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="38">
                     <p>μεταβὰς δὲ αὖθις <persName key="PTA_P00042">Μάρκελλος</persName> ἐπὶ τοὺς ἐπισκόπους ὧδε γράφει <quote> ἰδοὺ γὰρ τὸ κατὰ Ἀστέριον ἡμᾶς οὐ τοσοῦτον λυπεῖ, εἰ τοιαῦτα προήχθη γράφειν, ἀλλ’ ὅτι καὶ τινες τῶν προεστάναι δοκούντων τῆς ἐκκλησίας, τῆς μὲν ἀποστολικῆς ἐπιλαθόμενοι παραδόσεως, <pb n="26"
                               facs="https://iiif.archivelab.org/iiif/eusebiuswerke04euse$62/full/full/0/default.jpg"/> τὰ δὲ ἔξωθεν τῶν θείων προτιμήσαντες τοιαῦτά τινα γράψαι τε καὶ διδάξαι ἐτόλμησαν, ἃ οὐδὲν ἔλαττον τῆς τῶν προειρημένων ἔχεται πλάνης.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:98"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="39">
                     <p>καὶ μεθ’ ἕτερα ἐπιλέγει <quote> ἐντυχὼν γὰρ Ναρκίσσου τοῦ Νερωνιάδος προεστῶτος ἐπιστολῇ, ἥν γέγραφεν πρὸς Χρηστόν τινα καὶ Εὐφρόνιον καὶ Εὐσέβιον, ὡς Ὁσίου τοῦ ἐπισκόπου ἐρωτήσαντος αὐτόν, εἰ, ὥσπερ Εὐσέβιος ὁ τῆς Παλαιστίνης δύο οὐσίας εἶναί φησιν, οὕτως καὶ αὐτὸς λέγοι, ἔγνων αὐτὸν ἀπὸ τῶν γραφέντων τρεῖς εἶναι πιστεύειν οὐσίας ἀποκρινόμενον.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:81"/>
                        </quote> ταῦτ’ εἰπὼν ἀπὸ τοῦ Ναρκίσσου ἐπὶ τὸν Εὐσέβιον μεταβαίνει, κατηγορῶν ὅτι τὸν λόγον τοῦ θεοῦ θεὸν εἶναι ὁμολογεῖ.</p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="40">
                     <p>γράφει δὲ καὶ περὶ αὐτοῦ ταῦτα <quote xml:id="qf82-1" next="#qf82-2">διελεῖν γὰρ τὸν λόγον τοῦ θεοῦ τολμήσας καὶ ἕτερον θεὸν τὸν λόγον ὀνομάσαι, οὐσίᾳ τε καὶ δυνάμει διεστῶτα τοῦ πατρός, εἰς ὅσην βλασφημίαν ἐκπέπτωκεν ἔνεστιν σαφῶς ἀπ’ αὐτῶν τῶν ὑπ’ αὐτοῦ γραφέντων ῥητῶν ῥᾳδίως μανθάνειν.</quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="41">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf82-2" prev="#qf82-1">γέγραφεν δ’ αὐταῖς λέξεσιν οὕτως· οὐ δήπου δὲ ἡ εἰκὼν καὶ τὸ οὗ ἐστιν ἡ εἰκὼν ἓν καὶ ταὐτὸν ἐπινοεῖται, ἀλλὰ δύο μὲν οὐσίαι καὶ δύο πράγματα καὶ δύο δυνάμεις, ὡς καὶ τοσαῦται προσηγορίαι.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:82"/>
                        </quote> καὶ ταῦτα ὡς καλῶς διαβάλλων προστίθησιν λέγων <pb edRef="#Montagu" n="26"/>
                        <quote>πῶς οὖν οὐ τὴν αὐτὴν οὗτοι τοῖς ἔξωθεν κακίστην ὁδὸν τραπέντες τὰ αὐτὰ διδάξαι τε καὶ γράψαι προὔθεντο, τοῦ μὲν Εὐσεβίου Οὐαλεντίνῳ τε καὶ Ἑρμῇ ὁμοίως εἰρηκότος, τοῦ δὲ Ναρκίσσου Μαρκίωνί τε καὶ Πλάτωνι;<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:85"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="42">
                     <p>εἶθ’ ἑξῆς μακρὰν καὶ ἀδόλεσχον ἀπεραντολογίαν συνείρει, φάσκων ἐξ ἀκοῆς μεμαθηκέναι τὸν Εὐσέβιον ὡμιληκέναι τινὰ ἐν Λαοδικείᾳ ποτὲ γενόμενον, καὶ περὶ ὧν οὐκ ἠπίστατο ὡς ἐξ ἀκοῆς μαθὼν γράφει, καὶ ἐπισυνάπτει λέγων <quote xml:id="qf99-1" next="#qf99-2"> δέον τἀναντία μετὰ δακρύων τε καὶ πένθους πρὸς κύριον βοᾶν »ἡμάρτομεν, ἠσεβήσαμεν, ἠνομήσαμεν«, καὶ τὸ πονηρὸν ἐνώπιόν σου ἐποιήσαμεν, καὶ νῦν μεταγνόντες τῆς παρά σου τυχεῖν ἀξιοῦμεν φιλανθρωπίας.</quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="43">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf99-2" prev="#qf99-1" next="#qf99-3">ταῦθ’ ἥρμοττεν αὐτῷ, ταῦτα συνέφερεν λέγειν διὰ τὴν ἄμετρον τοῦ θεοῦ χρηστότητα καὶ φιλανθρωπίαν. καίτοι ἀκόλουθον ἦν τὸν μετὰ φιλανθρωπίας καὶ <pb n="27"
                               facs="https://iiif.archivelab.org/iiif/eusebiuswerke04euse$63/full/full/0/default.jpg"/> δικαιοσύνης ἐπιμελούμενον θεὸν ἀντειπεῖν λέγοντα »εἰ ἐχθρὸς ὠνείδισέν μέ, ὑπήνεγκα ἄν, καὶ εἰ ὁ μισῶν με ἐπ’ ἐμὲ ἐμεγαλορημόνησεν, ἐκρύβην ἂν ἀπ’ αὐτοῦ. σύ δέ, ἄνθρωπε ἰσόψυχε, ἡγεμών μου καὶ γνωστά μου· ὃς ἐπὶ τὸ αὐτὸ ἐγλύκανάς μοι ἐδέσματα, <pb edRef="#V" n="38v"/> ἐν τῷ οἴκῳ τοῦ θεοῦ ἐπορεύθημεν ἐν ὁμονοίας«.</quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="44">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf99-3" prev="#qf99-2">ὅτι γὰρ σύνεστιν ἡμῖν τοῖς αὐτοῦ λειτουργοῖς ἴσμεν ἀπὸ τῆς αὐτοῦ ῥήσεως, »ἰδοὺ« γὰρ »ἔσομαι μεθ’ ὑμῶν ἔφη »πάσας τὰς ἡμέρας« τῆς ζωῆς ὑμῶν »ἕως τῆς συντελείας τοῦ αἰῶνοςε«. εἶτα ἀκολούθως πάντως που καὶ τὰ ἑπόμενα τοῖς προάγουσιν ἐπήγαγεν ἂν ῥητά. »ἐλθέτω θάνατος ἐπ’ αὐτούς, καὶ καταβήτωσαν εἰς ᾅδου ζῶντες· ὅτι πονηρία ἐν ταῖς καρδίαις αὐτῶνς«. τοὺς γὰρ ἐν ἀχνοίᾳ τῆς ἀσεβείας ὄντας νεκροὺς ὑπὸ τοῦ ᾅδου καταπίνεσθαί φησιν ἡ γραφή· νεκροὶ γάρ, καὶ ζῆν δοκοῦντες, ἐτύγχανον <supplied>ὄν</supplied>τες.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:99"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="45">
                     <p>καὶ πάλιν ἑξῆς τούτοις αἰτιᾶται τὸν Εὐσέβιον, ὡς ἐν τῷ διέναι τὴν Ἀγκύραν τότε ὡμιληκότα ἐπὶ τῆς ἐκκλησίας, ἅπερ φησὶν ἐξ ἀκοῆς μεμαθηκέναι. ἐφ’ οἷς ἀγανακτῶν τοιαῦτα γράφει <quote xml:id="qf83-1" next="#qf83-2">ἀλλ’ ὁ μὲν ἀπόστολος τοιαῦτα περὶ τῆς Γαλατῶν πίστεως γράφει· Εὐσέβιος δὲ μεταφέρων τὴν ἀποστολικὴν ἔννοιαν, δι’ ἣν τοῦθ’ ὁ ἀπόστολος τῆς προειρημένης αἰτίας ἕνεκα, » τέκνα μους« εἶπεν »οὓς πάλιν ὠδίνω ἄχρις οὑ μορφωθῇ Χριστὸς ἐν ὑμῖνς», καθήψατο Γαλατῶν ὡς μὴ ὀρθὴν ἐχόντων περὶ θεοῦ δόξαν.</quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="46">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf83-2" prev="#qf83-1">ὤδινεν γὰρ ἀληθῶς δριμεῖάν τινα καὶ πικρὰν ὠδῖνα, ὅτι ἠπίστατο Γαλάτας περὶ θεοσεβείας μὴ ὥσπερ ἐκεῖνος δοξάζοντας, <pb edRef="#Montagu" n="27"/> μηδὲ δύο οὐσίας τε καὶ πράγματα καὶ δυνάμεις καὶ θεοὺς λέγοντας.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:83"/>
                        </quote> τήρει δὲ ταῦτα ὅπως διαλοιδορεῖται πικρῶς τῷ μηδὲν εἰρηκότι πλεῖον, ὡς αὐτὸς γράφει, ἢ τὸ ἀποστολικὸν ῥητόν. καὶ νῦν δύο μὲν θεοὺς λέγειν τὸν Εὐσέβιον ὁμολογεῖ, ὡς ἂν τὸν υἱὸν τοῦ θεοῦ θεολογοῦντα σὺν τῷ πατρί· προϊὼν δ’ ἐν τοῖς ἕξῆς, ὥσπερ ἐπιλελησμένος ὧν ἐνταῦθα κατηγόρηκεν, τὸν αὐτὸν πειρᾶται διαβάλλειν ὡς ψιλὸν ἄνθρωπον τὸν Χριστὸν εἶναι λέγοντα.</p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="47">
                     <p>ἑξῆς δὲ τοῖς προκειμένοις ἐπισυνάπτει πολλήν τινα καὶ μακρὰν φλυαρίαν, τά τε ὄντα τά τε μὴ ὄντα ἑαυτῷ συνείρων, μονονουχὶ κατὰ τοὺς φήσαντας τὰ χείλη ἡμῶν παρ’ ἡμῶν ἐστιν· τίς ἡμῶν κύριός <pb n="28"
                            facs="https://iiif.archivelab.org/iiif/eusebiuswerke04euse$64/full/full/0/default.jpg"/> ἐστιν«;</p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="48">
                     <p>δι’ ὧν δείκνυται, καθὼς ἀρχόμενος ἔφην τοῦ συγγράμματος, ἐξ ὑπερβαλλούσης ἔχθρας τε καὶ μισαδελφίας ἐπιπηδήσας τῇ γραφῇ. μεταβὰς δ’ ἐκ τούτων Ἀστέριον αὖθις τραγῳδεῖ, μακρὰν ἀποτείνων καὶ περὶ αὐτοῦ διήγησιν, ὅπως τε ἀποδημεῖ, καὶ ποῖ καὶ πότε καὶ πρὸς τίνας. καὶ τούτου δὲ ἀφέμενος αὖθις ἐπὶ τὸν τοῦ θεοῦ ἄνδρα Παυλνον τρέπεται, ταῦτα γράφων αὐτοῖς ῥήμασιν </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="49">
                     <p>
                        <quote> τούτοις δὲ τοῖς ῥητοῖς καὶ ὁ τούτου πατὴρ πειθόμενος Παυλῖνος, ταὐτὰ λέγειν τε καὶ γράφειν οὐκ ὀκνεῖ, ποτὲ μὲν δεύτερον θεὸν λέγων τὸν Χριστὸν καὶ τοῦτον ἀνθρωπικῶτερον γεχενῆσθαι θεόν, ποτὲ δὲ κτίσμα αὐτὸν εἶναι διοριζόμενος. ὅτι δὲ τοῦθ’ οὕτως ἔχει, καὶ πρὸς ἡμᾶς ποτε, τὴν Ἀγκύραν διών, κτίσμα εἶναι τὸν Χριστὸν ἔφασκεν.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:40"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="50">
                     <p>καὶ πάλιν μυθολογῶν διειλέχθαι τῷ Παυλίνῳ φησίν. ἔπειτα διαβάλλει τὸν μακάριον ὡς θεοὺς πολλοὺς εἰρηκότα, καὶ καταλιπὼν τὸν Παυλῖνον πάλιν τῷ Εὐσεβίῳ σχολάζει φάσκων <quote xml:id="qf84-1" next="#qf84-2">οὕτω δὲ καὶ Εὐσέβιος ὁ τῆς Καισαρείας γέγραφεν καὶ αὐτὸς τὴν αὐτὴν ἔχων Παυλίνῳ τε καὶ τοῖς ἔξωθεν περὶ θεῶν δόξαν.</quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="51">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf84-2" prev="#qf84-1">γέγραφεν γὰρ οὐχ ὡς ὄντος μόνου θεοῦ, ἀλλ’ ἑνὸς ὄντος τοῦ μόνου ἀληθινοῦ θεοῦ. ὅθεν τοίνυν μαθὼν καὶ ὁ Ἀστερίου πατὴρ Παυλῖνος νεωτέρους θεοὺς εἶναι ᾤετο.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:84"/>
                        </quote> καὶ ἐν τούτοις δὲ ὡς θεῶν δόξας εἰσάγοντας αἰτιᾶται, ἀρνούμενος αὐτὸς τὴν θεότητα τοῦ υἱοῦ. καὶ παραθέμενος τὴν Εὐσεβίου λέξιν <supplied>οὐ</supplied> συνίησιν ὡς οὐκ ἦν αὐτοῦ ἡ τὸν πατέρα μόνον ἀληθινὸν θεὸν διδάσκουσα φωνή, </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="52">
                     <p>τοῦ δὲ σωτῆρος ἡμῶν τοῦ εἰρηκότος »ἵνα γινώσκωσίν σε τὸν μόνον ἀληθινὸν θεόν«. καὶ μεθ’ ἕτερα προστίθησιν λέγων <quote> ἐπεὶ πόθεν ἡμῖν ἐκ τῶν θείων δυνήσονται δεῖξαι ῥητῶν, ὅτι εἷς μὲν ἀγέννητος, εἷς δὲ γεννητὸς οὕτως, <pb edRef="#Montagu" n="28"/> ὡς αὐτοὶ γεγεννῆσθαι αὐτὸν πεπιστεύκασιν, οὔτε προφητῶν οὕτε εὐαγγελιστῶν ἢ ἀποστόλων τοῦτ’ εἰρηκότων;<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:32"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="53">
                     <p>εἶθ’, ὥσπερ ἐν ἄθλοις ἀπογραψάμενος ὁμοῦ πρὸς ἅπαντας <supplied>δι</supplied>απληκτίσασθαι, μεταβαίνει ἐπὶ τὸν Νάρκισσον καί φησιν <quote xml:id="qf80-1" next="#qf80-2">ὥστε κἂν ἐκεῖνό τις λέγῃ, κατασκευάζων πρῶτον εἶναι θεὸν καὶ δεύτερον, ὡς Νάρκισσος αὐταῖς λέξεσιν γέγραφεν</quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="54">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf80-2" prev="#qf80-1">(οὐδὲ γὰρ συγχωρεῖ ὁ λέγων »ποιήσωμεν ἄνθρωπον κατ’ εἰκόνα ἡμετέραν καὶ καθ’ ὁμοίωσιν«), ὅτι μὲν αὐτὸς καὶ ὁ πατὴρ αὐτοῦ <pb n="29"
                               facs="https://iiif.archivelab.org/iiif/eusebiuswerke04euse$65/full/full/0/default.jpg"/> δύο εἰσίν, αὐτοῦ τοῦ κυρίου μαρτυροῦντος καὶ τῶν ἁγίων γραφῶν ἐκ μέρους ἠκούσαμεν. εἰ τοίνυν Νάρκισσος διὰ τοῦτο διαιρεῖν δυνάμει τὸν λόγον τοῦ πατρὸς ἐθέλοι, γνώτω ὅτι ὁ γράψας προφήτης ὡς τοῦ θεοῦ εἰρηκότος »ποιήσωμεν ἄνθρωπον κατ’ εἰκόνα ἡμετέραν καὶ καθ’ ὁμοίωσιν«, αὐτὸς γέγραφεν »καὶ ἐποίησεν ὁ θεὸς τὸν ἄνθρωπον«.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:80"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="55">
                     <p>καὶ μεταβὰς ἀπὸ Ναρκίσσου ἐπὶ τὸν Ἀστέριον ταῦτα γράφει <quote> ἓν γὰρ εἶναι καὶ ταὐτὸν Ἀστέριος κατὰ τοῦτο ἀπεφήνατο μόνον τὸν πατέρα καὶ τὸν υἱόν, καθ’ ὃ ἐν πᾶσιν συμφωνοῦσιν. οὕτω γὰρ ἔφη· καὶ διὰ τὴν ἐν πᾶσιν λόγοις τε καὶ ἔργοις ἀκριβῇ συμφωνίαν »ἐγὼ καὶ ὁ πατὴρ ἕν ἐσμεν«.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:72"/>
                        </quote> καὶ πάλιν τοῦ Εὐσεβίου καθάπτεται λέγων <quote xml:id="qf100-1" next="qf100-2">ἄνθρωπον γὰρ τὸν σωτῆρα εἶναι βούλονται· δῆλον δὲ ἀφ’ ὧν πανούργως τὰ τοῦ ἀποστόλου ῥητὰ Εὐσέβιος πρὸς τὸ ἑαυτοῦ μετήνεγκεν βούλημα.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:100"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="56">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf100-2" prev="#qf100-1" next="#qf100-3">ὡς γὰρ ἐκ παλαιᾶς τινος ὠδῖνος μεγίστην ἀποκυῆσαι βουλόμενος βλασφημίαν, »ἐξέχεεν ἀπὸ τοῦ ἰδίου θησαυροῦ« κατὰ τὴν τοῦ σωτῆρος ῥῆσιν »τὸ πονηρόν«.</quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="57">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf100-3" prev="#qf100-2" next="#qf100-4">ἄνθρωπον γὰρ μόνον τὸν σωτῆρα δεῖξαι βουλόμενος, ὡς μέγιστον ἡμῖν ἀπόρρητον τοῦ ἀποστόλου ἀνακαλύπτων μυστήριον, οὕτως ἔφη· διὸ σαφέστατα καὶ ὁ θεῖος ἀπόστολος τὴν ἀπόρρητον ἡμῖν καὶ μυστικὴν παραδιδοὺς θεολογίαν βοᾷ καὶ κέκραγεν »εἷς ὁ θεός«, εἶτα μετὰ τὸν ἕνα θεόν φησιν »εῖς μεσίτης θεοῦ καὶ ἀνθρώπων, ἄνθρωπος Χριστὸς Ἰησοῦς«.</quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="58">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf100-4" prev="#qf100-3">εἰ τοίνυν ἄνθρωπον αὐτὸν εἶναί φησιν τῇ κατὰ σάρκα αὐτοῦ μόνῃ προσέχων οἰκονομίᾳ, πάντως κἀκεῖνο συνομολογεῖ, τὸ μηδὲ ἔχειν ἐλπίδα ἐπ’ αὐτόν. »ἐπικατάρατος«; γὰρ »ἄνθρωπος« ὁ προφήτης Ἱερεμίας ἔφη »ὃς τὴν ἐλπίδα ἔχει ἐπ’ ἄνθρωπον«.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:100"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="59">
                     <p>ὁρᾶς ὅπως ἡ κακία τυφλώττει. τότε γοῦν αὐτὸς μαρτυρήσας θεὸν ὁμολογοῦντι τὸν υἱόν, μεμψάμενός τε ἐπὶ τούτῳ ὡς θεὸν οὐσίᾳ καὶ δυνάμει ὑφεστῶτα τὸν τοῦ θεοῦ λόγον εἰσάγοντι, νῦν τὸν αὐτὸν συκοφαντεῖ ὡς ψιλὸν ἄνθρωπον λέγοντα εἶναι τὸν Χριστόν, προφανῶς καταψευδόμενος ἔν τε οἷς εἴρηκεν καὶ ἐν οἷς ἑξῆς ἐπάγει αὐθις περὶ αὐτοῦ λέγων <pb n="30"
                            facs="https://iiif.archivelab.org/iiif/eusebiuswerke04euse$66/full/full/0/default.jpg"/>
                        <quote xml:id="qf101-1" next="#qf101-2">ἀλλ’ ὁ προειρημένος, βραχέα τῶν ἁγίων προφητῶν φροντίσας, ὡς ἀπόρρητόν τινα καὶ λανθάνουσαν τοῦ ἀποστόλου θεολογίαν ἐξηχούμενος, »εἷς θεὸς«; ἔφη »εῖς καὶ μεσίτης θεοῦ καὶ ἀνθρώπων, ἄνθρωπος Χριστὸς Ἰησοῦς«.</quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="60">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf101-2" prev="#qf101-1" next="#qf101-3">
                           <pb edRef="#Montagu" n="29"/> καὶ ὁ ταῦτα γράψας καὶ σφόδρα ἐπὶ τῷ μεμνῆσθαι τῶν γραφῶν μεγαλαυχῶν οὐκ ἐνενόησεν ὅτι ὁ τοῦτο γράψας ἁγιώτατος ἀπόστολος κἀκεῖνο γέγραφεν »ὃς ἐν μορφῇ θεοῦ ὑπάρχων οὐχ ἁρπαγμὸν ἡγήσατο τὸ εἶναι ἴσα θεῷ, ἀλλ’ ἐκένωσεν ἑαυτόν, μορφὴν δούλου λαβών, ἐν ὁμοιώματι ἀνθρώπου γενόμενος καὶ σχήματι εὑρεθεὶς ὡς ἄνθρωπος«.</quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="61">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf101-3" prev="#qf101-2">ὁρᾷς ὅπως (ὥσπερ προϊδὼν τῷ πνεύματι τὴν τούτων κακουργίαν) <pb edRef="#V" n="39v"/> ὁ ἱερὸς ἀπόστολος οὕτως ἐν ἑτέρῳ μέρει τὸ »ὡς ἄνθρωπος« ἔγραψεν καὶ »ἐν ὁμοιώματι ἀνθρώπου γενόμενος«, ἵνα παύσῃ αὐτῶν τὴν τοσαύτην βλασφημίαν.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:101"/>
                        </quote> καὶ μεθ’ ἕτερα τὸν αὐτὸν συκοφαντεῖ ὧδέ πως <quote xml:id="qf102-1" next="#qf102-2">πῶς οὖν τούτοις μὴ προσχὼν Εὐσέβιος μόνον ἄνθρωπον τὸν σωτῆρᾳ εἶναι βούλεται;</quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="62">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf102-2" prev="#qf102-1">οὐ φανερῶς μὲν τοῦτο λέγειν τολμῶν, τοῦτο δὲ βουλόμενος ὑπὸ τῶν ἰδίων ἐλέγχεται ῥήσεων.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:102"/>
                        </quote> καὶ ὁ ταῦτα εἰπὼν τὸν αὐτὸν κατεμέμφετο ὡς θεὸν ἀναγορεύοντα τὸν υἱόν, γράφων οὕτως <quote> διελεῖν γὰρ τὸν λόγον τοῦ θεοῦ τολμήσας, καὶ ἕτερον θεὸν τὸν λόχον ὀνομάσας, οὐσίᾳ τε καὶ δυνάμει διεστῶτα τοῦ πατρός, εἰς ὅσην βλασφημίαν ἐκπέπτωκεν.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:82"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="63">
                     <p>25 τοσαῦτα καὶ τούτων ἔτι μακρῷ πλείονα, οὐ κατὰ μόνων τῶν ἐπισκόπων, ἀλλὰ καὶ κατὰ τῆς ὑγιοῦς καὶ ἐκκλησιαστικῆς πίστεως ἐκθέμενος <persName key="PTA_P00042">Μάρκελλος</persName>, δῆλος ἂν εἴη ὁποίας αὐτὸς ὑπῆρχεν προαιρέσεως. ὅτι δ’ οὐδὲν τῆς ἀληθείας ἔμελεν τῷ ἀνδρί, μάθοις ἂν αὐταῖς ἐντυχὼν ταῖς τῶν ἐπισκόπων ἐπιστολαῖς, ἐν αἷς εὑρήσεις αὐτὸν τὸ μὲν πᾶν σῶμα τῆς διανοίας τῶν λέξεων ἀκρωτηριάζοντα καὶ τὸν μὲν πάντα εἱρμὸν ἀποκρύπτοντα, ῥηματίων δὲ ἀντιλαμβανόμενον καὶ τούτων κακούργως ποιούμενον τὴν διαβολήν.</p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="64">
                     <p>αὐτίκα γοῦν συκοφαντεῖ τὸν Εὐσέβιον ἐκ τοῦ προφανοῦς, ὡς ψιλὸν ἄνθρωπον τὸν Χριστὸν εἰρηκότα, ἐπειδὴ τῆς ἀποστολικῆς φωνῆς ἐν τῇ ἑαυτοῦ <pb n="31"
                            facs="https://iiif.archivelab.org/iiif/eusebiuswerke04euse$67/full/full/0/default.jpg"/> ἐπιστολῇ τὴν παράθεσιν πεποίηται, δι’ ἧς αὐτὸς εἶπεν ὁ ἀπόστολος »εἷς γὰρ ὁ θεός, εἷς καὶ μεσίτης θεοῦ καὶ ἀνθρώπων, ἄνθρωπος Χριστὸς Ἰησοῦς«.</p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="65">
                     <p>ταύτην μὲν οὖν τὴν ἀποστολικὴν λέξιν ὡσανεὶ Εὐσεβίου οὖσαν, διαβέβληκεν μὴ συνιεὶς ὁ σοφώτατος ὅτι τὸν ἀπόστολον διέβαλλεν· τὰς δ’ αὐτοῦ φωνὰς τὰς ἐν τῇ αὐτῇ φερομένας ἐπιστολῇ, τάς τε ἐν τοῖς λοιποῖς αὐτοῦ συγγράμμασιν τοῖς εἰς τὰς θείας γραφὰς πεπονημένοις, ἃ δὴ κατὰ πάντα τόπον διαδέδοται, σιωπῇ παραδέδωκεν, κρύψας τῇ <pb edRef="#Montagu" n="30"/> σιωπῇ ἃ μὴ <supplied>ἦν</supplied> συκοφαντεῖν.</p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="66">
                     <p>τὸ ὅμοιον δ’ ἂν εὕροι τις αὐτὸν πεποιηκότα καὶ ἐπὶ τῶν λοιπῶν ὧν διαβέβληκεν γραμμάτων. ἃ δή, λόγου συμμετρίας φειδόμενοι, τοῖς ἐθέλουσιν τὴν τούτων ἀκριβῆ ποιεῖσθαι διάγνωσιν παραχωρήσομεν, σπεύδοντες αὐτοὶ τὴν αὐτοῦ <persName key="PTA_P00042">Μαρκέλλου</persName> περὶ τοῦ υἱοῦ τοῦ θεοῦ ξενοφωνίαν ἤδη λοιπὸν ἀποκαλύψαι, ὡς ἂν φανερὸν γένοιτο τοῖς πᾶσιν ὅπως αὐτὸς ἐφρόνει περὶ τοῦ υἱοῦ τοῦ θεοῦ. </p>
                  </div>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="book" n="2">
               <pb edRef="#Montagu" n="31"/>
               <head>
                  <title>
                     <num>Β′</num>
                  </title>
               </head>
               <div type="textpart" subtype="chapter" n="Pin">
                  <list>
                     <item>
                        <num>αʹ</num> ὅπως <persName key="PTA_P00042">Μάρκελλος</persName> μήτε εἶναι μήτε προϋπάρχειν τὸν υἱὸν τοῦ
            θεοῦ πρὸ τῆς ἐκ παρθένου γεννήσεως ἐδόξαζεν.</item>
                     <item>
                        <num>βʹ</num> ὅπως <persName key="PTA_P00042">Μάρκελλος</persName> ἐφρόνει περὶ τοῦ ἐν τῷ θεῶ λόγου.</item>
                     <item>
                        <num>γʹ</num> ὅπως ἐφρόνει <persName key="PTA_P00042">Μάρκελλος</persName> περὶ τῆς σαρκὸς ἧς ἀνείληφεν ὁ λόγος.</item>
                     <item>
                        <num>δ΄</num> ὁποῖον <persName key="PTA_P00042">Μάρκελλος</persName> ἐπάγει τέλος τῇ τοῦ Χριστοῦ βασιλείᾳ καὶ τῇ
            σαρκὶ ᾗ ἀνείληφεν.</item>
                  </list>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
                  <head>
                     <title>
                        <supplied>ὅπως <persName key="PTA_P00042">Μάρκελλος</persName> μήτε εἶναι μήτε προϋπάρχειν τὸν υἱὸν τοῦ
            θεοῦ πρὸ τῆς ἐκ παρθένου γεννήσεως ἐδόξαζεν</supplied>
                     </title>
                  </head>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                     <p>Τὴν τοῦ Γαλάτου πίστιν ἢ καὶ μᾶλλον τὴν ἀπιστίαν τὴν εἰς τὸν υἱὸν τοῦ θεοῦ. καιρὸς ἤδη καλεῖ μετὰ τὴν ἔκθεσιν τῶν ὑπ’ αὐτοῦ διαβληθέντων εἰς φῶς ἀγαγεῖν, καὶ <pb edRef="#Montagu" n="32"/> τὴν χρόνοις μακροῖς ἐνδομυχήσασαν τῷ ἀνδρὶ κακοδοξίαν βραχὺ περιελθόντας τοῦ τῆς ἐπιστολῆς προσχήματος ἀπογυμνῶσαι. δεῖξαί τε τοῖς πᾶσιν διὰ τῆς τῶν αὐτοῦ φωνῶν μαρτυρίας οἷός τις ὢν τῆς Χριστοῦ καθηγεῖτο <pb edRef="#V" n="40r"/> ἐκκλησίας ἄνθρωπος μήτε εἶναι μήτε προϋφεστάναι μήτε ὅλως πώποτε υἱὸν ὑπάρξαι τῷ θεῷ πρὸ τοῦ τεχθῆναι διὰ τῆς παρθένου δοξάζων, αὐτὸ δὲ μόνον εἶναι λόγον φάσκων, συμφυᾶ τῷ θεῷ, ἀιδίως αὐτῷ συνόντα καὶ ἡνωμένον, οἷος ἂν εἴη καὶ ὁ ἐν ἀνθρώπῳ λόγος.</p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                     <p>τούτῳ γὰρ αὐτὸς χρῆται τῷ παραδείγματι, λόγον εἶναι φήσας ἔνδον ἐν αὐτῷ τῷ θεῷ, ποτὲ μὲν ἡσυχάζοντα, ποτὲ δὲ σημαντικῶς ἐνεργοῦντα, <pb n="32"
                            facs="https://iiif.archivelab.org/iiif/eusebiuswerke04euse$68/full/full/0/default.jpg"/> μόνῃ τε ἐνεργείᾳ προϊόντα τοῦ πατρός, ὡς ἂν καὶ ἡμεῖς τι προστάττοντες ἐν τῷ λέγειν τι καὶ λαλεῖν ἐνεργήσαιμεν. ὅτι δ’ οὐκ ἄν τις οὕτω γε εἴποι υἱὸν εἶναι τὸν σημαντικὸν καὶ ἐνεργητικὸν λόγον παντί τῳ δῆλον. ὁ δὲ τοῦτο δοὺς ἐπὶ τοῦ θεοῦ, οὐκ οἶδ’ ὅπως τὸν μὴ ὑφεστῶτα λόγον τὴν σάρκα ἀνειληφέναι καὶ ἐνεργῆσαι ἐν αὐτῇ φησιν </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="3">
                     <p>καὶ τότε Χριστὸν γενέσθαι καὶ Ἰησοῦν καὶ βασιλέα καὶ εἰκόνα τοῦ θεοῦ καὶ ἀγαπητὸν καὶ υἱὸν δεδοξασμένον, καὶ δὴ καὶ πρωτότοκον πάσης κτίσεως, μὴ ὄντα πρότερον, τότε γενέσθαι καίπερ οὐχ ὑφεστῶτα· τὸ δὲ παράδοξον τοῦ λόγου, ἄρξασθαί γε ἀπὸ τετρακοσίων οὐδὲ ὅλων ἐτῶν τούτων ἁπάντων καὶ πάλιν τούτων ἀθρόως παυθήσεσθαι μετὰ τὸν τῆς κρίσεως καιρόν, τοῦ μὲν λόγου ἑνουμένου τῷ θεῷ, ὡς μηδὲν ἕτερον εἶναι πλὴν τοῦ θεοῦ, τῆς δὲ σαρκὸς ἧς ἀνείληφεν ἐρήμου καταλειφθησομένης ὑπὸ τοῦ λόγου, ὡς μήτε τὸν υἱὸν τοῦ θεοῦ τότε ὑφεστάναι, μήτε τὸν υἱὸν τοῦ ἀνθρώπου ὃν ἀνείληφεν.</p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="4">
                     <p>καὶ δὴ εἰς τοῦτο τέλους καταστρέφει, ὥσπερ κεκωφωμένος καὶ μήτε τοῦ ἀγγέλου Γαβριὴλ ἀκούων, εὐαγγελιζομένου τὴν θεοτόκον σαφῶς τε καὶ διαρρήδην περὶ τοῦ ἐξ αὐτῆς τεχθησομένου καὶ »ἐκ σπέρματος Δαυὶδ κατὰ σάρκα« προελευσομένου φάσκοντος »ἰδοὺ συλλήψῃ ἐν γαστρὶ καὶ τέξῃ υἱόν, καὶ καλέσεις τὸ ὄνομα αὐτοῦ Ἰησοῦν. οὗτος ἔσται μέγας καὶ υἱὸς ὑψίστου κληθήσεται, καὶ δώσει αὐτῷ κύριος ὁ θεὸς τὸν θρόνον Δαυὶδ τοῦ πατρὸς αὐτοῦ, καὶ βασιλεύσει ἐπὶ τὸν οἶκον Ἰακὼβ εἰς τοὺς αἰῶνας, καὶ τῆς βασιλείας αὐτοῦ οὐκ ἔσται τέλος«, μήτε Δανιὴλ τοῦ μεγάλου προφήτου τὰς φωνὰς συνιείς, αὐτὰ ταῦτα ἐπισφραγιζομένου δι’ ὧν ἐν θείῳ πνεύματι προεφώνει λέγων »καὶ ἰδοὺ μετὰ τῶν νεφελῶν τοῦ οὐρανοῦ υἱὸς ἀνθρώπου ἐρχόμενος ἦν, καὶ ἕως τοῦ παλαιοῦ τῶν <pb edRef="#Montagu" n="33"/> ἡμερῶν ἔφθασεν· καὶ ἔμπροσθεν αὐτοῦ προσηνέχθη. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="5">
                     <p>καὶ αὐτῷ ἐδόθη <supplied>ἡ</supplied> ἀρχὴ καὶ ἡ τιμὴ καὶ ἡ βασιλεία, καὶ πάντες οἱ λαοί, φυλαί, γλῶσσαι αὐτῷ δουλεύσουσιν· ἡ ἐξουσία αὐτοῦ ἐξουσία αἰώνιος ἥτις οὐ παρελεύσεται, καὶ ἡ βασιλεία αὐτοῦ οὐ διαφθαρήσεται«. ἀλλ’ οὐδὲ Ἡσαΐας αὐτὸν ἔπεισεν, περὶ τῆς ἀτελευτήτου βασιλείας τοῦ υἱοῦ τοῦ ἀνθρώπου ὧδε καὶ αὐτὸς θεσπίζων »ὅτι παιδίον ἐγεννήθη ἡμῖν, υἱὸς καὶ ἐδόθη ἡμῖν, </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="6">
                     <p>οὗ ἡ ἀρχὴ ἐπὶ τοῦ ὤμου αὐτοῦ, καὶ καλεῖται τὸ ὄνομα αὐτοῦ μεγάλης βουλῆς ἄγγελος, θαυμαστὸς σύμβουλος, θεὸς ἰσχυρὸς ἐξουσιαστής, ἄρχων <pb n="33"
                            facs="https://iiif.archivelab.org/iiif/eusebiuswerke04euse$69/full/full/0/default.jpg"/> εἰρήνης, πατὴρ τοῦ μέλλοντος αἰῶνος. ἄξω γὰρ εἰρήνην καὶ ὑγίειαν αὐτῷ. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="7">
                     <p>μεγάλη ἡ ἀρχὴ αὐτοῦ, καὶ τῆς εἰρήνης αὐτοῦ οὐκ ἔσται τέλος, ἐπὶ τὸν θρόνον Δαυὶδ καὶ ἐπὶ τὴν βασιλείαν αὐτοῦ, τοῦ κατορθῶσαι αὐτὴν καὶ ἀντιλαβέσθαι ἐν κρίματι καὶ ἐν δικαιοσύνῃ, ἀπὸ τοῦ νῦν καὶ εἰς τοὺς αἰῶνας«. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="8">
                     <p>τούτοις γοῦν σύμφωνα ἦν καὶ ἅπερ ὁ Γαβριὴλ τὴν παρθένον εὐηγγελίζετο, »εἰς τοὺς αἰῶνας« <pb edRef="#V" n="40v"/> βασιλεύσειν τὸν ἐξ αὐτῆς λέγων »καὶ τῆς βασιλείας αὐτοῦ« μὴ ἔσεσθαι τέλος. <persName key="PTA_P00042">Μάρκελλος</persName> δὲ ὅπως τούτοις ἅπασιν ἐναντία γράφειν ἐτόλμα, μάθοις ἂν ἐκ τῶν αὐτοῦ φωνῶν, δι’ ὧν ὁμοῦ τὴν θεότητα καὶ τὴν ἀνθρωπότητα τοῦ υἱοῦ τοῦ θεοῦ ἠρνεῖτο καινότερον ἢ κατὰ πᾶσαν ἄθεον αἵρεσιν. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="9">
                     <p>τῶν γὰρ ἑτεροδόξων οἱ μὲν μὴ προεῖναι μηδὲ προϋπάρχειν τὸν υἱὸν τοῦ θεοῦ φάντες, ἄνθρωπον εἶναι αὐτὸν τοῖς λοιποῖς ὅμοιον ὑποθέμενοι ἐξ ἀνθρώπου, υἱοθεσία τετιμῆσθαι αὐτὸν ἔφασαν, καὶ τοῦτο δόντες ἀθάνατον καὶ ἀτελεύτητον αὐτῷ τιμὴν καὶ δόξαν καὶ βασιλείαν αἰώνιον ὡμολογήκασιν· οἱ δὲ τὸν ἄνθρωπον ἀρνησάμενοι υἱὸν εἶναι θεοῦ θεὸν προόντα ὑπεστήσαντο. ἀλλ’ οἱ μὲν τῆς ἐκκλησίας ἀλλότριοι μέχρι τοσούτου πλάνης ἤλασαν. ὁ δὲ τῆς ἐκκλησίας τοῦ θεοῦ τοσούτοις καθηγησάμενος χρόνοις τὴν ὕπαρξιν ⟨ἀν⟩αιρεῖ τοῦ υἱοῦ τοῦ θεοῦ, τῷ ⟨τε⟩ αὐτοῦ λειτουργήσας θυσιαστηρίῳ ἑαυτὸν μὲν αἰωνίου καὶ ἀθανάτου ζωῆς τεύξεσθαι τάχα που πιστεύει, τὸν δ’ ἀρχιερέα ταύτης ἀποστερεῖ.</p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="10">
                     <p>ἔχομεν δὲ »ἀρχιερέα μέγαν« κατὰ τὸν ἀπόστολον »διεληλυθότα τοὺς οὐρανούς, Ἰησοῦν τὸν υἱὸν τοῦ θεοῦ«, ὃν οὔτε προεῖναι οὔτε προϋφεστάναι τολμᾷ λέγειν, ἀλλὰ μηδὲ ἔσεσθαι μηδὲ τοῖς ἁγίοις τοῦ θεοῦ συνέσεσθαι κατ’ αὐτὴν ἐκείνην τὴν ἐπαγγελίαν τῆς τῶν οὐρανῶν βασιλείας. τηνικαῦτα γὰρ τῶν ἁγίων ἁπάντων μεθεξόντων τῆς τοῦ θεοῦ βασιλείας ἐν ἀφθάρτοις καὶ ἀθανάτοις σώμασιν, <pb edRef="#Montagu" n="34"/> μόνον τὸν Χριστὸν καὶ τὴν σάρκα ἣν ἀνείληφεν ἀποστερεῖ αὐτῆς.</p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="11">
                     <p>καὶ οὐ φρίττει τὸν ἀρχηγὸν τῆς ἀναστάσεως, τὸν τῆς αἰωνίου ζωῆς τοῖς πᾶσιν αἴτιον, ἐκπεσεῖσθαι τῆς βασιλείας οὐ μόνον. ἀλλὰ καὶ αὐτῆς τῆς ζωῆς ἀποφαινόμενος· ὥσπερ ἂν εἴ τις ὀφθαλμοὺς μὲν δῷ, φῶς δὲ τὸ τῆς τούτων χορηγὸν ἐκλάμψεως ἀνέλοι. καὶ οὔτε ὁ τοσοῦτος τοῦ θεοῦ ἄγγελος Γαβριὴλ οὔτε ὁ μέγας προφήτης Δανιὴλ, περὶ οὑ ἐλέχθη »μὴ σύ σοφώτερος εἶ τοῦ Δανιήλ;« οὔτε ὁ τοσοῦτος Ἡσαΐας οὔθ’ ὁ λοιπὸς τῶν προφητῶν χορὸς τοιαῦτα μὴ γράφειν μηδὲ φρονεῖν τὸν ἄνδρα ἔπεισαν, </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="12">
                     <p>οὔτ’ <pb n="34"
                            facs="https://iiif.archivelab.org/iiif/eusebiuswerke04euse$70/full/full/0/default.jpg"/> αὐτοὶ Ἰουδαῖοι, παρ’ οἷς ὁ προσδοκώμενος εἰσέτι νῦν Χριστός, ὃν Ἠλειμμένον καλεῖν εἰώθασιν, ἀγήρω τὴν βασιλείαν καὶ <supplied>ἀ</supplied>θάνατον ἕξειν ἐλπίζεται. ἀλλὰ καὶ τούτων γέγονε χείρων ὁ καὶ εἰς τὴν ἀρχὴν ὁμοῦ καὶ εἰς τὸ τέλος τοῦ υἱοῦ τοῦ θεοῦ ἀσεβῆσαι τολμήσας ὃν οὐδ’ αὐτὸς ὁ θεῖος ἀπόστολος κατεδυσώπησεν μὴ τοιαῦτα ἀσεβεῖν, ἄντικρυς λέγων »πιστὸς ὁ λόγος· εἰ γὰρ συναπεθάνομεν, καὶ συζήσομεν· εἰ ὑπομένομεν, καὶ συμβασιλεύσομεν«, καὶ κληρονόμους μὲν ἡμᾶς ἔσεσθαι τοῦ θεοῦ, οὐ μὴν δίχα Χριστοῦ, »κληρονόμοι« γάρ φησιν </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="13">
                     <p>»θεοῦ, συγκληρονόμοι δὲ τοῦ Χριστοῦ, εἴπερ συμπάσχομεν ἵνα καὶ συνδοξασθῶμεν«. καὶ πάλιν »εἰ δὲ ἀπεθάνομεν« φησὶν »σὺν Χριστῷ, πιστεύομεν ὅτι καὶ συζήσομεν αὐτῷ, εἰδότες ὅτι Χριστὸς ἐγερθεὶς ἐκ νεκρῶν οὐκέτι ἀποθνῄσκει· θάνατος αὐτοῦ οὐκέτι κυριεύσει«, </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="14">
                     <p>καὶ αὖθις »τὸ δὲ χάρισμα τοῦ θεοῦ ζωὴ αἰώνιος ἐν Χριστῷ Ἰησοῦ τῷ κυρίῳ ἡμῶν«. οὐκοῦν ἡ αἰώνιος ζωὴ οὐκ ἄλλως ἡμῖν πορισθήσεται ἢ »ἐν Χριστῷ Ἰησοῦ τῷ κυρίῳ ἡμῶν«· καὶ ἡ ἐλπὶς ἡμῶν οὐχ ἁπλῶς ζῆσαι, ἀλλὰ σὺν αὐτῷ δοξασθῆναι καὶ σὺν αὐτῷ κληρονομῆσαι καὶ σὺν αὐτῷ βασιλεῦσαι· πάντα γὰρ ἡμῖν ἐκ τῆς αὐτοῦ κοινωνίας ὑπάρξει. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="15">
                     <p>ὃ διδάσκει ὁ αὐτὸς φήσας »πιστὸς ὁ θεός, δι’ οὗ ἐκλήθητε εἰς κοινωνίαν τοῦ υἱοῦ αὐτοῦ Ἰησοῦ Χριστοῦ τοῦ κυρίου ἡμῶν«. τίς δ’ ἡ κοινωνία, παρίστησιν »καὶ συνήγειρεν« λέγων »καὶ συνεκάθισεν <pb edRef="#V" n="41r"/> ἐν τοῖς ἐπουρανίοις ἐν Χριστῷ Ἰησοῦ, ἵνα ἐνδείξηται ἐν τοῖς αἰῶσιν τοῖς ἐπερχομένοις τὸ ὑπερβάλλον πλοῦτος τῆς χάριτος ἐν χρηστότητι ἐφ’ ἡμᾶς ἐν Χριστῷ Ἰησοῦ«.</p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="16">
                     <p>ὁ δ’ αὐτὸς καὶ ταῦτα περὶ τοῦ σωτῆρος ἐδίδασκεν φάσκων »ὁ δὲ διὰ τὸ μένειν αὐτὸν εἰς τὸν αἰῶνα ἀπαράβατον ἔχει τὴν ἱερωσύνην· ὅθεν καὶ σώζειν εἰς τὸ παντελὲς δύναται τοὺς προσιόντας δι’ αὐτοῦ τῷ θεῷ, πάντοτε ζῶν εἰς τὸ ἐντυγχάνειν ὑπὲρ αὐτῶν«. <pb edRef="#Montagu" n="35"/>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="17">
                     <p>οὐ μὴν ἀλλὰ καὶ τὸν Μελχισεδὲκ »εἰς τὸ διηνεκὲς« ἱερέα μένειν ἔλεγεν διὰ τὸ ἀφωμοιωμένον εἶναι »τῷ υἱῷ τοῦ θεοὺ«. ἀλλ’ ὅτι μὲν τούτοις ἅπασιν <persName key="PTA_P00042">Μάρκελλος</persName> τἀναντία γράφειν ἐτόλμα μικρὸν ὕστερον παρατεθήσεται, νυνὶ δὲ ὅπως ἐφρόνει περὶ τοῦ μηδὲ τὴν ἀρχὴν εἶναι μηδ’ ὑφεστάναι τὸν τοῦ θεοῦ υἱὸν θεασώμεθα πρότερον.</p>
                  </div>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
                  <head>
                     <title>ὅπως <persName key="PTA_P00042">Μάρκελλος</persName> ἐφρόνει περὶ τοῦ ἐν τῷ θεῶ λόγου</title>
                  </head>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                     <p>Ἐπισκήψας τοῖς εἰρηκόσιν τὸν υἱὸν τοῦ θεοῦ ἀληθῶς υἱὸν εἶναι ζῶντα καὶ ὑφεστῶτα τὴν ἑαυτοῦ δόξαν φανερὰν καθίστησιν αὐταῖς συλλαβαῖς γράφων οὕτως <pb n="35"
                            facs="https://iiif.archivelab.org/iiif/eusebiuswerke04euse$71/full/full/0/default.jpg"/>
                        <quote> οὐκοῦν πρὸ μὲν τοῦ κατελθεῖν καὶ διὰ τῆς παρθένου τεχθῆναι λόγος ἦν μόνον. ἐπεὶ τί ἕτερον ἦν πρὸ τοῦ τὴν ἀνθρωπίνην ἀναλαβεῖν σάρκα τὸ κατελθὸν »ἐπ’ ἐσχάτων τῶν ἡμερῶν«, ὡς καὶ αὐτὸς γέγραφεν, καὶ <surplus>τὸ</surplus> γεννηθὲν ἐκ τῆς παρθένου; οὐδὲν ἕτερον ἦν ἢ λόγος.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:48"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                     <p>εἶτα προϊὼν ἑξῆς ἀίδιον αὐτὸν λέγει, ἀγένητον αὐτὸν οὕτως ὁριζόμενος. γράφει δὲ οὕτως <quote xml:id="qf53-1" next="#qf53-2">ἀκούεις τοίνυν τῆς συμφωνίας τοῦ ἁγίου πνεύματος, διὰ πολλῶν καὶ διαφόρων προσώπων τῇ τοῦ λόγου μαρτυρούσης ἀιδιότητι;</quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="3">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf53-2" prev="#qf53-1">καὶ διὰ τοῦτο ἄρχεται μὲν ἀπὸ τῆς ἀιδιότητος τοῦ λόγου· »ἐν ἀρχῇ ἦν ὁ λόγος« λέγων »καὶ ὁ λόγος ἦν πρὸς τὸν θεόν, καὶ θεὸς ἦν ὁ λόγος«. τρισὶν ἐπαλλήλοις μαρτυρίαις χρώμενος τὴν ἀιδιότητα τοῦ λόγου δεικνύναι βούλεται.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:53"/>
                        </quote> καὶ μεθ’ ἕτερα ἐπιλέγει <quote>πρότερον γάρ, ὥσπερ πολλάκις ἔφην, οὐδὲν ἕτερον ἢ λόγος ἦν.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:91"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="4">
                     <p>καὶ προστίθησιν, ὅτι οὐδὲ »εἰκὼν« ἦν »τοῦ θεοῦ τοῦ ἀοράτου«, φάσκων <quote> οὐκοῦν πρόδηλον, ὅτι πρὸ τῆς τοῦ ἡμετέρου σώματος ἀναλήψεως ὁ λόγος καθ’ ἑαυτὸν οὐκ ἦν εἰκὼν τοῦ ἀοράτου θεοῦ.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:93"/>
                        </quote> καὶ αὖθις μεθ’ ἕτερα ἐπιφέρει <quote> τί τοίνυν ἦν τὸ κατελθὸν τοῦτο πρὸ τοῦ ἐνανθρωπῆσαι; πάντως πού φησιν· πνεῦμα. εἰ γάρ τι παρὰ τοῦτο ἐθέλοι λέγειν, οὐ συγχωρήσει αὐτῷ ὁ πρὸς τὴν παρθένον εἰρηκὼς ἄγγελος »πνεῦμα ἅγιον ἐπελεύσεται ἐπί σὲ«. εἰ δὲ πνεῦμα εἶναι φήσει, ἄκουε τοῦ σωτῆρος λέγοντος »πνεῦμα ὁ θεός«.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:54"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="5">
                     <p>σαφῶς ἐντεῦθεν τοῦ σωτῆρος <pb edRef="#Montagu" n="36"/> περὶ τοῦ πατρὸς εἰρηκότος »πνεῦμα ὁ θεός«, ἐλέγχεται <persName key="PTA_P00042">Μάρκελλος</persName> αὐτὸν τὸν πατέρα ἐνηνθρωπηκέναι εἰπών. ὁ δ’ ἔτι μᾶλλον φιλοτιμεῖται, γράφων ὧδε <quote> καὶ μανθανέτω τοίνυν θεοῦ λόγον ἐληλυθέναι, οὐ λόγον καταχρηστικῶς ὀνομασθέντα, ὡς αὐτοί φασιν, ἀλλ’ ἀληθῆ ὄντα λόγον.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:45"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="6">
                     <p>καὶ αὖθις προστίθησιν ταῦτα τοῖς εἰρημένοις <quote> εἰ μὲν γὰρ ἡ τοῦ πνεύματος ἐξέτασις γίγνοιτο μόνη, ἓν καὶ ταὐτὸν εἰκότως εἶναι τῷ θεῷ φαίνοιτο· εἰ δὲ ἡ κατὰ σάρκα προσθήκη ἐπὶ τοῦ σωτῆρος ἐξετάζοιτο, ἐνεργείᾳ ἡ θεότης μόνῃ πλατύνεσθαι δοκεῖ· ὥστε εἰκότως μονὰς ὄντως ἐστὶν ἀδιαίρετος.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:71"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <pb n="36"
                      facs="https://iiif.archivelab.org/iiif/eusebiuswerke04euse$72/full/full/0/default.jpg"/>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="7">
                     <p>καὶ ἔτι μᾶλλον τοῦτο κατασκευάζει δι’ ὧν ἐν τοῖς ἑξῆς οὕτω γράφει <quote xml:id="qf36-1" next="#qf36-2">τὸ μὲν οὖν πρὸ τῶν αἰώνων αὐτὸν γεγεννῆσθαι φῆσαι, ἀκολούθως εἰρηκέναι δοκεῖ· γέννημα γὰρ τὸ προελθὸν τοῦ προεμένου γίγνεται πατρός. θάτερον δ’ οὐκέτι ὑγιῶς οὐδ’ εὐσεβῶς αὐτῷ παρείληπται.</quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="8">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf36-2" prev="#qf36-1">τὸ γὰρ <pb edRef="#V" n="41v"/> μὴ λόγον εἶναι φῆσαι τὸν ἐξ αὐτοῦ προελθόντα καὶ τοῦτον εἶναι τὸν τῆς γεννήσεως ἀληθῆ τρόπον, ἀλλ’ ἁπλῶς υἱὸν μόνον, ἔμφασίν τινα τοῖς ἀκούουσιν ἀνθρωπίνης ὄψεως παρέχειν εἴωθεν.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:36"/>
                        </quote> καὶ ἐν τούτοις μὲν γυμνῇ τῇ κεφαλῇ τὸν μὲν υἱὸν ἠρνήσατο, ψιλὸν δὲ λόγον ὥσπερ τινὰ προστακτικὸν τῶν ποιητέων εἰσάγων δῆλός ἐστιν ἐξ ὧν ἐπιφέρει λέγων <quote xml:id="qf47-1" next="#qf47-2">ὃν οὕτω πᾶσαι αἱ θεῖαι κηρύττουσιν γραφαί.</quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="9">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf47-2" prev="#qf47-1" next="#qf47-3">Δαυὶδ μὲν γὰρ περὶ αὐτοῦ λέγει » τῷ λόγῳ κυρίου οἱ οὐρανοὶ ἐστερεώθησαν «. αὖθίς τε <supplied>ὁ</supplied> αὐτὸς » ἐξαπέστειλεν τὸν λόγον αὐτοῦ καὶ ἰάσατο αὐτούς « . Σολομὼν δὲ » ζητήσουσίν με κακοί, καὶ οὐχ εὑρήσουσιν. ἐμίσησαν γὰρ σοφίαν, τὸν δὲ λόγον κυρίου οὐ προείλαντο«. Ἡσαΐας τε » ἐκ γὰρ Σιὼν ἐξελεύσεται « ἔφη » νόμος καὶ λόγος κυρίου ἐξ Ἱερουσαλήμ «.</quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="10">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf47-3" prev="#qf47-2">καὶ αὖθις Ἱερεμίας » ᾐσχύνθησαν σοφοὶ « φησὶν » καὶ ἐπτοήθησαν καὶ ἑάλωσαν, ὅτι τὸν λόγον τοῦ κυρίου ἀπεδοκίμασαν «. καὶ Ὡσηὲ <supplied>δὲ</supplied> ὁ προφήτης » ἐμίσησαν « <supplied>ἔφη</supplied> » ἐν πύλαις ἐλέγχοντα, καὶ λόγον ὅσιον ἐβδελύξαντο «. Μιχαίας τε ὁμοίως καὶ αὐτὸς περὶ τοῦ λόγου μνημονεύων <supplied> » ἐκ Σιὼν « </supplied> ἔφη » ἐξελεύσεται νόμος, καὶ λόγος κυρίου ἐξ Ἱερουσαλήμ «.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:47"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="11">
                     <p>τοσαῦτα συνάγων περὶ τοῦ προστακτικοῦ λόγου ῥητὰ <persName key="PTA_P00042">Μάρκελλος</persName> τοιοῦτόν τινα εἶναί φησιν καὶ τὸν » ἐν ἀρχῇ πρὸς τὸν θεὸν « θεὸν λόγον. διὸ ἐπάγει φάσκων <quote> ὁ δὲ ἱερὸς ἀπόστολός τε καὶ μαθητὴς τοῦ κυρίου Ἰωάννης σαφῶς <supplied>καὶ</supplied> διαρρήδην ἐν ἀρχῇ τοῦ εὐαγγελίου διδάσκων, ὡς ἀγνοούμενον ἐν ἀνθρώποις πρότερον, λόγον αὐτὸν τοῦ παντοκράτορος ὀνομάζων. οὕτως <pb edRef="#Montagu" n="37"/> ἔφη » ἐν ἀρχῇ ἦν ὁ λόγος, καὶ ὁ λόγος ἦν πρὸς τὸν θεόν, καὶ θεὸς ἦν ὁ λόγος «. οὐ μιᾷ μαρτυρία χρώμενος τὴν ἀιδιότητα τοῦ λόγου σημαίνει.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:51"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="12">
                     <p>καὶ προστίθησιν τούτοις ἐπιλέγων ἑξῆς <pb n="37"
                            facs="https://iiif.archivelab.org/iiif/eusebiuswerke04euse$73/full/full/0/default.jpg"/>
                        <quote xml:id="qf52-1" next="#qf52-2">ἵν’ ἐν μὲν τῷ φῆσαι » ἐν ἀρχῇ ἦν ὁ λόγος « δείξῃ δυνάμει ἐν τῷ πατρὶ εἶναι τὸν λόχον (<surplus>ἐν</surplus> ἀρχὴ γὰρ ἁπάντων τῶν γεγονότων ὁ θεὸς » ἐξ οὗ τὰ πάντα «), ἐν δὲ τῷ » καὶ ὁ λόγος ἦν πρὸς τὸν θεὸν « ἐνεργείᾳ πρὸς τὸν θεὸν εἶναι τὸν λόγον (» πάντα « γὰρ » δι’ αὐτοῦ ἐγένετο, καὶ χωρὶς αὐτοῦ ἐγένετο οὐδὲ ἕν «),</quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="13">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf52-2" prev="#qf52-1">ἐν δὲ τῷ θεὸν εἶναι τὸν λόγον εἰρηκέναι μὴ διαιρεῖν τὴν θεότητα, ἐπειδὴ ὁ λόγος τε ἐν αὐτῷ καὶ αὐτὸς ἐν τῷ λόγῳ· » ἐν ἐμοὶ « γάρ φησιν » ὁ πατήρ, κἀγὼ ἐν τῷ πατρί «.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:52"/>
                        </quote> καὶ ἔτι τούτοις προστίθησιν, ἀπογυμνῶν τὸν ἴδιον νοῦν δι’ ὧν ἑξῆς ἐπάγει, λέγων <quote xml:id="qf33-1" next="#qf33-2">ὁ τοίνυν ἱερὸς ἀπόστολός τε καὶ μαθητὴς τοῦ κυρίου Ἰωάννης τῆς ἀιδιότητος αὐτοῦ μνημονεύων ἀληθὴς ἐγίγνετο τοῦ λόγου μάρτυς, » ἐν ἀρχῇ ἦν ὁ λόγος« λέγων » καὶ ὁ λόγος ἦν πρὸς τὸν θεόν, καὶ θεὸς ἦν ὁ λόγος«.</quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="14">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf33-2" prev="#qf33-1">οὐδὲν γενέσεως ἐνταῦθα μνημονεύων τοῦ λόγου, ἀλλ’ ἐπαλλήλοις τρισὶν μαρτυρίαις χρώμενος, ἐβεβαίου ἐν ἀρχῇ τὸν λόγον εἶναι.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:33"/>
                        </quote> καὶ προστίθησιν τούτοις λέγων <quote> τὴν μὲν κατὰ σάρκα οἰκονομίαν τῷ ἀνθρώπῳ διαφέρειν γιγνώσκομεν, τὴν δὲ κατὰ πνεῦμα ἀιδιότητα ἡνῶσθαι τῷ πατρὶ πεπιστεύκαμεν.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:70"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="15">
                     <p>τούτοις προϊὼν ἑξῆς ἐπιλέγει ταῦτα <quote xml:id="qf73-1" next="#qf73-2">εἰ οὖν αὐτὸς λέγει ταῦτα » ἐγὼ ἐκ τοῦ πατρὸς ἐξῆλθον καὶ ἥκω «, καὶ αὖθις » καὶ ὁ λόγος, ὃν ἀκούετε, οὐκ ἔστιν ἐμός, ἀλλὰ τοῦ πέμψαντός με πατρός « καὶ » πάντα ὅσα ἔχει ὁ πατὴρ ἐμά ἐστιν « , δῆλον ὅτι εἰκότως κἀκεῖνο ἔλεγεν » ἐν ἐμοὶ ὁ πατὴρ κἀγὼ ἐν τῷ πατρί « , ἵνα ἐν θεῷ μὲν ᾖ ὁ λόγος ὁ τοῦτο λέγων, ἐν δὲ τῷ λόγῳ ὁ πατήρ, ὅτι δύναμις τοῦ πατρὸς ὁ λόγος.</quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="16">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf73-2" prev="#qf73-1" next="#qf73-3">» θεοῦ « γὰρ αὐτὸν » δύναμιν καὶ θεοῦ σοφίαν « ἀξιόπιστος εἴρηκεν μάρτυς. οὐ διὰ τὴν ἐν ἅπασιν οὖν λόγοις τε καὶ ἔργοις ἀκριβῆ συμφωνίαν, ὡς Ἀστέριος ἔφη, ὁ σωτὴρ λέγει » ἐγὼ καὶ ὁ πατὴρ ἕν ἐσμεν « , ἀλλὰ διότι ἀδύνατόν ἐστιν, ἢ λόγον θεοῦ <pb edRef="#V" n="42r"/> ἢ θεὸν τοῦ ἑαυτοῦ μερίζεσθαι λόγου. ἐπεὶ εἰ διὰ τὴν ἐν ἅπασιν συμφωνίαν τοῦτο εἰρηκέναι τὸν σωτῆρα Ἀστέριος οἴεται, καὶ μὴ <pb n="38"
                               facs="https://iiif.archivelab.org/iiif/eusebiuswerke04euse$74/full/full/0/default.jpg"/> τῇ δευτέρᾳ οἰκονομίᾳ προσέχων τἀληθὲς μανθάνειν ἐθέλει, ἀναγκαῖόν ἐστιν ὑπομνῆσαι αὐτόν, πῶς ἐνίοτε <surplus>τὸ</surplus> κατὰ τὸ <surplus>σὴν</surplus> φαινόμενον ἀσυμφωνίαν ἐστὶν ἰδεῖν.</quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="17">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf73-3" prev="#qf73-2" next="#qf73-4">οὕτω γὰρ ἡμᾶς τὰ ῥητὰ διδάσκει. ποία γὰρ ἐν καιρῷ τοῦ πάθους συμφωνία τοῦτο λέγοντος » πάτερ, εἰ δυνατόν, παρελθέτω τὸ ποτήριον τοῦτο « , ἐπιφέροντος δὲ κἀκεῖνο » πλὴν μὴ ὡς ἐγὼ θέλω, ἀλλ’ ὡς σύ « . οὐ συμφωνοῦντος γὰρ ἦν πρῶτον μὲν τὸ λέγειν » παρελθέτω τὸ ποτήριον τοῦτο « · οὐδὲν δὲ ἐχόμενον συμφωνίας καὶ τὸ ἐπιφερόμενον εἶναι δοκεῖ, λέγει γὰρ <pb edRef="#Montagu" n="38"/> μὴ τὸ ἐμὸν. ἀλλὰ τὸ σὸν γενέσθω. πάτερ, θέλημα «.</quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="18">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf73-4" prev="#qf73-3" next="#qf73-5">ἀκούεις ὅπως ἀσυμφωνίαν κατὰ τὸ φαινόμενον δηλοῖ τὸ γράμμα, τοῦ μὲν θέλοντος, ‹ τοῦ δὲ μὴ θέλοντος〉. ὅτι μὲν γὰρ ἐβούλετο ὁ πατὴρ δῆλον ἀφ’ ὧν ὃ ἐβούλετο γέγονεν· ὅτι δὲ οὐκ ἐβούλετο ὁ υἱὸς δῆλον δι’ ὧν παραιτεῖται. καὶ αὖθις » οὐ ζητῶ « φησὶν » τὸ θέλημα τὸ ἐμὸν ἀλλὰ τὸ θέλημα τοῦ πέμψαντός με πατρός «. </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="19">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf73-5" prev="#qf73-4">πῶς οὖν διὰ τὴν ἐν ἅπασιν συμφωνίαν τὸν σωτῆρα εἰρηκέναι φησὶν » ἐγὼ καὶ ὁ πατὴρ ἕν ἐσμεν « ;<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:73"/>
                        </quote> καὶ μετὰ βραχέα ἐπιλέγει <quote xml:id="qf74-1" next="#qf74-2">πῶς συμφωνίαν ἔχειν πρὸς τὸν πατέρα ὁ υἱὸς δύναται ἢ ὁ πατὴρ πρὸς τὸν υἱόν, τοῦ υἱοῦ » πάντα ὅσα ἔχει ὁ πατὴρ ἐμά ἐστιν « λέγοντος. ἄντικρυς γὰρ πλεονεκτοῦντος ἦν τοῦ υἱοῦ τὸν πατέρα τὸ λέγειν » πάντα ὅσα ἔχει ὁ πατὴρ ἐμά ἐστιν « .</quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="20">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf74-2" prev="#qf74-1" next="#qf74-3">τούτου γὰρ χάριν παρεὶς τὸ πάντα ὅσα ἔχει ὁ πατὴρ κοινά ἐστιν εἰπεῖν » πάντα ὅσα ἔχει ὁ πατὴρ ἐμά ἐστιν « ἔφη. καίτοι οὐκ ἦν ἴδιον τοῦ συμφωνοῦντος οὕτω λέγειν, ἀλλά· πάντα ὅσα ἔχει ὁ πατὴρ κοινά ἐστιν. εἰ γὰρ αἱ τῶν ἀποστόλων Πράξεις τὴν τῶν τηνικαῦτα προσιόντων τῇ πίστει συμφωνίαν ἐπαινοῦσαι » πάντα ἦν αὐτοῖς κοινὰ « ἔφασαν, καὶ ἐπ’ ἀνθρώπων τῶν συμφωνεῖν δυναμένων κοινὰ εἶναι πάντα νομίζειν ὀφείλει, πόσῳ μᾶλλον ἔδει τὸν πατέρα καὶ τὸν υἱὸν κοινωνίας μετέχειν, εἰς δύο ὑποστάσεις διῃρημένους; νυνὶ δὲ ἐν μὲν τῷ λέγειν » πάντα ὅσα ἔχει ὁ πατὴρ ἐμά ἐστιν « πλεονεκτῶν ὁ υἱὸς τὸν πατέρα φαίνεται· ἐν δὲ τῷ φάσκειν μηδὲ τοῦ ἑαυτοῦ λόγου κύριον εἶναι, ἀλλὰ καὶ τούτου τὸν πατέρα </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="21">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf74-3" prev="#qf74-2" next="#qf74-4">( » ὁ « γὰρ » λόγος ὃν ἀκούετε « φησὶν » οὐκ ἔστιν ἐμὸς ἀλλὰ <pb n="39"
                               facs="https://iiif.archivelab.org/iiif/eusebiuswerke04euse$75/full/full/0/default.jpg"/> τοῦ πέμψαντός με πατρός« ). ἀφαιρεῖσθαι τὸν πατέρα τὰ ἴδια τοῦ παιδὸς δείκνυσιν. ἑκάτερα δὲ κατὰ τὴν Ἀστερίου οἴησιν οὐκ ἀκολούθως εἰρημένα φαίνεται. </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="22">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf74-4" prev="#qf74-3" next="#qf74-5">ἔδει γὰρ τὸν συμφωνοῦντα μὴ τὰ <supplied>τῷ</supplied> ἑτέρῳ προσόντα παρασπᾶσθαι δίκαια, πλεονεκτικὸν γὰρ τοῦτό γε, ἀλλὰ τὰ ἑκατέρῳ προσόντα κοινὰ εἶναι νομίζειν. ὥστε ὅταν μὲν εἰς τὴν ἀνθρωπίνην ἀποβλέπωμεν σάρκα, οὐχ ὥσπερ Ἀστέριος γέγραφεν, οὕτως εὑρήσομεν εἰρηκότα τὸν σωτῆρα »ἐγὼ καὶ ὁ πατὴρ ἕν ἐσμεν «, οὐ γὰρ διὰ τὴν ἐν ἅπασιν λόγοις τε καὶ ἔργοις ἀκριβῇ συμφωνίαν, ὡς αὐτὸς γέγραφεν, ὁ σωτὴρ εἴρηκεν » ἐγὼ καὶ ὁ πατὴρ ἕν ἐσμεν «.</quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="23">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf74-5" prev="#qf74-4" next="#qf74-6">εἰ γὰρ τοῦτ’ ἦν, πάντως ἂν ἔφη· ἐγὼ καὶ ὁ πατὴρ ἐν ἅπασιν πρὸς ἀλλήλους συμφωνοῦμεν. νυνὶ δὲ » ἐγὼ καὶ ὁ πατὴρ ἕν ἐσμεν « ἔφη. οὐκοῦν εἰ ἐν ἐκείνοις ἀσυμφωνία τις ἦν, ἀνάγκη δὲ τὸν δεσπότην ἀληθεύειν, τὸν σωτῆρα ἀκριβῶς εἰδέναι προσήκει, ὅτι ἡνίκα ἂν <pb edRef="#Montagu" n="39"/> » ἐγὼ καὶ ὁ πατὴρ ἕν ἐσμεν « λέγῃ. τηνικαῦτα οὐκ εἰς τὸν ἄνθρωπον ὃν ἀνείληφεν ἀποβλέπων τοῦτό φησιν, ἀλλ’ εἰς τὸν ἐκ τοῦ πατρὸς προελθόντα λόγον. </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="24">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf74-6" prev="#qf74-5" next="#qf74-7">εἰ γάρ τις ἀσυμφωνία εἶναι δοκοίη, αὕτη ἀναφέρεσθαι εἰς τὴν τῆς σαρκὸς ἀσθένειαν ὀφείλει, ἣν μὴ πρότερον ἔχων ἀνείληφεν ὁ λόγος. εἰ δὲ <pb edRef="#V" n="42v"/> ἑνότης λέγοιτο, αὕτη τῷ λόγῳ διαφέρουσα φαίνεται. </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="25">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf74-7" prev="#qf74-6">ὅθεν οὐ μόνον τὸ » ἐγὼ καὶ ὁ πατὴρ ἕν ἐσμεν « εἰκότως ἔφη, ἀλλὰ κἀκεῖνο· » τοσούτῳ χρόνῳ μεθ’ ὑμῶν εἰμί, Φίλιππε, καὶ λέγεις· δεῖξόν μοι τὸν πατέρα «, δῆλον ὅτι οὐ τούτοις τοῖς ὀφθαλμοῖς, ἀλλὰ τοῖς νοητοῖς τὰ νοητὰ ὁρᾶν δυναμένοις. ἀόρατος γὰρ τοῖς τῆς σαρκὸς ὄμμασιν ὅ τε πατὴρ ὑπάρχει καὶ ὁ τούτου λόγος. οὐ διὰ τὴν ἐν ἅπασιν οὖν συμφωνίαν τοῦτ’ ἔφη πρὸς Φίλιππον.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:74"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="26">
                     <p>τοσαῦτα εἰπών, ἐπαναλαβὼν ἐξ ὑπαρχῆς τὸν λόγον τοῦτον δογματίζει τὸν τρόπον <quote xml:id="qf103-1" next="#qf103-2">πρὸ γὰρ τῆς δημιουργίας ἀπάσης ἡσυχία τις ἦν. ὡς εἰκός ὄντος ἐν τῷ θεῷ τοῦ λόγου. εἰ γὰρ ποιητὴν ἁπάντων τὸν θεὸν ὁ Ἀστέριος πεπίστευκεν εἶναι, δῆλον ὅτι συνομολογήσει ἡμῖν καὶ αὐτὸς τὸν μὲν ἀεὶ ὑπάρχειν, μηδεπώποτε <supplied> τοῦ</supplied> εἶναι ἀρχὴν λαβόντα, τὰ δὲ γεγενῆσθαί τε ὑπ’ αὐτοῦ καὶ ἐξ οὐκ ὄντων γεγενῆσθαι. οὐ γὰρ οἶμαι καὶ τοῦτο πιστεύειν αὐτὸν τῷ λέγοντι εἶναί τινα καὶ ἀγένητα, ἀλλὰ ἀκριβῶς πεπεῖσθαι ὅτι οὐρανός τε καὶ γῆ καὶ πάντα τὰ ἐν οὐρανοῖς καὶ ἐπὶ γῆς ὄντα ὑπὸ θεοῦ γεγένηται.</quote>
                     </p>
                  </div>
                  <pb n="40"
                      facs="https://iiif.archivelab.org/iiif/eusebiuswerke04euse$78/full/full/0/default.jpg"/>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="27">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf103-2" prev="#qf103-1">εἰ τοίνυν τοῦτο πιστεύοι, ἀνάγκη αὐτὸν κἀκεῖνο συνομολογεῖν ὅτι πλὴν θεοῦ οὐδὲν ἕτερον ἦν. εἶχεν οὖν τὴν οἰκείαν δόξαν ὁ λόγος, ὢν ἐν τῷ πατρί.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:103"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="28">
                     <p>καὶ ταῦτα εἰπὼν ἐπάγει μεθ’ ἕτερα <quote> τὴν δοθεῖσαν αὐτῷ ἐξουσίαν Ἀστέριος δόξαν ὀνομάζει, καὶ οὐ δόξαν μόνον ἀλλὰ καὶ προκόσμιον δόξαν, οὐκ ἐννοῶν ὅτι μήπω τοῦ κόσμου γεγονότος οὐδὲν ἕτερον ἦν πλὴν θεοῦ μόνου.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:104"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="29">
                     <p>ταῦτ’ εἰπὼν <persName key="PTA_P00042">Μάρκελλος</persName> καὶ τὸν υἱὸν δι’ αὐτῶν ἀπαρακαλύπτως ἀρνησάμενος, ἵνα ἡμᾶς ἀκριβῶς πείσῃ ὁποῖον εἶναι τὸν λόγον τοῦ θεοῦ ἐφρόνει, σαφέστερον ἐμφαίνει τὴν διάνοιαν τῷ ἡμετέρῳ λόγῳ ἀπεικάζων αὐτόν, δι’ ὧν ταῦτα γράφει <quote xml:id="qf61-1" next="#qf61-2">ὥσπερ γὰρ τὰ γεγονότα πάντα ὑπὸ τοῦ πατρὸς διὰ τοῦ λόγου <supplied>γέγονεν, οὕτω καὶ τὰ λεγόμενα ὑπὸ τοῦ πατρὸς διὰ τοῦ λόγου</supplied> σημαίνεται. διὰ τοῦτο γὰρ καὶ ὁ ἁγιώτατος Μωσῆς ἄγγελον ἐνταῦθα ὀνομάζει τὸν λόγον, ὅτι δι’ οὐδὲν ἕτερον ἐφάνη, ἀλλ’ ἵνα ἀναγγείλῃ τῷ Μωσεῖ ταῦτα ἅπερ λυσιτελεῖν τοῖς υἱοῖς Ἰσραὴλ ἠπίστατο· ἠπίστατο δὲ λυσιτελεῖν ἕνα θεὸν εἶναι νομίζειν. <pb edRef="#Montagu" n="40"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="30">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf61-2" prev="#qf61-1" next="#qf61-3">διὸ καὶ πρὸς αὐτὸν ἐγώ εἰμι ὁ ὢν « ἔφη, ἵνα μηδένα ἐκτὸς ἑαυτοῦ ἕτερον θεὸν εἶναι διδάξῃ. τοῦτο <supplied>δὲ</supplied> ῥάδιον, οἶμαι, τοῖς εὖ φρονοῦσιν καὶ ἀπὸ μικροῦ τινος καὶ ταπεινοῦ καθ’ ἡμᾶς παραδείγματος γνῶναι.</quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="31">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf61-3" prev="#qf61-2">οὐδὲ γὰρ τὸν τοῦ ἀνθρώπου λόγον δυνάμει καὶ ὑποστάσει χωρίσαι τινὶ δυνατόν· ἓν γάρ ἐστιν καὶ ταὐτὸν τῷ ἀνθρώπῳ ὁ λόγος, καὶ οὐδενὶ χωριζόμενος ἑτέρῳ ἢ μόνῃ τῇ τῆς πράξεως ἐνεργεία.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:61"/>
                        </quote> καὶ ἐπιδαψιλεύεται ἔτι μᾶλλον τὴν αὐτοῦ διάνοιαν ἐμφαίνων, δι’ ων ἑξῆς τάδε φησίν <quote xml:id="qf59-1" next="#qf59-2">οὐ γὰρ δὴ ἑτέρας ἑτοιμασίας, οἷον ὕλης ἢ ἄλλης τινὸς ἀνθρωπίνης, ὁ θεὸς ἐδεῖτο πρὸς κατασκευήν, ἀλλὰ ταύτης τῆς ἐν τῇ αὐτοῦ διανοίᾳ ἑτοιμασίας.</quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="32">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf59-2" prev="#qf59-1">ἐπεὶ οὖν ἀδύνατον ἦν χωρὶς λόγου καὶ τῆς προσούσης τῷ λόγῳ σοφίας ἐννοῆσαι περὶ τῆς τοῦ οὐρανοῦ κατασκευῆς τὸν θεόν, εἰκότως ἔφη » ἡνίκα ἡτοίμαζεν τὸν οὐρανόν, συμπαρήμην αὐτῷς «.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:59"/>
                        </quote> καὶ προστίθησιν αὖθις ἐξομοιῶν τῷ ἀνθρωπίνῳ λόγῳ τὸν τοῦ θεοῦ, εἰς τὸ δεῖξαι αὐτὸν ἀνυπόστατον, γράφει δὲ οὕτως <quote xml:id="qf62-1" next="#qf62-2">ἐνταῦθα » ἐγώ εἰμι ὁ ὢν « λέγει μὲν τῷ Μωσεῖ ὁ πατήρ, λέχει δὲ δηλονότι διὰ τοῦ λόγου.</quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="33">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf62-2" prev="#qf62-1">πάντα γὰρ ὅσα ἂν ὁ πατὴρ <pb n="41"
                               facs="https://iiif.archivelab.org/iiif/eusebiuswerke04euse$79/full/full/0/default.jpg"/> λέγῃ, ταῦτα πανταχοῦ διὰ τοῦ λόγου λέγων φαίνεται. τοῦτο δὲ δῆλόν ἐστιν καὶ ἀφ’ ἡμῶν αὐτῶν, ὅσα μικρὰ τοῖς μεγάλοις καὶ θείοις ἀπεικάσαι· καὶ ἡμεῖς γὰρ πάντα ὅσα ἂν θέλωμεν κατὰ τὸ δυνατὸν λέγειν τε καὶ ποιεῖν τῷ ἡμετέρῳ ποιοῦμεν λόγῳ.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:62"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="34">
                     <p>εἶτα μεταξύ τινα εἰπὼν ἐπιλέγει <quote>
                           <pb edRef="#V" n="43r"/> πῶς οὖν Ἀστέριος ταῖς ἁγίαις γραφαῖς ἁπλῶς καὶ ἐμφόβως ἀκολουθεῖν προσποιούμενος οὐκ ἔγνω τὸ μέρος τοῦτο λέγον »κύριος ὁ θεός σου, οὗτος θεὸς ἐν τῷ οὐρανῷ ἄνω καὶ ἐπὶ τῆς γῆς κάτω, καὶ οὐκ ἔστιν ἔτι πλὴν αὐτοὺ« , καὶ ὅτι »εἷς ἐστιν« καὶ πλὴν αὐτοῦ ἕτερος »οὐκ ἔστιν«.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:78"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="35">
                     <p>καὶ προϊὼν αὖθις διισχυρίζεται φάσκων <quote> οὐ καταχρηστικῶς λόγος ὀνομασθείς, κἂν διαρραγῶσιν οἱ ἑτεροδιδασκαλοῦντες ψευδόμενοι, ἀλλὰ κυρίως τε καὶ ἀληθῶς ὑπάρχων λόγος.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:46"/>
                        </quote> καὶ προστίθησιν <quote> τί γὰρ ἕτερον ἦν ἀποκεκρυμμένον μυστήριον ἢ <supplied>τὸ</supplied> κατὰ τὸν λόγον; οὕτως δὲ ἦν ἀποκεκρυμμένον »ἐν τῷ θεῷ« τουτὶ πρότερον τὸ μυστήριον, ὥστε μηδένα τοῦ προτέρου λαοῦ σαφῶς τὰ κατὰ τὸν λόγον εἰδέναι, ἀλλ’ ἡμᾶς τοῦ πλούτου »τῆς δόξης« καὶ τοῦ ἀποκεκρυμμένου μυστηρίου ἀπολαύειν νυνί.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:50"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="36">
                     <p>καὶ μετὰ ταῦτα πάλιν ἀνθρωπίνῃ κέχρηται εἰκόνι, τοῦτον γράφων τὸν τρόπον <quote xml:id="qf58-1" next="#qf58-2">τίς γὰρ οὕτως ἢ τῶν ἁγίων ἀγγέλων ἢ ἀνδρῶν δικαίων ἀξιόπιστος ἦν τὴν ἐκ προσώπου τοῦ θεοῦ ὁρισθεῖσαν αὐτῷ τιμωρίαν λῦσαι, <pb edRef="#Montagu" n="41"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="37">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf58-2" prev="#qf58-1" next="#qf58-3">εἰ μὴ αὐτὸς ὁ λόγος ὁ συμπαρών τε καὶ συμπλάττων, πρὸς ὃν ὁ πατὴρ »ποιήσωμεν ἄνθρωπον« ἔφη »κατ’ εἰκόνα ἡμετέραν καὶ ὁμοίωσιν« , οὐκ ὄντος ἑτέρου θεοῦ τοῦ συμπλάττειν αὐτῷ δυναμένου. »ἐγὼ« γάρ εἰμι, φησίν, »θεὸς πρῶτος καὶ ἐγὼ μετὰ ταῦτα, καὶ πλὴν ἐμοῦ θεὸς ἕτερος οὐκ ἔστιν«. οὔτε οὖν νεώτερός τις θεός ἦν, οὔτε ἄλλος τις »μετὰ ταῦτα« θεὸς ὢν θεῷ συνεργεῖν δυνατὸς ἦν. </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="38">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf58-3" prev="#qf58-2">ἀλλ’ εἴ τις μικρῷ τινι καὶ ἀνθρωπίνῳ καθ’ ἡμᾶς παραδείγματι χρώμενος ὡς διὰ εἰκόνος τὴν θείαν ἐξετάζοι πρᾶξιν· ὥσπερ ἄν τις ἀνδριαντοποιὸς ἐπιστήμων ἀνήρ, <pb n="42"
                               facs="https://iiif.archivelab.org/iiif/eusebiuswerke04euse$80/full/full/0/default.jpg"/> ἀνδριάντα πλάσαι βουλόμενος, πρῶτον μὲν τοὺς τύπους αὐτοῦ καὶ χαρακτῆρας ἐν ἑαυτῷ σκοπεῖ, ἔπειτα πλάτος τε καὶ μῆκος ὅσον εὐπρεπὲς ἐννοεῖ, ἀναλογίαν τε τοῦ παντὸς ἐν τῷ καθ’ ἕκαστον ἐξετάζει μέρει. χαλκοῦ τε τὴν πρόσφορον ἑτοιμάσας ὕλην καὶ τὸν ἐσόμενον ἀνδριάντα τῇ ἑαυτοῦ προτυπώσας διανοίᾳ καὶ νοητῶς ὁρᾶν νομίσας συνειδώς τε ἑαυτῷ συνεργεῖν τὸν λόγον. ᾧ λογίζεται καὶ ᾧ πάντα πράττειν εἴωθεν (οὐδὲν γὰρ μὴ λόγῳ γιγνόμενον καλόν). ἀρχόμενος τῆς αἰσθητῆς ταύτης ἐργασίας πρὸς αὐτὸν ὡς πρὸς ἕτερον παρακελεύεται λέγων· ἄγε ποιήσωμεν, ἄγε πλάσωμεν ἀνδριάντα· οὕτως ὁ τῶν ὅλων δεσπότης θεὸς τὸν ἔμψυχον ἐκ γῆς ἀνδριάντα ποιῶν οὐκ ἄλλῳ τινὶ ἀλλὰ τῷ ἑαυτοῦ λόγῳ παρακελεύεται λέγων· »ποιήσωμεν ἄνθρωπον« , οὐ τὸν αὐτὸν τοῖς ἄλλοις τρόπον· λόγῳ γὰρ ἡ πᾶσα ἐγένετο κτίσις. <ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:58"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="39">
                     <p>καὶ τούτοις μεθ’ ἕτερα ἐπιλέγει <quote> νυνὶ δὲ πιστεύω ταῖς θείαις γραφαῖς, ὅτι εἷς θεός. καὶ ὁ τούτου λόγος <surplus>θεὸς</surplus> προῆλθεν μὲν τοῦ πατρός, ἵνα »πάντα δι’ αὐτοὺ« γένηται· μετὰ δὲ τὸν καιρὸν τῆς κρίσεως καὶ τὴν τῶν ἀπάντων διόρθωσιν καὶ τὸν ἀφανισμὸν τῆς ἀντικειμένης ἀπάσης ἐνεργείας, »τότε αὐτὸς ὑποταγήσεται τῷ ὑποτάξαντι αὐτῷ τὰ πάντα« »θεῷ καὶ πατρί« , ἵν’ οὕτως ᾖ ἐν θεῷ ὁ λόγος, ὥσπερ καὶ πρότερον ἦν πρὸ τοῦ τὸν κόσμον εἶναι. οὐδενὸς γὰρ ὄντος πρότερον ἢ θεοῦ μόνου, πάντων δὲ διὰ τοῦ λόγου γίγνεσθαι μελλόντων, προῆλθεν ὁ λόγος δραστικῇ ἐνεργείᾳ, ὁ λόγος οὗτος τοῦ πατρὸς ὤν.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:121"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="40">
                     <p>καὶ πάλιν τὴν αὐτὴν διάνοιαν λευκότερον τίθησι λέγων <quote> πρὸ γὰρ τοῦ τὸν κόσμον εἶναι ἦν ὁ λόγος ἐν τῷ πατρί. ὅτε δὲ ὁ παντοκράτωρ θεὸς πάντα τὰ ἐν οὐρανοῖς καὶ ἐπὶ γῆς προὔθετο ποιῆσαι, ἐνεργείας ἡ τοῦ κόσμου <pb edRef="#V" n="43v"/> γένεσις ἐδεῖτο δραστικῆς· καὶ διὰ τοῦτο, μηδενὸς ὄντος ἑτέρου πλὴν τοῦ θεοῦ (πάντα γὰρ ὁμολογεῖται ὑπ’ αὐτοῦ γεγενῆσθαι), τότε ὁ λόγος προελθὼν ἐγίνετο τοῦ κόσμου ποιητής, ὁ καὶ πρότερον ἔνδον νοητῶς ἑτοιμάζων αὐτόν.<pb edRef="#Montagu" n="42"/>
                           <ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:60"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="41">
                     <p>καὶ αὖθις μετὰ πάντα ἐπιφέρει λέγων <quote> καὶ διὰ τοῦτο οὐχ υἱὸν θεοῦ ἑαυτὸν ὀνομάζει, ἀλλ<supplied>ὰ πανταχοῦ υἱὸν ἀνθρώπου ἑαυτὸν λέγει,</supplied> ἵνα διὰ τῆς τοιαύτης ὁμολο<pb n="43"
                               facs="https://iiif.archivelab.org/iiif/eusebiuswerke04euse$81/full/full/0/default.jpg"
                               break="no"/>γίας θέσει τὸν ἄνθρωπον διὰ τὴν πρὸς αὐτὸν κοινωνίαν υἱὸν θεοῦ γενέσθαι παρασκευάσῃ καὶ μετὰ τὸ τέλος τῆς πράξεως αὖθις, ὡς λόγος, ἑνωθῇ τῷ θεῷ, πληρῶν ἐκεῖνο τὸ ὑπὸ τοῦ ἀποστόλου προειρημένον· » τότε αὐτὸς ὑποταγήσεται τῷ ὑποτάξαντι αὐτῷ τὰ πάντα, ἵνα ᾖ πάντα καὶ ἐν πᾶσιν <supplied>ὁ</supplied> θεός« . ἔσται γὰρ τηνικαῦτα τοῦθ’ ὅπερ πρότερον ἦν.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:41"/>
                        </quote> διὰ τοσούτων <persName key="PTA_P00042">Μάρκελλος</persName> γυμνῇ τῇ κεφαλῇ τὸν υἱὸν τοῦ θεοῦ ἐξωμόσατο. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="42">
                     <p>εἰ γὰρ ἓν καὶ ταὐτὸν ἦν ὁ θεὸς καὶ ὁ ἐν αὐτῷ λόγος, οὐδεὶς δὲ πώποτε αὐτὸς ἑαυτοῦ γένοιτ’ ἂν πατὴρ ὡς οὐδ’ αὐτὸς ἑαυτοῦ υἱὸς <supplied>εἷς</supplied> ὢν καὶ μόνος, εἷς δὲ μόνος ἦν καὶ ὁ αὐτὸς τῷ ἑαυτοῦ λόγῳ ὁ θεός, δῆλον ὡς οὐ πατὴρ ἦν μὴ ὑπάρχοντος αὐτῷ υἱοῦ, οὐδὲ υἱὸς μὴ ὑφεστῶτος αὐτῷ πατρός.</p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="43">
                     <p>ὁποῖα μὲν οὖν περὶ τοῦ μήτε εἶναι μήτε προϋφεστάναι τὸν τοῦ θεοῦ υἱόν, ψιλὸν δὲ λόγον ἔνδον ὑπάρχειν ἐν αὐτῷ τῷ θεῷ, καὶ τοῦτον ποτὲ μὲν ἡσυχάζειν ποτὲ δὲ ἐνεργεῖν δραστικῇ δυνάμει, διεξῆλθεν ὁ ἀνήρ, ἔγνωμεν διὰ τῶν προκειμένων. ταῦτα δὲ αὐτὰ πολλάκις καὶ διαφόρως τῇ ἑαυτοῦ παραθέμενος γραφῇ, πολὺν σωρὸν περιττῶν ῥημάτων συνεφόρησεν τῷ συγγράμματι. ἀλλ’ ἡμεῖς γε τοῖς αὐτοῦ καθ’ ἑαυτοῦ ἐλέγχοις ἐξ ὧν παρέθετο φωνῶν ἀρκεσθέντες, οὐδ’ ἀντιρρήσεως ἀξιώσομεν τὴν τοῦ Ἰουδαϊκοῦ τούτου δόγματος ἀτοπίαν. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="44">
                     <p>ἐντεῦθεν δ’ ἐπὶ τὰ εἰρημένα τῷ αὐτῷ περὶ τῆς σαρκός, ἣν ἐνεργείᾳ μόνῃ φησὶν ἀνειληφέναι τὸν ἐν τῷ θεῷ λόγον. μεταβάντες φέρ’ ἴδωμεν ὅπως τὴν ἐν ταῖς θείαις γραφαῖς περὶ τοῦ μονογενοῦς υἱοῦ τοῦ θεοῦ φερομένην θεολογίαν ἐπὶ τὴν σάρκα μεταφέρει, αὐτὸν μὲν τὸν ἀληθῶς προόντα τοῦ θεοῦ υἱὸν ἀρνούμενος, τὴν δὲ σάρκα θεολογῶν, ἣν μικρὸν ὕστερον ἔρημον ἔσεσθαι τοῦ λόγου ὁ ἀνευλαβὴς ὡρίζετο·</p>
                  </div>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
                  <head>
                     <title>ὅπως ἐφρόνει <persName key="PTA_P00042">Μάρκελλος</persName> περὶ τῆς σαρκὸς ἧς ἀνείληφεν ὁ λόγος</title>
                  </head>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                     <p>
                        <quote> Ὁ μὲν γὰρ λόγος »ἐν ἀρχῇ ἦν« . μηδὲν ἕτερον ὢν ἢ λόγος. ὁ δὲ τῷ λόγῳ ἑνωθεὶς <pb edRef="#Montagu" n="43"/> ἄνθρωπος, οὐκ ὢν πρότερον, γέγονεν ἄνθρωπος, ὡς διδάσκει ἡμᾶς Ἰωάννης λέγων καὶ ὁ λόγος σὰρξ ἐγένετο « . διὰ τοῦτο τοίνυν τοῦ λόγου μνημονεύων φαίνεται μόνου· εἴτε γὰρ Ἰησοῦ εἴτε Χριστοῦ ὀνόματος μνημονεύει ἡ θεία γραφή, τὸν μετὰ <surplus>τὸν</surplus> τῆς ἀνθρωπίνης ὄντα σαρκὸς τοῦ θεοῦ <pb n="44"
                               facs="https://iiif.archivelab.org/iiif/eusebiuswerke04euse$82/full/full/0/default.jpg"/> λόγον ὀνομάζειν φαίνεται. εἰ δέ τις καὶ πρὸ τῆς νέας διαθήκης τὸ τοῦ Χριστοῦ <supplied>ἢ</supplied> Ἰησοῦ ὄνομα ἐπὶ τοῦ λόγου μόνου δεικνύναι δύνασθαι ἐπαγγέλλοιτο, εὑρήσει τοῦτο προφητικῶς εἰρημένον, ὥσπερ καὶ ἀπὸ τούτου δῆλον· »παρέστησαν« γάρ φησιν »οἱ βασιλεῖς τῆς γῆς καὶ οἱ ἄρχοντες συνήχθησαν ἐπὶ τὸ αὐτὸ κατὰ τοῦ κυρίου καὶ κατὰ τοῦ Χριστοῦ αὐτοῦ« .<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:42"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                     <p>καὶ μεθ’ ἕτερα ἐπάγει <quote> εἰκότως οὖν πρὸ τῆς καθόδου <supplied>τοῦτο ἦν</supplied>, ὅπερ πολλάκις ἔφαμεν, λόγος· μετὰ δὲ τὴν κάθοδον καὶ τὴν τῆς σαρκὸς ἀνάληψιν διαφόρων καὶ τῶν ἐπηγοριῶν τετύχηκεν, ἐπειδὴ »ὁ λόγος σὰρξ ἐγένετο« .<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:49"/>
                        </quote> τήρει ὅπως διὰ τούτων <persName key="PTA_P00042">Μάρκελλος</persName> τὸ Ἰησοῦ καὶ Χριστοῦ ὄνομα καὶ τὰς λοιπὰς <pb edRef="#V" n="44r"/> προσηγορίας οὐ βούλεται κεῖσθαι ἐπὶ τοῦ λόγου, ἀλλ’ ἐπὶ τῆς σαρκὸς ἧς ἀνείληφεν. ἀναγκαία δὲ ἡ ἐπιτήρησις, ἵν’ ὅταν αὐτὸς πάλιν ἀποβάλῃ τὴν σάρκα ἐλέγχοιτο εἰς αὐτὸν ἀσεβῶν τὸν Χριστὸν τοῦ θεοῦ. μετὰ δὴ τὰ προλεχθέντα ἑξῆς προϊὼν <surplus>τὰ</surplus> περὶ τοῦ σώματος τοῦ σωτῆρος τοιαῦτα γράφει </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="3">
                     <p>
                        <quote> καὶ μὴ τοῦτο ἀπίθανον εἶναι νομιζέτω Ἀστέριος, εἰ νεώτερον ὂν αὐτοῦ
            <supplied>τὸ</supplied> σῶμα τοσαύτης τυχεῖν ἀρχαιότητος ἐδυνήθη· ἀλλ’ ἐννοείτω, ὅτι <supplied>εἰ</supplied> καὶ μάλιστα τὴν
            ἀνθρωπίνην σάρκα νεωτέραν εἶναι συμβαίνει, ὅμως ὁ ταύτην ἀναλαβεῖν δι’ ἁγνῆς ἀξιώσας παρθένου λόγος, ταύτῃ
            τὸ ἑαυτοῦ ἑνώσας, οὐ μόνον πρωτότοκον πάσης κτίσεως« τὸν ἐν ἑαυτῷ ἄνθρωπον κτισθέντα ἀπειργάσατο, ἀλλὰ καὶ
            ἀρχὴν ἁπάντων αὐτὸν εἶναι βούλεται, οὐ τῶν ἐπὶ γῆς μόνον, ἀλλὰ καὶ τῶν ἐν οὐρανοῖς.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:8"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="4">
                     <p>τοσαῦτα εἰπὼν μεθ’ ἕτερα τὰς ἀποστολικὰς φωνάς, δι’ ὧν τὸν υἱὸν τοῦ θεοῦ θεολογεῖ φάσκων »ὅς ἐστιν εἰκὼν τοῦ θεοῦ τοῦ ἀοράτου, πρωτότοκος πάσης κτίσεως· ὅτι ἐν αὐτῷ ἐκτίσθη τὰ πάντα τὰ ἐν τοῖς οὐρανοῖς καὶ τὰ ἐπὶ τῆς γῆς, εἴτε θρόνοι εἴτε κυριότητες εἴτε ἀρχαὶ εἴτε ἐξουσίαι, τὰ πάντα δι’ αὐτοῦ καὶ εἰς αὐτὸν ἔκτισται· καὶ αὐτός ἐστιν πρὸ πάντων καὶ τὰ πάντα εἰς αὐτὸν συνέστηκεν« , ἐπὶ τὴν σάρκα ἀναφέρει, οὐκ ἐρυθριῶν τὰς τοιαύτας τοῦ ἀποστόλου φωνὰς ἐκλαμβάνειν ἐπὶ τὴν σάρκα. περὶ ἧς προϊὼν αὐτὸς <persName key="PTA_P00042">Μάρκελλος</persName> ταῦτα γράφει <pb n="45"
                            facs="https://iiif.archivelab.org/iiif/eusebiuswerke04euse$83/full/full/0/default.jpg"/>
                        <quote> εἰ οὖν (ὁ σωτὴρ) ὁμολογεῖ τὴν σάρκα μηδὲν ὠφελεῖν. πῶς ἐγχωρεῖ <pb edRef="#Montagu" n="44"/> τὴν ἐκ γῆς τε οὖσαν καὶ μηδὲν ὠφελοῦσαν ἐν τοῖς μέλλουσιν αἰῶσιν <supplied>ὡς</supplied> αὐτῷ λυσιτελοῦσαν συνεῖναι τῷ λόγω;<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:117"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="5">
                     <p>καὶ αὖθις περὶ τῆς αὐτῆς σαρκὸς ἐπιλέγει <quote> πῶς ἔτι τὴν τοῦ δούλου μορφήν. ἣν ἀνείληφεν ὁ λόγος, μορφὴν οὖσαν δούλου. συνεῖναι τῷ λόγῳ <surplus>διὸ</surplus> δυνατὸν γένοιτ’ ἄν;<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:117"/>
                        </quote> ἀλλ’ ὁ τοιαῦτα περὶ τῆς σαρκὸς εἰπὼν νῦν »εἰκόνα τοῦ θεοὺ« αὐτὴν λέγει, καὶ »πρωτότοκον πάσης κτίσεως« . αὐτήν τε οὖσαν πρὸ πάντων »καὶ πάντα τὰ ἐν τοῖς οὐρανοῖς καὶ τὰ ἐπὶ τῆς γῆς, θρόνους, κυριότητας, ἀρχάς, ἐξουσίας, ἐν αὐτῇ ἐκτίσθαι« . </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="6">
                     <p>γράφει δὲ οὕτως <quote> οὐκοῦν εἰ »πρωτότοκος« μέν ἐστιν »ἁπάσης κτίσεως« αὐτός, »ἐν αὐτῷ« δὲ ἐκτίσθη τὰ πάντα« , προσήκει εἰδέναι ἡμᾶς, ὅτι περὶ τῆς κατὰ σάρκα οἰκονομίας αὐτοῦ ὁ ἀπόστολος νυνὶ μέμνηται.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:4"/>
                        </quote> καὶ ἐπιβεβαιοῖ τὸν λόγον ἐπιφέρων ἑξῆς <quote> »πρωτότοκος« οὖν »ἁπάσης κτίσεως« διὰ τὴν κατὰ σάρκα γένεσιν ὠνομάσθη, οὐ διὰ τὴν πρώτην, ὡς αὐτοὶ οἴονται, κτίσιν.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:5"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="7">
                     <p>καὶ ἐπιλέγει <quote> οὐ τοίνυν οὗτος ὁ ἁγιώτατος λόγος πρὸ τῆς ἐνανθρωπήσεως »πρωτότοκος ἁπάσης κτίσεως« ὠνόμαστο (πῶς γὰρ δυνατὸν τὸν ἀεὶ ὄντα πρωτότοκον εἶναί τινος;), ἀλλὰ τὸν πρῶτον »καινὸν ἄνθρωπον« , εἰς ὃν »τὰ πάντα ἀνακεφαλαιώσασθαι« ἐβουλήθη ὁ θεός, τοῦτον αἱ θεῖαι γραφαὶ »πρωτότοκον πάσης« ὀνομάζουσιν κτίσεως« .<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:6"/>
                        </quote> καὶ αὖθις ἐπιφέρει <quote> ἀκούεις ὅπως οὐ μόνον ταῦτα, ἀλλὰ καὶ τὰ προϋπάρχοντα »ἔν τε οὐρανοῖς καὶ ἐπὶ τῆς γῆς ἐν αὐτῷ« κατὰ τὴν καινὴν κτίσιν »ἐκτίσθαι« συμβαίνει.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:7"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="8">
                     <p>ταῦτα μὲν οὖν δι’ ὧν πρωτότοκον πάσης κτίσεως διὰ τὴν σάρκα αὐτὸν ὠνομάσθαι εἴρηκεν· θέα δὲ ὅπως καὶ τὸ »κύριος ἔκτισέν με ἀρχὴν ὁδῶν αὐτοῦ εἰς ἔργα αὐτοῦ« πάλιν ἐπὶ τὴν σάρκα ἀναφέρει, μὴ προσέχων τῇ θείᾳ γραφῇ ἐκ προσώπου τῆς σοφίας ἐν ταῖς Παροιμίαις τοῦτον λεγούσῃ τὸν τρόπον <pb edRef="#V" n="44v"/> »ἐγὼ ἡ σοφία κατεσκήνωσα βουλήν, καὶ γνῶσιν καὶ ἔννοιαν ἐγὼ ἐπεκαλεσάμην· δι’ ἐμοῦ βασιλεῖς βασιλεύουσιν, καὶ οἱ δυνάσται <pb n="46"
                            facs="https://iiif.archivelab.org/iiif/eusebiuswerke04euse$84/full/full/0/default.jpg"/> γράφουσιν δικαιοσύνην«.</p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="9">
                     <p>οἷς ἑξῆς ἐπιλέγει ἡ αὐτὴ σοφία »ἐν ὁδοῖς δικαιοσύνης περιπατῶ, καὶ ἀναμέσον τρίβων δικαιώματος ἀναστρέφομαι, ἵνα μερίσω τοῖς ἐμὲ ἀγαπῶσιν ὕπαρξιν, καὶ τοὺς θησαυροὺς αὐτῶν ἐμπλήσω ἀγαθῶν. ἐὰν ἀναγγείλω ὑμῖν τὰ καθ’ ἡμέραν γιγνόμενα, μνημονεύσω τὰ ἐξ αἰῶνος ἀριθμῆσαι.</p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="10">
                     <p>κύριος ἔκτισέν με ἀρχὴν ὁδῶν αὐτοῦ εἰς ἔργα αὐτοῦ, πρὸ τοῦ αἰῶνος ἐθεμελίωσέν με· ἐν ἀρχῇ πρὸ τοῦ τὴν γῆν ποιήσαι« καὶ τὰ τούτοις ἑξῆς. οἷς μὴ βουληθεὶς τὴν <pb edRef="#Montagu" n="45"/> διάνοιαν ἐπιστῆσαι <persName key="PTA_P00042">Μάρκελλος</persName>, ἑνὸς δὲ μόνου γενόμενος σκοποῦ, τοῦ μὴ ὁμολογῆσαι τὸν υἱὸν τοῦ θεοῦ, τὴν προκειμένην θεολογίαν ἐπὶ τὴν σάρκα ἀναφέρει, καὶ τὴν εὐθεῖαν παρεκτραπεὶς ὁδὸν ἀνοδίαν ἑαυτῷ ἐπενόησεν, γράφων κατὰ λέξιν οὕτως </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="11">
                     <p>
                        <quote> τὸ τοίνυν κεφάλαιον τουτὶ τῆς Παροιμίας οὐ τὴν ἀρχὴν τῆς θεότητος, ὥσπερ αὐτοὶ νομίζουσιν, τοῦ σωτῆρος ἡμῶν παραστῆσαι βουλόμενον »κύριος ἔκτισέν με« ἔφη, ἀλλὰ τὴν δευτέραν κατὰ σάρκα οἰκονομίαν· διὸ καὶ κτίσεως μέμνηται προσφόρως τῆς ἀνθρωπίνης σαρκός.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:9"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="12">
                     <p>καὶ ἑξῆς ἐπιλέγει <quote> οὐκοῦν ἡ κτίσις τῇ κατὰ ἄνθρωπον αὐτοῦ διαφέρει πραγματείᾳ. διό φησιν »κύριος ἔκτισέν με ἀρχὴν ὁδῶν αὐτοῦ εἰς ἔργα αὐτοῦ«, ἔκτισέν με δηλονότι διὰ τῆς παρθένου Μαρίας δι’ ἧς ὁ θεὸς ἑνῶσαι τὴν ἀνθρωπίνην σάρκα τῷ ἑαυτοῦ λόγῳ προείλετο.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:10"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="13">
                     <p>καὶ μεθ’ ἕτερα προστίθησιν λέγων <quote> τούτου τοίνυν οὕτως ἔχοντος, ἀκόλουθόν ἐστιν σκοπεῖν τῇ διανοίᾳ τὸ παροιμιωδῶς εἰρημένον τουτὶ κεφάλαιον »κύριος ἔκτισέν με ἀρχὴν ὁδῶν αὐτοῦ εἰς ἔργα αὐτοὺ«. ἔκτισεν γὰρ ἀληθῶς τὸ μὴ ὂν πεποιηκὼς ὁ δεσπότης ἡμῶν θεός· οὐκ οὖσαν <supplied>γὰρ</supplied> τὴν σάρκα, ἣν ἀνείληφεν ὁ λόγος <supplied>ἀλλὰ μὴ οὖσαν ἔκτισεν</supplied>.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:11"/>
                        </quote> καὶ ἐπιφέρει αὖθις λέγων <quote> οὐκοῦν τοῦτ’ ἐστιν τὸ »κύριος ἔκτισέν με ἀρχὴν ὁδῶν αὐτοῦ εἰς ἔργα αὐτοῦ«.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:126"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="14">
                     <p> ἐπάγει δέ <quote> »πρὸ τοῦ αἰῶνος ἐθεμελίωσέν με«, θεμέλιον μὲν τοῦτον ὀνομάζων, τὴν κατὰ σάρκα αὐτοῦ προορισθεῖσαν οἰκονομίαν. ὡς καὶ ὁ ἀπόστολος λέγει »θεμέλιον γὰρ ἄλλον οὐδεὶς δύναται θεῖναι παρὰ τὸν κείμενον, ὅς ἐστιν Ἰησοῦς Χριστός«. ἑνὸς δὲ αἰῶνος ἐνταῦθα μέμνηται, ἀφ’ οὗ τὰ κατὰ τὸν Χριστὸν τεθεμελιῶσθαι ἔφη.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:17"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <pb n="47"
                      facs="https://iiif.archivelab.org/iiif/eusebiuswerke04euse$85/full/full/0/default.jpg"/>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="15">
                     <p>καὶ πάλιν τὴν αὐτὴν βεβαιοῖ λέξιν φάσκων <quote> εἰκότως ὁ προφήτης ἔφη »πρὸ τοῦ αἰῶνος ἐθεμελίωσέν με«, δηλονότι τὸ κατὰ σάρκα, διὰ τὴν πρὸς τὸν ἀληθῶς υἱὸν αὐτοῦ τὸν λόγον κοινωνίαν.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:20"/>
                        </quote> καὶ ἐπιλέγει ἑξῆς <quote> εἶτα »ἐν ἀρχῇ« φησὶν »πρὸ τοῦ τὴν γῆν ποιῆσαι«. γῆν ποίαν ταύτην ⟨ἢ⟩ δηλονότι τὴν ἡμετέραν σάρκα, τὴν μετὰ τὴν παρακοὴν γῆν αὖθις γενομένην; »γῆ« γὰρ »εἶ« φησὶν »καὶ εἰς γῆν ἀπελεύσῃ«. ἔδει γὰρ ταύτην ἰάσεως τυχεῖν, τινὰ τρόπον κοινωνή<supplied>σα</supplied>σαν τῷ ἁγίῳ λόγῳ.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:21"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="16">
                     <p>θέα δὲ πῶς ἐν τούτοις ὁ <persName key="PTA_P00042">Μάρκελλος</persName> ἑαυτῷ περιπίπτει. φήσας γοῦν ἐν ἑτέρῳ <surplus>περιπίπτει</surplus> ⟨τὴν σάρκα⟩ εἶναι τὴν »ἀρχὴν ὁδῶν« τοῦ θεοῦ κτισθεῖσαν καὶ πάλιν »θεμέλιον« τὴν αὐτὴν εἶναι εἰπών, ἐπάγει τὸ »πρὸ τοῦ τὴν γῆν ποιήσαι«. εἶθ’ ἑρμηνεύει τὴν γῆν πάλιν τὴν σάρκα εἶναι, οὐχ ὁρῶν ὡς οὐδεμίαν ἔχει ἀκολουθίαν <pb edRef="#Montagu" n="46"/> πρὸ τῆς σαρκὸς τὴν σάρκα ἐκτίσθαι λέγειν καὶ μετὰ τὴν κτίσιν τῆς σαρκὸς πάλιν τὴν σάρκα ὀνομάζειν. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="17">
                     <p>ὁ δὲ ἔτι πρὸς τούτοις ἐπιφέρει ἑξῆς λέγων <quote> εἶτα »πρὸ τοῦ τὰς ἀβύσσους ποιῆσαι« φησίν· ἐνταῦθα τὰς ἀβύσσους παροιμιωδῶς ὁ προφήτης τὰς τῶν ἁγίων καρδίας εἶναι λέγει τὰς ἐν τῷ ἑαυτῶν βάθει τὴν τοῦ πνεύματος ἐχούσας δωρεάν.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:22"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="18">
                     <p>καὶ ἐν τούτοις δὲ πρόσχες, ὅπως εἰς τὴν σάρκα ἐκλαβὼν εἰρῆσθαι τὸ »κύριος ἔκτισέν με«, ἔπειτα στενοχωρούμενος <pb edRef="#V" n="45r"/> ὑπὸ τῆς γραφῆς λεγούσης »πρὸ τοῦ τὰς ἀβύσσους ποιῆσαι«, τὰς μὲν ἀβύσσους ἑρμηνεύει τὰς τῶν ἁγίων καρδίας λέγων αὐτὰς εἶναι, οὐ συνορᾷ δὲ ὅτι αἱ τῶν ἁγίων καρδίαι, τοῦ Ἀβραὰμ δηλαδὴ καὶ τοῦ Ἰσαὰκ καὶ τοῦ Ἰακὼβ Μωσέως τε καὶ Ἡλίου καὶ Μελχισεδὲκ καὶ τῶν λοιπῶν προφητῶν, πρὸ τῆς σαρκὸς γεγόνασιν τοῦ σωτῆρος.</p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="19">
                     <p>πῶς οὖν δυνατὸν ἐπὶ τὴν σάρκα ἀναφέρειν ⟨τὸ⟩ »πρὸ τοῦ τὰς ἀβύσσους ποιῆσαι«; καὶ μεθ’ ἕτερα δὲ αὖθις ἐπάγει λέγων <quote> τί τοίνυν ἐστὶν ⟨καὶ τουτὶ⟩ τὸ κεφάλαιον »πρὸ τοῦ προελθεῖν τὰς πηγὰς ⟨τῶν ὑδάτων«; τοὺς ἱεροὺς ἀποστόλους εἶναί <pb n="48"
                               facs="https://iiif.archivelab.org/iiif/eusebiuswerke04euse$86/full/full/0/default.jpg"/> φησιν⟩. τοῦτο δὲ ἡμῖν τὸ μυστήριον παρίστησιν ἡ τῆς Ἐξόδου γραφὴ τοὺς τῶν ἀποστόλων τύπους πάλαι προαγορεύουσα, δώδεκα γὰρ ὄντων τὸν ἀριθμὸν τῶν ἀποστόλων δώδεκα πηγῶν μέμνηται.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:23"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="20">
                     <p>καὶ αὖθις ἐπάγει τὸ αὐτὸ γράφων οὕτως <quote> εἰκότως οὖν περὶ τῆς κατὰ σάρκα γενέσεως ὁ
            δεσπότης διὰ τοῦ προφήτου Σολομῶνος λέγοντος »πρὸ τοῦ προελθεῖν τὰς πηγὰς τῶν ὑδάτων« ἔφη.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:24"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="21">
                     <p>21 ἔπειτα ἑξῆς ἕτερά τινα διελθὼν ἐπιφέρει <quote> οὐκοῦν ἐπειδήπερ περὶ τῶν προαγόντων εἰρήκαμεν, ἀκόλουθόν ἐστιν καὶ τὸ λεῖπον ἀναπληρῶσαι. λείπει δὲ τὸ κατὰ τὰ ὅρη καὶ τοὺς βουνούς. »πρὸ« γὰρ »τοῦ ὄρη ἑδρασθῆναι« φησὶν »πρὸ δὲ πάντων τῶν βουνῶν γεννᾷ μέ«. ὄρη καὶ βουνοὺς τοὺς ἀποστόλους καὶ τοὺς τῶν ἀποστόλων διαδόχους λέγει, ἵνα παρὰ τοὺς ἄλλους ἀνθρώπους τὴν κατ’ αὐτῶν δικαίαν πολιτείαν παροιμιωδῶς σημήνῃ.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:27"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="22">
                     <p>τοιαύτας τινὰς ἑρμηνείας ἐκθέμενος αὖθις ἐπὶ τὰς ἀποστολικὰς μεταβαίνει φωνάς, τἀναντία τῷ ἀποστόλῳ φθεγγόμενος. ὁ μὲν γὰρ τὸν προόντα υἱὸν τοῦ θεοῦ καὶ »πρωτότοκον πάσης κτίσεως« αὐτὸν εἶναι ἐδίδασκεν, »τὰ πάντα δι’ αὐτοῦ, καὶ ἐν αὐτῷ« ἐκτίσθαι, αὐτόν τε εἶναι »πρὸ πάντων« μεγάλῃ βοῇ μαρτυρόμενος· ὁ δὲ ἐπὶ τὴν σάρκα καὶ ταύτην καταβάλλει τὴν θεολογίαν, μικρὸν ὕστερον καὶ ταύτην ἀρνούμενος.</p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="23">
                     <p>λέγει δὲ οὕτως <quote>διὰ τοῦτο εἰκότως ἐπιφέρει »ὅς ἐστιν εἰκὼν τοῦ θεοῦ τοῦ ἀοράτου«. πότε γενόμενος εἰκὼν ἢ ὁπηνίκα τὸ »κατ’ εἰκόνα καὶ καθ’ ὁμοίωσιν« ἀνείληφεν πλάσμα; <pb edRef="#Montagu" n="47"/> πρότερον γάρ, ὥσπερ πολλάκις ἔφην, οὐδὲν ἕτερον ἦν ἢ λόγος. <ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:91"/>
                        </quote> καὶ ἐπιμένει τὸ αὐτὸ γυμνότερον διασαφῶν, δι’ ὧν φησίν <quote> οὐκοῦν πρόδηλον, ὅτι πρὸ τῆς τοῦ ἡμετέρου σώματος ἀναλήψεως ὁ λόγος καθ’ ἑαυτὸν οὐκ ἦν εἰκὼν τοῦ ἀοράτου θεοῦ· τὴν γὰρ εἰκόνα ὁρᾶσθαι προσήκει, ἵνα διὰ τῆς εἰκόνος τὸ τέως μὴ ὁρώμενον ὁρᾶσθαι δύνηται.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:92"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="24">
                     <p>καὶ πάλιν προστίθησιν λέγων <quote> πῶς οὖν εἰκόνα τοῦ ἀοράτου θεοῦ τὸν τοῦ θεοῦ λόγον Ἀστέριος εἶναι γέγραφεν· αἱ γὰρ εἰκόνες τούτων ὧν εἰσιν <pb n="49"
                               facs="https://iiif.archivelab.org/iiif/eusebiuswerke04euse$87/full/full/0/default.jpg"/> εἰκόνες καὶ ἀπόντων δεικτικαί εἰσιν, ὥστε καὶ τὸν ἀπόντα δι’ αὐτῶν φαίνεσθαι δοκεῖν. εἰ δὲ τοῦ θεοῦ ἀοράτου ὄντος ἀόρατον εἶναι καὶ τὸν λόγον συμβαίνει, πῶς εἰκὼν τοῦ ἀοράτου θεοῦ καθ’ ἑαυτὸν ὁ λόγος εἶναι δύναται, καὶ αὐτὸς ἀόρατος ὤν; ἀδύνατον γὰρ τὸ μὴ ὁρατὸν διὰ τοῦ ἀοράτου φανῆναί ποτε.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:93"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="25">
                     <p>καὶ ἐν τούτοις δὲ ὁ <persName key="PTA_P00042">Μάρκελλος</persName> οὐ συνορᾷ, ὅτι εἰ τὴν σάρκα δοίημεν εἶναι τὴν εἰκόνα τοῦ θεοῦ, ὥρα καὶ πάντων ἀνθρώπων τὰς σάρκας καὶ τὰ τῶν σωμάτων πρόσωπα εἰκόνας εἶναι λέγειν τοῦ θεοῦ, ὥστε κατ’ αὐτὸν μηδὲν ἐξαίρετον ἐσχηκέναι τὸν σωτῆρα. ὁ δ’ ὥσπερ ἐπιλαθόμενος ὧν μετὰ ταῦτα περὶ τῆς σαρκὸς συνέγραψεν (»δούλου μορφὴν« αὐτὴν εἰπὼν ἐξ ἀποστολικῆς παραθέσεως καὶ διὰ τοῦτο μὴ δύνασθαι συνεῖναι τῷ λόγῳ διὰ τὸ »δούλου μορφὴν« εἶναι, </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="26">
                     <p>ἀλλὰ καὶ γυμνῇ τῇ κεφαλῇ φήσας <quote> πῶς ἐγχωρεῖ τὴν ἐκ γῆς τε οὖσαν καὶ μηδὲν ὠφελοῦσαν ἐν τοῖς μέλλουσιν αἰῶσιν συνεῖναι τῷ λόγῳ;),<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:117"/>
                        </quote> εἶναι εἰκόνα τοῦ ἀοράτου θεοῦ τὴν σάρκα ἐπὶ τοῦ παρόντος <surplus>εἶναι</surplus> διισχυρίζεται, διαβεβαιούμενος ἀποφαντικῶς <quote> ὅτι πρὸ τῆς τοῦ ἡμετέρου σώματος ἀναλήψεως οὐκ ἦν εἰκὼν τοῦ ἀοράτου θεοῦ ὁ λόγος <pb edRef="#V" n="45v"/> αὐτοῦ.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:92"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="27">
                     <p>20 καὶ αὖθις μετὰ τὰ ἐκτεθέντα ἐπιφέρει λέγων <quote xml:id="qf94-1" next="#qf94-2">διὸ πανταχόθεν δῆλον εἰκόνα τοῦ ἀοράτου θεοῦ ὑπὸ τοῦ ἱεροῦ εἰρῆσθαι ἀποστόλου τὴν προσγενομένην τῷ λόγῳ σάρκα, ἵνα διὰ τοῦ ὁρατοῦ καὶ τὸ ἀόρατον φαίνηται. »εἰκὼν« δὲ »ἐστὶν« φησὶν ὁ ἀπόστολος »τοῦ ἀοράτου θεοῦ«. νῦν δηλονότι, ὁπηνίκα τὴν κατ’ εἰκόνα τοῦ θεοῦ γενομένην ἀνείληφεν σάρκα, εἰκὼν ἀληθὴς τοῦ ἀοράτου θεοῦ γέγονεν.</quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="28">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf94-2" prev="#qf94-1">εἰ γὰρ διὰ τῆς εἰκόνος ταύτης τὸν τοῦ θεοῦ λόγον ἠξιώθημεν γνῶναι, πιστεύειν ὀφείλομεν αὐτῷ τῷ λόγῳ διὰ τῆς εἰκόνος λέγοντι ἐγὼ καὶ ὁ πατὴρ ἕν ἐσμεν«. οὕτε γὰρ τὸν λόγον οὕτε τὸν πατέρα τοῦ λόγου χωρὶς τῆς εἰκόνος ταύτης γνῶναί τινα δυνατόν.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:94"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="29">
                     <p>καὶ πάλιν ἐπιφέρει <quote> οὕτω γοῦν καὶ ὁ ἀπόστολός <pb edRef="#Montagu" n="48"/> φησιν, ὥσπερ μικρῷ πρόσθεν ἔφαμεν »ἐκένωσεν ἑαυτὸν μορφὴν δούλου λαβών«, διὰ τῆς μορφῆς τοῦ δούλου τὴν ἀνθρωπίνην ἡμῖν σημαίνων σάρκα, ἣν ὁ δεσπότης <pb n="50"
                               facs="https://iiif.archivelab.org/iiif/eusebiuswerke04euse$88/full/full/0/default.jpg"/> ἡμῶν θεὸς τῇ ἑαυτοῦ διαπλάττων σοφίᾳ »ποιήσωμεν ἄνθρωπον« ἔφη »κατ’ εἰκόνα ἡμετέραν καὶ ὁμοίωσιν«, καλῶς τὴν ἀνθρωπίνην σάρκα ὀνομάζων εἰκόνα. ἥδει γὰρ ἀκριβῶς ὅτι εἰκὼν ἔσται μικρὸν ὕστερον τοῦ ἑαυτοῦ λόγου.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:95"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="30">
                     <p>μετὰ ταῦτα πειρᾶται κατασκευάζειν ὅτι καὶ τὸ »ἐκ γαστρὸς πρὸ ἑωσφόρου ἐγέννησά σε« περὶ τῆς σαρκὸς ἐλέγετο, γράφει δὲ οὕτως <quote xml:id="qf31-1" next="#qf31-2">διὰ τοῦτο τοίνυν τοῦ τὴν ἡμέραν δηλοῦντος ἀστέρος ἑωσφόρου ὑπὸ τοῦ προφήτου Δαυὶδ εἰκότως ὀνομασθέντος, οὐκέτι ζητεῖσθαι δίκαιον τὸν ἑωσφόρον, τίς δήποτε ὢν οὗτος τυγχάνει· οὗτος γὰρ ἦν ὁ τηνικαῦτα φανεὶς ἀστήρ, ὁ φέρων τε καὶ δηλῶν τὴν ἡμέραν τοῖς μάγοις.</quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="31">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf31-2" prev="#qf31-1">πρόδηλον οὖν τὸ »πρὸ ἑωσφόρου ἐγέννησά σε« ὑπὸ τοῦ παντοκράτορος εἰρῆσθαι δεσπότου περὶ τοῦ διὰ τῆς παρθένου γεννηθέντος σὺν τῇ ἀνθρωπίνῃ σαρκὶ λόγου, σαφῶς καὶ τοῦτο τοῦ εὐαγγελίου σημαίνοντος, πρότερον μὲν τὸν δεσπότην ἡμῶν διὰ τῆς παρθένου τετέχθαι, ὕστερον δὲ τὸν ἀστέρα φανῆναι τὸν τὴν ἡμέραν δεικνύντα.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:31"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="32">
                     <p>ἐπὶ τούτοις προϊὼν αὖθις ἐπιλέγει <quote> εἴληφεν γὰρ ὁ ἄνθρωπος οὐ μόνον τὴν ἐπὶ γῆς τῶν πραγμάτων ἐξουσίαν, ἀλλὰ καὶ τῶν ἐν οὐρανοῖς, εἰκότως· εἰ γὰρ ὅτε καὶ »ἄνθρωπος« ἐγένετο καὶ »μεσίτης θεοῦ καὶ ἀνθρώπων« τότε εἰς αὐτὸν ἐκτίσθη τὰ πάντα«, ὡς ἔφη ὁ ἀπόστολος, »τά τε ἐν οὐρανοῖς καὶ τὰ ἐπὶ γῆς«, ἀκόλουθόν ἐστιν ἀκριβῶς γινώσκειν ὅτι ἐξουσία οὐ μόνον τῶν ἐπὶ γῆς αὐτῷ, ἀλλὰ καὶ τῶν ἐν οὐρανοῖς δέδοται.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:105"/>
                        </quote> καὶ αὖθις μεθ’ ἕτερα ἐπάγει <quote> εἰ γὰρ περί τινος δόξης δοθείσης αὐτῷ παρὰ τοῦ πατρὸς τὸ ἱερὸν εὐαγγέλιον λέγει, ταύτην ὁ ἄνθρωπος διὰ τοῦ λόγου εἰληφὼς φαίνεται. »μεσίτης« γὰρ γενόμενος κατὰ τὸν ἱερὸν ἀπόστολον »θεοῦ τε καὶ ἀνθρώπων« τῇ δοθείσῃ αὐτῷ παρὰ τοῦ πατρὸς δόξῃ τοὺς θεοσεβεῖς ἐδόξασεν ἀνθρώπους.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:106"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="33">
                     <p>καὶ πάλιν προστίθησιν ταῦτα <quote> καὶ ἠξίωσεν τὸν πεσόντα διὰ τῆς παρακοῆς ἄνθρωπον τῷ ἑαυτοῦ διὰ τῆς παρθένου συναφθῆναι λόγῳ. ποία γὰρ ἐν ἀνθρώποις ἑτέρα μείζων δόξα γένοιτ’ ἂν τῆς δόξης ταύτης; εἰπὼν δὲ ὅτι »ἐδόξασά σε«, ἐπιφέρει λέγων »καὶ πάλιν δοξάσω«, ἵνα δι’ ὑπερβολὴν φιλανθρωπίας ἐν τῇ μετὰ τὴν ἀνάστασιν τῆς σαρκὸς <pb n="51"
                               facs="https://iiif.archivelab.org/iiif/eusebiuswerke04euse$89/full/full/0/default.jpg"/> δευτέρᾳ δόξῃ τὸν πρότερον θνητὸν ἄνθρωπον ἀθάνατον ἀπεργάσηται καὶ τοσαύτῃ αὐτὸν δοξάσῃ δόξῃ, <pb edRef="#Montagu" n="49"/> ὥστε μὴ μόνον αὐτὸν τῆς προτέρας ἀπαλλαγῆναι δουλείας, ἀλλὰ καὶ τῆς ὑπὲρ ἄνθρωπον ἀξιωθῆναι δόξης.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:107"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="34">
                     <p>καὶ αὖθις ἐπιλέγει <quote> ἵνα, ὡς ἔφην, ὑπὸ τοῦ διαβόλου ἀπατηθέντα πρότερον τὸν ἄνθρωπον αὐτὸν αὖθις νικῆσαι τὸν διάβολον παρασκευάσῃ. διὰ τοῦτο ἀνείληφεν τὸν ἄνθρωπον, ἵνα ἀκολούθως τοῦτον ἀπαρχὴν τῆς ἐξουσίας παραλαβεῖν παρασκευάσῃ.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:108"/>
                        </quote> καὶ προστίθησιν ἔτι λέγων <quote>οὗτος γάρ ἐστιν ὁ ἀγαπητός, ὁ τῷ λόγῳ <pb edRef="#V" n="46r"/> ἑνωθεὶς ἄνθρωπος, περὶ οὗ ὁ εὐαγγελιστὴς ἔφη »οὗτός ἐστιν ὁ υἱός μου ὁ ἀγαπητός, ἐν ᾧ εὐδόκησα«.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:109"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="35">
                     <p>καὶ αὖθις ἐπιφέρει <quote> ὅτι ὁ λόγος τοῦ ἀοράτου θεοῦ διὰ παρθένου τεχθήσεσθαι ἔμελλεν καὶ τὴν ἀνθρωπίνην ἀναλήψεσθαι σάρκα, καὶ ἵνα δι’ αὐτῆς τὸν πρότερον κατισχύσαντα τοῦ ἀνθρώπου διάβολον καταγωνισάμενος μὴ μόνον ἄφθαρτον αὐτὸν καὶ ἀθάνατον γενέσθαι παρασκευάσῃ, ἀλλὰ καὶ σύνθρονον ἐν οὐρανοῖς τῷ θεῷ.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:110"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="36">
                     <p>ταῦτα δὲ πάντα ἀναγκαῖον κατέχειν ἐν μνήμῃ διὰ τὰ μέλλοντα ὑπ’ αὐτοῦ <persName key="PTA_P00042">Μαρκέλλου</persName> κατὰ τῆς σαρκός, ἧς ἀνείληφεν ὁ τοῦ θεοῦ λόγος, προφέρεσθαι. ὡς γὰρ ἀμνημονήσας τούτων ἀπάντων, ὧν ἐξέθετο, τέλος οὐκ αἴσιον οὐδ’ εὐσεβὲς ἐπάγει τῷ σωτηρίῳ σώματι. πρὸς τούτοις ἅπασιν, ὥσπερ τῶν προτέρων αὐτῷ κατωρθωμένων, πειρᾶται δεικνύναι καὶ τὸ »ὁ κύριος ἐβασίλευσεν, ἀγαλλιάσθω ἡ γῆ« εἰς τὴν σάρκα ἀναφέρεσθαι.</p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="37">
                     <p>λέγει δὲ οὕτως <quote> ὁ γοῦν καταβὰς καὶ τὴν σάρκα διὰ τῆς παρθένου προσλαβὼν κατεστάθη βασιλεὺς ἐπὶ τὴν ἐκκλησίαν, δηλονότι ἵνα διὰ τοῦ λόγου ὁ τῆς βασιλείας τῶν οὐρανῶν πρότερον ἐκπεπτωκὼς ἄνθρωπος βασιλείας τυχεῖν δυνηθῇ. τοῦτον οὖν τὸν ἄνθρωπον τὸν πρότερον διὰ τὴν παρακοὴν τῆς βασιλείας ἐκπεπτωκότα κύριον καὶ θεὸν γενέσθαι βουλόμενος ὁ θεὸς ταύτην τὴν οἰκονομίαν εἰργάσατο. ὁ οὖν ἁγιώτατος προφήτης Δαυὶδ προφητικῶς λέγει ὁ κύριος ἐβασίλευσεν, ἀγαλλιάσθω ἡ γῆ« .<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:111"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="38">
                     <p>καὶ μεθ’ ἕτερα ἐπιφέρει <quote> δι’ ἣν αἰτίαν, ὥσπερ ἀρχὴν βασιλείας ἀπό τινος λαβόντος χρόνου τοῦ δεσπότου ἡμῶν Χριστοῦ, ἡ προφητεία φησὶν ἐγὼ δὲ κατεστάθην βασιλεὺς ὑπ’ αὐτοῦ« .<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:112"/>
                        </quote>
                        <pb n="52"
                            facs="https://iiif.archivelab.org/iiif/eusebiuswerke04euse$90/full/full/0/default.jpg"/> καὶ πάλιν ἐπιφέρει <quote> διὰ τοῦτο γὰρ καὶ βασιλεύσει <surplus>ἵνα</surplus> ἐν τῇ ἀνθρωπίνῃ σαρκὶ γενόμενος, βασιλεύς τε καταστὰς διὰ τοῦ λόγου ὁ ἀπατηθεὶς πρότερον ἄνθρωπος »πᾶσαν ἀρχὴν« τοῦ διαβόλου »καὶ δύναμιν καὶ ἐξουσίαν καταργήσει« .<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:113"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="39">
                     <p>τοσαῦτα περὶ τῆς σαρκὸς τοῦ σωτῆρος καὶ τούτων ἔτι πολλῷ πλείονα εἰπών, φήσας <pb edRef="#Montagu" n="50"/> τε αὐτὴν εἶναι τὴν εἰκόνα »τοῦ θεοῦ τοῦ ἀοράτου« καὶ τὸν πρωτότοκον »πάσης κτίσεως« καὶ τὸν βασιλέα καὶ τὸν Ἰησοῦν καὶ τὸν Χριστὸν καὶ τὸν ἀγαπητὸν καὶ ὅσα ἄλλα κατέλεξεν, δι’ αὐτήν τε ταῦτα πάντα κληθῆναι τὸν λόγον ἀποφηνάμενος, ὁποῖον τέλος αὐτῇ περιτίθησιν ἤδη θεωρῆσαι καιρός.</p>
                  </div>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
                  <head>
                     <title>ὁποῖον <persName key="PTA_P00042">Μάρκελλος</persName> ἐπάγει τέλος τῇ τοῦ Χριστοῦ βασιλείᾳ καὶ τῇ
            σαρκὶ ᾗ ἀνείληφεν</title>
                  </head>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                     <p>
                        <quote> Διὰ τοῦτο γὰρ βασιλεύσει ἐν τῇ ἀνθρωπίνῃ σαρκὶ γενό μενος, βασιλεύς τε καταστὰς διὰ τοῦ λόγου ὁ ἀπατηθεὶς πρότερον ἄνθρωπος »πᾶσαν ἀρχὴν« τοῦ διαβόλου »καὶ δύναμιν καὶ ἐξουσίαν καταργήσει« . »δεῖ γὰρ αὐτὸν βασιλεύειν« φησὶν »ἄχρι οὗ ἂν θῇ τοὺς ἐχθροὺς ὑπὸ τοὺς πόδας αὐτοῦ« . τῆς τοίνυν τοῦ δεσπότου ἡμῶν Χριστοῦ βασιλείας τοῦτο τέλος εἶναί φησιν ὁ ἱερὸς ἀπόστολος, τὸ πάντα ὑποταγῆναι τοῖς ποσὶν αὐτοῦ.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:113"/>
                        </quote> καὶ μετὰ βραχέα ἐπιλέγει <quote> μέγιστον ἡμῖν μυστήριον ἐνταῦθα ὁ ἀπόστολος ἀνακαλύπτει, τέλος μὲν ἔσεσθαι φάσκων τῆς Χριστοῦ βασιλείας· τέλος δὲ τότε, ὅταν πάντα ὑποταγῇ ὑπὸ τοὺς πόδας αὐτοῦ.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:114"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                     <p>καὶ ἔτι μᾶλλον ἐπεξεργαζόμενος τὸν αὐτὸν λόγον οὕτως γράφει <quote xml:id="qf115-1" next="#qf115-2">ἔφαμεν ἐν τοῖς προάγουσιν ἡμῶν ῥητοῖς τὸν δεσπότην ἡμῶν τὸν Χριστὸν ἀρχὴν ἐσχηκέναι βασιλείας, ἐκ τῶν θείων γραφῶν ἀποδείξεσιν χρώμενοι. ἔστιν μὲν μία ἡ λέγουσα »ἐγὼ δὲ κατεστάθην βασιλεὺς ὑπ’ αὐτοῦ ἐπὶ Σιὼν ὄρος τὸ ἅγιον αὐτοῦ«,</quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="3">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf115-2" prev="#qf115-1">ἑτέρα δέ »ὁ κύριος ἐβασίλευσεν, ὀργιζέσθωσαν λαοί« , καὶ αὖθις »ὁ κύριος ἐβασίλευσεν, ἀγαλλιάσθω ἡ γῆ« . καὶ ὅλως μυρίων ῥητῶν πρὸς μαρτυρίαν ἔστιν εὐπορήσαντα δεῖξαι, <pb edRef="#V" n="46v"/> ὅτι ἀρχὴν βασιλείας εἴληφεν ὁ ἄνθρωπος διὰ τοῦ λόγου. εἰ οὖν εἴληφεν ἀρχὴν βασιλείας πρὸ ἐτῶν ὅλων οὐ πλειόνων <supplied>ἢ</supplied> τετρακοσίων, οὐδὲν παράδοξον, εἰ τὸν πρὸ οὕτως ὀλίγου χρόνου τῆς βασιλείας ταύτης τυχόντα ὁ <pb n="53"
                               facs="https://iiif.archivelab.org/iiif/eusebiuswerke04euse$91/full/full/0/default.jpg"/> ἀπόστολός φησιν παραδώσειν τὴν βασιλείαν, δηλονότι τῷ θεῷ τῷ καταστήσαντι αὐτόν, ὡς ἡ γραφή φησιν, βασιλέα.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:115"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="4">
                     <p>καὶ μεθ’ ἕτερα οὕτω γράφει <pb edRef="#Montagu" n="51"/>
                        <quote xml:id="qf116-1" next="#qf116-2">οὐκοῦν ἐνεργείᾳ μόνῃ διὰ τὴν τῆς σαρκὸς πρόφασιν ἄχρι τοσούτου κεχωρίσθαι τοῦ πατρὸς φαίνεται, ἄχρι οὗ ἂν ὁ προσιὼν τῆς κρίσεως ἀναφανῇ καιρός, ἵνα τῶν τηνικαῦτα ἐκκεντησάντων κατὰ τὴν προφητείαν ἑωρακότων τὸν ἐκκεντηθέντα, οὕτω καὶ τὸ λειπόμενον ἀκολούθως γένηται.</quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="5">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf116-2" prev="#qf116-1">πάντων γὰρ ἐν τῷ καιρῷ τοῦ τέλους ὑποτάσσεσθαι μελλόντων τῷ Χριστῷ, ὡς ὁ ἀπόστολος ἔφη, τηνικαῦτα »αὐτὸς ὑποταγήσεται τῷ ὑποτάξαντι αὐτῷ τὰ πάντα« . τί τοίνυν μανθάνομεν περὶ τῆς ἀνθρωπίνης σαρκός, ἣν δι’ ἡμᾶς ἀνείληφεν ὁ λόγος πρὸ τετρακοσίων οὐχ ὅλων ἐτῶν; <supplied>πότερόν</supplied> ποτε ταύτην καὶ ἐν τοῖς μέλλουσιν αἰῶσιν ὁ λόγος ἕξει, ἢ ἄχρι μόνου τοῦ τῆς κρίσεως καιροῦ; ἀνάγκη γὰρ τὸ ὑπὸ τοῦ προφήτου λεχθὲν ἔργῳ βεβαιωθῆναι. »ὄψονται γὰρ« φησὶν »εἰς ὃν ἐξεκέντησαν« · ἐξεκέντησαν δὲ δηλονότι τὴν σάρκα.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:116"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="6">
                     <p>καὶ προστίθησιν μεθ’ ἕτερα λέγων <quote xml:id="qf117-1" next="#qf117-2">ὅτι γὰρ οὐχ ἵν’ ὁ λόγος ὠφεληθῇ τὴν ἡμετέραν ἀνείληφεν σάρκα, ἀλλ’ ἵνα ἡ σὰρξ διὰ τὴν πρὸς τὸν λόγον κοινωνίαν ἀθανασίας τύχῃ, δῆλόν ἐστιν καὶ ἀπ’ αὐτῆς τῆς τοῦ σωτῆρος ἀποφάσεως. περὶ γὰρ τῆς σαρκός, ἣν ἔχων ὡμίλει τοῖς μαθηταῖς, οὕτω λέγει »τοῦτο ὑμᾶς σκανδαλίζει; ἐὰν οὖν ἴδητε τὸν υἱὸν τοῦ ἀνθρώπου ἀπιόντα ὅπου ἦν τὸ πρότερον; τὸ πνεῦμα ζωοποιεῖ, ἡ σὰρξ οὐδὲν ὠφελεῖ« . εἰ οὖν ὁμολογεῖ τὴν σάρκα μηδὲν ὠφελεῖν αὐτόν, πῶς ἐγχωρεῖ τὴν ἐκ γῆς τε οὖσαν καὶ μηδὲν ὠφελοῦσαν καὶ ἐν τοῖς μέλλουσιν αἰῶσιν ὡς αὐτῷ λυσιτελοῦσαν συνεῖναι τῷ λόγῳ;</quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="7">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf117-2" prev="#qf117-1" next="#qf117-3">διὰ τοῦτο γάρ μοι δοκεῖ καὶ ὁ παντοκράτωρ δεσπότης πρὸς αὐτὸν λέγειν »κάθου ἐκ δεξιῶν μου ἕως ἂν θῷ τοὺς ἐχθρούς σου ὑποπόδιον τῶν ποδῶν σου« . ἐνεργείᾳ μόνῃ διὰ τὴν ἀνθρωπίνην σάρκα χωρίζειν αὐτὸν δοκῶν καὶ ὥσπερ ῥητόν τινα χρόνον ὁρίζων αὐτῷ τῆς ἐν δεξιᾷ καθέδρας οὕτω φησὶν πρὸς αὐτὸν »ἕως ἂν θῷ τοὺς ἐχθρούς σου ὑποπόδιον τῶν ποδῶν σου« . </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="8">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf117-3" prev="#qf117-2" next="#qf117-4">τοῦτο δὲ τὸ προφητικὸν τοῦ Δαυὶδ ῥητὸν σαφέστερον ἡμῖν ἑρμηνεύων ὁ ἱερὸς <pb n="54"
                               facs="https://iiif.archivelab.org/iiif/eusebiuswerke04euse$92/full/full/0/default.jpg"/> ἀπόστολος οὕτω πως ἔφη »δεῖ γὰρ αὐτὸν βασιλεύειν, ἕως ἂν θῇ τοὺς ἐχθροὺς αὐτοῦ ὑποπόδιον τῶν ποδῶν αὐτοῦ« . οὐκοῦν ὅρον τινα ἔχειν δοκεῖ ἡ κατὰ ἄνθρωπον αὐτοῦ οἰκονομία τε καὶ βασιλεία. οὐδὲν γὰρ ἕτερον βούλεται ἢ τοῦτο τὸ ὑπὸ τοῦ ἀποστόλου ῥηθὲν »ἕως ἂν θῇ τοὺς ἐχθροὺς αὐτοῦ ὑποπόδιον τῶν ποδῶν, αὐτοῦ« . </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="9">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf117-4" prev="#qf117-3" next="#qf117-5">οὐκοῦν ἐπειδὰν τοὺς ἐχθροὺς σχῇ ὑποπόδιον τῶν ποδῶν οὐκέτι χρῄζει τῆς ἐν μέρει ταύτης βασιλείας, πάντων καθόλου βασιλεὺς ὑπάρχων· <pb edRef="#Montagu" n="52"/> συμβασιλεύει γὰρ »τῷ θεῷ καὶ πατρί« , οὗ ὁ λόγος ἦν τε καὶ ἐστίν. </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="10">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf117-5" prev="#qf117-4" next="#qf117-6">οὐδὲ γὰρ αὐτὸς καθ’ ἑαυτὸν ὁ λόγος ἀρχὴν βασιλείας εἴληφεν, ἀλλ’ ὁ ἀπατηθεὶς ὑπὸ τοῦ διαβόλου ἄνθρωπος διὰ τῆς τοῦ λόγου δυνάμεως βασιλεὺς γέγονεν, ἵνα βασιλεὺς γενόμενος τὸν πρότερον ἀπατήσαντα νικήσῃ διάβολον. διὰ τοῦτο καὶ αἱ Πράξεις τῶν ἀποστόλων περὶ τοῦ ἀνθρώπου τούτου, ὃν ἀνείληφεν ὁ τοῦ θεοῦ λόγος καὶ ἀνειληφὼς ἐν δεξιᾷ τοῦ πατρὸς καθέζεται, οὕτως διδάσκουσιν λέγουσαι »ὃν δεῖ οὐρανὸν μὲν δέξασθαι ἄχρι χρόνων ἀποκαταστάσεως« . καὶ αὗται ὥσπερ ὅρον τινὰ καὶ προθεσμίαν <pb edRef="#V" n="47r"/> ὁρίζουσαι ἐν ᾧπερ προσήκει τὴν κατὰ ἄνθρωπον οἰκονομίαν ἡνῶσθαι τῷ λόγῳ οὕτω λέγουσιν. </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="11">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf117-6" prev="#qf117-5" next="#qf117-7">τί γὰρ ἕτερον βούλεται τὸ »ἄχρι χρόνων ἀποκαταστάσεως« , ἢ αἰῶνα μέλλοντα ἡμῖν σημαίνειν, ἐν ᾧ δεῖ πάντα τῆς τελείας τυχεῖν ἀποκαταστάσεως; εἰ τοίνυν ἐν τῷ καιρῷ τῆς ἀποκαταστάσεως ἀπάντων καὶ αὐτὴν τὴν κτίσιν ἐκ τῆς δουλείας εἰς τὴν ἐλευθερίαν μεταβληθήσεσθαι ὁ Παῦλος ἔφη (λέγει γὰρ »ὅτι καὶ αὐτὴ ἡ κτίσις ἐλευθερωθήσεται ἀπὸ τῆς δουλείας τῆς φθορᾶς εἰς τὴν ἐλευθερίαν τῆς δόξης τῶν τέκνων τοῦ θεοῦ), </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="12">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf117-7" prev="#qf117-6">πῶς ἔτι τὴν τοῦ δούλου μορφήν, ἣν ἀνείληφεν ὁ λόγος, μορφὴν οὖσαν δούλου, συνεῖναι τῷ λόγῳ δυνατὸν γένοιτ’ ἄν; σαφῶς δ’ οὖν καὶ διαρρήδην ἐν βραχεῖ τινι χρόνῳ τῶν τε παρεληλυθότων καὶ τῶν μελλόντων αἰώνων τὴν κατὰ σάρκα οἰκονομίαν τοῦ λόγου δι’ ἡμᾶς γεγενῆσθαι συμβέβηκεν. καὶ ταύτην ὥσπερ ἀρχὴν οὕτως καὶ τέλος ἕξειν ὁ θεσπέσιος εἴρηκεν Παῦλος, <pb n="55"
                               facs="https://iiif.archivelab.org/iiif/eusebiuswerke04euse$93/full/full/0/default.jpg"/> οὕτω πως εἰπὼν »εἶτα τὸ τέλος, ὅταν παραδιδῷ τὴν βασιλείαν τῷ θεῷ καὶ πατρί« .<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:117"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="13">
                     <p>τούτοις μεθ’ ἕτερα ἐπιλέγει <quote> οὐκοῦν οὐ δι’ ἑαυτόν, ἀλλὰ δι’ ἡμᾶς τὴν ἀνθρωπίνην ἀνείληφεν σάρκα. εἰ δὲ δι’ ἡμᾶς ἀνειληφὼς φαίνεται, πάντα δὲ τὰ καθ’ ἡμᾶς τῇ αὐτοῦ προνοίᾳ καὶ ἐνεργείᾳ ἐν τῷ καιρῷ τῆς κρίσεως τέλους τεύξεται, οὐκέτι οὐδὲ ταύτης τῆς ἐν μέρει βασιλείας ἔσται χρεία.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:119"/>
                        </quote> ταῦτα <persName key="PTA_P00042">Μάρκελλος</persName> εἰπών, εἶτα συναισθόμενος ἑαυτοῦ εἰς ἄτοπον ἐκπεπτωκότος, προστίθησιν τοῖς εἰρημένοις ταῦτα <quote xml:id="qf120-1" next="#qf120-2">εἰ δέ τις λέγοι, διὰ τοῦτο τὴν ἀνθρωπίνην σάρκα ἀξίαν εἶναι τοῦ λόγου, ὅτι διὰ τῆς ἀναστάσεως ἀθάνατον αὐτὴν ἀπειργάσατο, γνώτω ὅτι οὐ πᾶν, ὅπερ ἀθάνατον, τοῦτο ἄξιον θεοῦ.</quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="14">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf120-2" prev="#qf120-1">μείζων γὰρ καὶ αὐτῆς τῆς ἀθανασίας ὁ θεός, ὁ τῇ ἑαυτοῦ βουλήσει καὶ τὰ μὴ ὄντα ἀθάνατα ποιεῖν δυνάμενος. ὅτι δὲ οὐ πᾶν τὸ ἀθάνατον ἡνῶσθαι θεῷ ἄξιον δῆλόν ἐστι καὶ ἀπὸ τοῦ ἀρχὰς καὶ ἐξουσίας καὶ ἀγγέλους <pb edRef="#Montagu" n="53"/> ἀθανάτους ὄντας μηδὲν διαφέρειν τῇ ἑνότητι τοῦ θεοῦ.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:120"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="15">
                     <p>ταῦτ’ εἰπὼν καὶ ὥσπερ εἰς βυθὸν ἀτοπίας ἑαυτὸν ἐκπεπτωκότα συναισθόμενος ἀνακαλεῖσθαι πειρᾶται, τρόπον τινὰ ἐξομολογούμενος ὅτι μηδὲν ἠπίστατο ὧν ἔλεγεν· διὸ ἐπάγει λέγων <quote xml:id="qf121-1" next="#qf121-2">εἰ δέ τις περὶ τῆς σαρκὸς ταύτης τῆς ἐν τῷ λόγῳ ἀθανάτου γεγονυίας πυνθάνοιτο, τί φαμεν πρὸς αὐτόν; ὅτι δογματίζειν μὲν ἡμεῖς περὶ ὧν μὴ ἀκριβῶς παρὰ τῶν θείων μεμαθήκαμεν γραφῶν οὐκ ἀσφαλὲς εἶναι νομίζομεν.</quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="16">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf121-2" prev="#qf121-1" next="#qf121-3">πῶς γὰρ τοῦτο πράττειν δυνατὸν τοῖς καὶ τὰ ἑτέρων ἀνατρέπουσιν δόγματα; </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="17">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf121-3" prev="#qf121-2" next="#qf121-4"> ἀλλ’ ἐροῦμεν πρὸς τοὺς τὸν ἀκριβῆ περὶ τούτου μαθεῖν παρ’ ἡμῶν βουλομένους λόγον, ὅτι πειθόμενοι τῷ ἱερῷ ἀποστόλῳ ἴσμεν ὅτι οὕτως ἡμᾶς ὁρᾶν τὰ ἀποκεκρυμμένα μυστήρια προσήκει, ὡς αὐτὸς ἔφη »βλέπομεν γὰρ ἄρτι« φησὶν » δι’ ἐσόπτρου ἐν αἰνίγματι, τότε δὲ πρόσωπον πρὸς πρόσωπον· ἄρτι γινώσκομεν ἐκ μέρους, τότε δὲ ἐπιγνωσόμεθα καθὼς καὶ ἐπεγνώσθημεν« . ὥστε μή μου πυνθάνου περὶ ὧν σαφῶς παρὰ τῆς θείας γραφῆς μὴ μεμάθηκα. </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="18">
                     <p>
                        <quote xml:id="qf121-4" prev="#qf121-3">διὰ τοῦτο τοίνυν οὐδὲ περὶ τῆς θείας ἐκείνης τῆς τῷ θείῳ λόγῳ κοινωνη<pb n="56"
                               facs="https://iiif.archivelab.org/iiif/eusebiuswerke04euse$94/full/full/0/default.jpg"
                               break="no"/>σάσης σαρκὸς σαφῶς εἰπεῖν δυνήσομαι. νυνὶ δὲ πιστεύω ταῖς θείαις γραφαῖς, ὅτι εἷς θεός, καὶ ὁ τούτου λόγος προῆλθεν μὲν τοῦ πατρός, ἵνα »πάντα δι’ αὐτοῦ« γένηται· μετὰ δὲ τὸν καιρὸν τῆς κρίσεως καὶ τὴν τῶν ἁπάντων διόρθωσιν καὶ τὸν ἀφανισμὸν τῆς ἀντικειμένης ἀπάσης ἐνεργείας »τότε αὐτὸς ὑποταγήσεται τῷ ὑποτάξαντι αὐτῷ τὰ πάντα« »θεῷ καὶ πατρί« , ἵνα οὕτως ᾖ ἐν θεῷ ὁ λόγος, ὥσπερ καὶ πρότερον ἦν.<ref decls="#pta" cRef="urn:cts:pta:pta0023.pta001.pta-grc1:121"/>
                        </quote>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="19">
                     <p>τοιοῦτο τέλος ἐπήγαγεν τῇ σαρκὶ τοῦ σωτῆρος ἡμῶν ὁ θαυμαστὸς οὗτος συγγραφεύς, <pb edRef="#V" n="47v"/> ἀμνημονήσας ὧν περὶ αὐτῆς διὰ τῶν ἔμπροσθεν εἴρηκεν. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="20">
                     <p>εἶθ’ ὁ σαφῶς οὕτως τὸ σῶμα τὸ σωτήριον ἔρημον τοῦ λόγου γενήσεσθαι μετὰ τὸν τῆς κρίσεως καιρὸν ἀποφηνάμενος εὐλάβειαν προσποιεῖται καὶ μὴ εἰδέναι φησὶν ἀποκρίνεσθαι, εἴ τις αὐτὸν ἔροιτο περὶ τῆς σαρκός, φῆσαι δ’ ἂν πρὸς τὸν ἐρωτῶντα· μή μου πυνθάνου περὶ ὧν μὴ μεμάθηκα. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="21">
                     <p>ἀλλὰ καὶ ὁ τυχὼν εἶπεν ἂν πρὸς αὐτόν, τί δὴ οὖν σαυτὸν σκώπτεις, ἄνθρωπε; τί δὲ κατὰ κρημνῶν ὠθεῖς, περὶ ὧν μὴ μεμάθηκας ὁριζόμενος ἐγγράφως; τί δὲ μὴ φυλάττεις ἃ παρὰ τῶν ἐκκλησιαστικῶν πατέρων τε καὶ διδασκάλων παρείληφας, <pb edRef="#Montagu" n="54"/> νεωτερίζεις δ’ ἄντικρυς νέαν καὶ ξενίζουσαν εἰσάγων τῷ βίῳ διαστροφήν, ἀρχήν τε πρόσκαιρον καὶ νεωτέραν τῇ βασιλείᾳ τοῦ Χριστοῦ διδοὺς καὶ ταύτης τέλος ὑφιστάμενος, καὶ τὸν μὲν ἀληθῶς μονογενῆ τοῦ θεοῦ υἱὸν ἀρνούμενος λόγον δὲ ψιλὸν ἀνούσιον καὶ ἀνυπόστατον ὑποτιθέμενος, ὃν οὐδ’ ἕτερον ἢ ἓν καὶ ταὐτὸν τῷ θεῷ εἶναι φῄς, ὃ δὴ καὶ πᾶς εἴποι ἂν ἀρνούμενος τὸν υἱὸν τοῦ θεοῦ, εἰκότως; </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="22">
                     <p>οὐ γὰρ υἱὸς ὁ μὴ ὑφεστὼς λόγος, ὡς οὐδ’ ὁ ἐν ἀνθρώπῳ λόγος υἱὸς ἄν ποτε ῥηθείη ἀνθρώπου, ἐνεργείᾳ μόνῃ ἐν τῷ λαλοῦντι συνιστάμενος. τοῦτον δ’ ἐκ τοῦ πατρὸς πρὸ ἐτῶν οὐδ’ ὅλων τετρακοσίων διὰ τῆς ἀναλήψεως τῆς σαρκὸς υἱὸν θεοῦ γεγενῆσθαι ἄνω κάτω φῄς. καὶ Ἰησοῦν καὶ Χριστὸν ὠνομάσθαι, εἰκόνα τε »τοῦ θεοῦ τοῦ ἀοράτου« χρηματίσαι καὶ »πρωτότοκον πάσης κτίσεως« , καὶ δὴ καὶ βασιλέα τότε γενέσθαι, ἀρξάμενον τούτων ἁπάντων ἐκ τοῦ δηλωθέντος χρόνου, ἔπειτα καιρῷ τῆς συντελείας τούτων ἁπάντων ἀθρόως παυθήσεσθαι. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="23">
                     <p>ποῦ δὴ οὖν ταῦτα μεμάθηκας; τίς δέ σοι τούτων κατέστη διδάσκαλος, τίς ἐπισκόπων, ποῖαι σύνοδοι, ποῖον ἐκκλησιαστικῶν ἀνδρῶν γράμμα; ποῦ δέ σοι τὸ σῶμα τὸ ἀθάνατον χωρήσειεν ⟨ἂν· τοῦ σωτῆρος; ἀθάνατον γὰρ ὁμολογῶν καὶ θεῖον ὀνομάζων <pb n="57"
                            facs="https://iiif.archivelab.org/iiif/eusebiuswerke04euse$95/full/full/0/default.jpg"/> αὐτὸ πάντως που καὶ ἄφθαρτον καὶ ἀδιάλυτον ὑποθήσῃ. πεφυκὸς δὲ τοιοῦτον μένει συνεστὸς δηλαδὴ καὶ ἀδιάλυτον. ἀλλὰ τὸν λόγον ἀφῄρεις αὐτοῦ καὶ τῷ θεῷ συνῆπτες. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="24">
                     <p>οὐκοῦν ἄνευ λόγου μόνον τὸ σῶμα στήσεται ἐν ἀθανάτῳ καὶ ἀφθάρτῳ ἀλογίᾳ καὶ ἀκινησίᾳ; πῶς δὲ αὐτὸς ὁ λόγος εἰς τὸν θεὸν χωρήσει καὶ συναφθήσεται αὖθις αὐτῷ μετὰ τὸν τῆς σαρκὸς χωρισμόν; ἆρα μὴ ὢν ἐν τῷ θεῷ, ὅτε τῇ σαρκὶ συνῆν; ἀλλ’ ὢν ἐν αὐτῷ διὰ παντός, συναίδιός τε ὢν καὶ ἓν καὶ ταὐτὸν τῷ θεῷ. πῶς οὖν ὑπῆρχεν ἐν τῷ σώματι; εἰ μὲν ψυχῆς δίκην οἰκῶν ἐν αὐτῷ, ἔσται ἄρα ἐν ὑποστάσει, τοῦ πατρὸς κεχωρισμένος, ζῶν τε καὶ ὑφεστὼς ἐν ᾗ ἀνείληφεν σαρκί. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="25">
                     <p>τί οὖν ἐκώλυεν καὶ πρὸ τῆς τοῦ κόσμου συστάσεως υἱὸν θεοῦ ζῶντα αὐτὸν ὁμολογεῖν; ἀλλ’ εἴποι ἂν ἴσως ἐνεργείᾳ μόνῃ οὐχὶ δὲ οὐσίας ὑποστάσει καὶ ἐν τῷ σώματι γεγονέναι· δραστικῇ γὰρ ἐνεργείᾳ μόνῃ φησὶ τῇ σαρκὶ συνὼν (τῷ κινεῖν αὐτὴν καὶ πράττειν ὅσαπερ ἐν Εὐαγγελίοις φέρεται) οὐσίᾳ τῷ θεῷ συνῆπτο, οἷα λόγος ὑπάρχων αὐτοῦ ἀχώριστος καὶ ἀδιάστατος. <pb edRef="#Montagu" n="55"/>
                     </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="26">
                     <p>εἰ δὴ ταῦτα λέγοι, ἐρωτήσασιν ἡμῖν ἀποκρινάσθω, ἆρ’ ἐπὶ μόνην τὴν σάρκα ταύτην ἡ τοῦ λόγου ἐνέργεια ἔφθακεν, οὐχὶ δὲ καὶ ἐφ’ ἑτέρους ἀνθρώπους τοὺς ἁγίους τοῦ θεοῦ; καὶ εἰς τὰ λοιπὰ δὲ πάντα τοῦ λόγου δημιουργήματα οὐχὶ ὁ αὐτὸς ἐνεργεῖ λόγος; καὶ μὴν μεμαθήκαμεν ὡς »τῷ λόγῳ κυρίου οἱ οὐρανοὶ ἐστερεώθησαν« καὶ »πάντα δι’ αὐτοῦ ἐγένετο, καὶ χωρὶς αὐτοῦ ἐγένετο οὐδὲ ἕν« . οὐκοῦν ἐνεργεῖ καὶ ἐπὶ πάντων. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="27">
                     <p>ἔγνωμεν ἀπὸ τῶν θείων γραφῶν καὶ ὡς » λόγος κυρίου ἐγενήθη πρὸς Ὠσηὲ τὸν τοῦ Βεηρί« , καὶ »λόγος κυρίου ἐγενήθη πρὸς Ἡσαΐαν υἱὸν Ἀμώς« , καὶ »ὃς ἐγενήθη λόγος κυρίου πρὸς Ἱερεμίαν« . καὶ <pb edRef="#V" n="48r"/> ἐφ’ ἑκάστου δὲ προφήτου ὁ αὐτὸς ἐνήργει τοῦ θεοῦ λόγος. ἄρ’ οὐν τῆς ἴσης ἀξίας τῷ μονογενεῖ υἱῷ τοῦ θεοῦ κἀκείνοις ἅπασιν μετῆν, καὶ πλέον οὐδὲν ὑπῆρχεν τῷ σωτῆρι, εἰ δὴ ἐνεργείᾳ μόνῃ ὑπὸ τοῦ λόγου τοῦ τῷ θεῷ συνημμένου ἐκινεῖτο. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="28">
                     <p>ἀλλ’ οὐδὲ τὰ ἴσα τοῖς προφήταις φέρειν δίδωσιν <persName key="PTA_P00042">Μάρκελλος</persName> τῷ Χριστῷ τοῦ θεοῦ. οἱ μὲν γὰρ ζωῆς αἰωνίου ἀθανάτου τε καὶ ἀτελευτήτου τεύξονται, εἰς τοὺς ἅπαντας αἰῶνας ἐν τῇ κατηγγελμένῃ τῶν οὐρανῶν βασιλείᾳ βιωσόμενοι ἀγαθῶν τε ἀπολαύσοντες »ἃ ὀφθαλμὸς οὐκ εἶδεν καὶ οὖς οὐκ ἤκουσεν καὶ ἐπὶ καρδίαν ἀνθρώπου <supplied>οὐκ</supplied> ἀνέβη« · ὁ δὲ Χριστὸς τοῦ θεοῦ αὐτὸς ὁ κοινὸς ἁπάντων σωτήρ, »ὁ πρωτότοκος τῶν νεκρῶν« , ἡ ἐλπὶς τῆς τῶν ἁγίων ἀναστάσεως, <pb n="58"
                            facs="https://iiif.archivelab.org/iiif/eusebiuswerke04euse$96/full/full/0/default.jpg"/> μόνος ἄρα τότε ἀπολειφθήσεται, παυθησομένης αὐτοῦ τῆς βασιλείας καὶ τῆς ζωοποιοῦ σαρκὸς ἐρήμου καὶ ἀλόγου καταλειφθησομένης, ὡς μήτε προϋπάρχειν αὐτὸν υἱὸν θεοῦ ὄντα μήτε διαρκεῖν εἰς ἄπειρον κατὰ τὴν τοῦ <persName key="PTA_P00042">Μαρκέλλου</persName> διδασκαλίαν. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="29">
                     <p>εἰκότως ἄρα ταῦτα βασιλέα τὸν ὡς ἀληθῶς θεοφιλῆ καὶ τρισμακάριον κατὰ τοῦ ἀνδρὸς ἐκίνει, καίτοι μυρία κολακεύσαντος καὶ πολλὰ βασιλέως ἐγκώμια αὐτοῦ ἐν συγγράμματι διελθόντος. ταῦτα δὲ καὶ τὴν ἁγίαν σύνοδον ἐν τῇ βασιλικῇ συνελθοῦσαν πόλει ἐξ ἐπαρχιῶν διαφόρων Πόντου καὶ Καππαδοκίας Ἀσίας τε καὶ Φρυγίας καὶ Βιθυνίας Θρᾴκης τε καὶ τῶν ἐπέκεινα μερῶν στηλιτεύειν τὸν ἄνδρα διὰ τῆς κατ’ αὐτοῦ γραφῆς καὶ μὴ θέλουσαν ἐξεβιάζετο. ταῦτα καὶ ἡμᾶς ἐπὶ τὴν μετὰ χεῖρα ἐξέτασιν προελθεῖν κατηνάγκασεν, ὁμοῦ καὶ τοῖς δόξασιν τῇ ἁγίᾳ συνόδῳ παρισταμένους, ὁμοῦ καὶ τοῖς συλλειτουργοῖς προστάξασιν τοῦτο πρᾶξαι τὸ <pb edRef="#Montagu" n="56"/> ἱκανὸν ποιουμένους. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="30">
                     <p>μάλιστα δέ μοι ἀναγκαῖον ἡγοῦμαι γεγενῆσθαι τὸ γράμμα διὰ τοὺς ἠδικῆσθαι τὸν ἄνδρα νενομικότας. χρὴ γὰρ ἀποθεραπεῦσαι τὴν τῶν ἡμετέρων ἀδελφῶν ὑπόνοιαν διὰ τοῦ φανερὰν καταστῆσαι τὴν μακροῖς μὲν χρόνοις ἐμφωλεύσασαν αὐτῷ εἰς τὸν υἱὸν τοῦ θεοῦ ἀπιστίαν, νυνὶ δὲ ἐληλεγμένην διὰ τῆς αὐτοῦ γραφῆς, ἣν μηδενὸς καλοῦντος αὐτόμολος φέρων παρῆν, βασιλεῖ τε ἐπὶ χεῖρα δοὺς ἠξίου διαγνῶναι τὰ ἐγγεγραμμένα· τάχα που ἐλπίσας τῶν εἰς αὐτὸν ἐγκωμίων χάριν αὐτὸς μὲν τυχεῖν προνομίας τῆς παρ’ αὐτῷ τῷ βασιλεῖ, τοὺς δ’ ὑπ’ αὐτοῦ κακηγορηθέντας ἐπισκόπους ὑποβληθῆναι τιμωρίᾳ. </p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="section" n="31">
                     <p>οὐ μὴν κατ’ ἐλπίδας αὐτῷ τὰ τῆς ἐκβάσεως προὐχώρει. θεὸς γὰρ ἦν ὁ τούτων κριτὴς καὶ αὐτὸς Χριστὸς Ἰησοῦς, ὁ πρὸς τοῦ συγγραφέως ἀθετούμενος, ὃς δὴ τὰ κρύφια τοῦ ἀνδρὸς συνορῶν, αὐτὸν αὑτοῦ κατήγορον ἅμα καὶ ἔλεγχον μηδενὸς συνελαύνοντος γίγνεσθαι παρεσκεύαζεν. ὅθεν ὁ μὲν ἐπὶ τῷ συγγράμματι καλλωπιζόμενος βασιλεῖ προσῄει, ὁ δὲ τῇ συνόδῳ παρεδίδου τὴν διάκρισιν τῶν ἐγγεγραμμένων, ἡ δ’ ἁγία τοῦ θεοῦ σύνοδος ἀπεδοκίμαζε τὸ γράμμα, εἰκότως, ὅτι μήτε ἀρχὴν μήτε τέλος εὐσεβὲς ὁμολογεῖ τοῦ υἱοῦ τοῦ θεοῦ.</p>
                  </div>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
