<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/PatristicTextArchive/Schema/master/tei-pta.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="en">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="lat">Exhortatio ad martyrium</title>
        <author><persName key="pta0007">Origenes</persName></author>
        <respStmt>
          <orgName>Trustees of Tufts University (Medford, MA) – Perseus Project</orgName>
          <resp>original digitization under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License as found in https://github.com/OpenGreekAndLatin/First1KGreek/blob/1.1.5237/data/tlg2042/tlg007/tlg2042.tlg007.perseus-grc1.xml</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</authority>
        <distributor>Patristic Text Archive</distributor>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution ShareAlike 4.0 International License</licence>
        </availability>
        <date>2018</date>
        <idno type="PTA">pta0007.pta007</idno>
        <idno type="TLG">tlg2042.tlg007</idno>
        <idno type="CPG">1475</idno>
        <idno type="Aldama"/>
        <idno type="Pinakes-Oeuvre">6377/</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <monogr>
              <title xml:lang="deu">Origenes Werke</title>
              <editor><forename>Paul</forename> <surname>Koetschau</surname></editor>
              <imprint>
                <publisher xml:lang="deu">J.C. Hinrich'sche Buchhandlung</publisher>
                <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                <date>1899</date>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">1</biblScope>
              <biblScope unit="page" from="3" to="47">3–47</biblScope>
            </monogr>
            <ref target="https://archive.org/stream/origeneswerke01orig">Internet Archive</ref>
          </biblStruct>
          <listBibl>
            <head>Frühere Editionen</head>
            <bibl xml:id="Delarue">Origenous ta Heuriskomena panta. Origenis Opera omnia quae Graece vel Latine tantum exstant et eius nomine circumferuntur, ex variis editionibus, et codicibus manu exaratis, Gallicanis, Italicis, Germanicis et Anglicis collecta, recensita,latine versa, atque annotationibus illustrata, cum copiosis indicibus, vita auctoris, et multis dissertationibus. Opera et studio domni Caroli Delarue, ... Tomus primus, Paris 1733.</bibl>
          </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
      <refsDecl xml:id="biblical">
        <cRefPattern matchPattern="(.+):(.+):([0-9]+):([0-9]+)[\-\.]*[0-9]*" replacementPattern="https://www.bibelwissenschaft.de/bibelstelle/$2$3,$4/$1">
          <p>Noted are references to a biblical book, chapter, verse, sc. LXX:Gn:1:1; also possible: LXX:Gn:1:1-3 for a sequence of verses or LXX:Gn:1:1.3 for two verses not following each other.</p>
          <p>The following abbreviations are used: Gn, Ex, Lv, Num, Dt, Jos, Judg, Rt, 1Sa, 2Sa, 1Ko, 2Ko, 1Chr, 2Chr, 3Esr, Esr, Est, Jdt, Tob, 1Mak, 2Mak, 3Mak, 4Mak, Ps, Oden, Prov, Eccl, Song, Job, Wis, Sir, PsSal, Hos, Am, Mi, Joel, Ob, Jon, Nah, Hab, Zeph, Hag, Sach, Mal, Is, Jr, Bar, Lam, EpistJer, Hes, Sus, Dn, Bel; Mt, Mk, Lk, Jn, Act, Rom, 1Cor, 2Cor, Gal, Eph, Phil, Col, 1Th, 2Th, 1Tim, 2Tim, Tt, Phm, Heb, Jak, 1P, 2P, 1Jn, 2Jn, 3Jn, Jud, Rev.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern matchPattern="(.+):(.+):([0-9]+)[\-\.]*[0-9]*" replacementPattern="https://www.bibelwissenschaft.de/bibelstelle/$2$3/$1">
          <p>Noted are references to a biblical book and chapter, sc. LXX:Gn:1; also possible: LXX:Gn:1-3 for a sequence of chapters or LXX:Gn:1.3 for two chapters not following each other.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern matchPattern="(.+):(.+)" replacementPattern="https://www.bibelwissenschaft.de/bibelstelle/$2/$1">
          <p>Noted are references to a biblical book, sc. LXX:Gn.</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
      <editorialDecl>
        <interpretation>
          <p xml:id="biblical-quotations">Bibelzitate sind ausgezeichnet und nach den oben angeführten Grundsätzen nachgewiesen.</p>
          <p xml:id="persons">Personen sind ausgezeichnet. Biblische Personen sind mit den IDs der <ref target="https://github.com/tyndale/STEPBible-Data">TIPNR - Tyndale Individualised Proper Names with all References</ref>-Liste, alle übrigen Personen mit den IDs der <ref target="https://lobid.org/gnd">GND</ref> referenziert.</p>
        </interpretation>
        <normalization>
          <p>Angaben zur Handhabung von Großschreibung, ν-ephelkystikon, σ: οὕτως, Iota subscriptum/adscriptum, Trema, Enklitika, Apostroph/Elisionen, Zahlzeichen, Worttrennung, nomina sacra.</p>
        </normalization>
        <punctuation>
          <p>Angaben zur Normalisierung der Interpunktion: Setzung von Punkt, Komma, Semikolon, Fragezeichen, Gedankenstrichen und Klammern</p>
        </punctuation>
      </editorialDecl>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="comphistsem">
          <bibl>Text Type Classification by <ref target="https://www.comphistsem.org/46.html">"Computational Historical Semantics</ref></bibl>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date notBefore="0185" notAfter="0235"/>
        <placeName ref="https://pleiades.stoa.org/places/67841">Caesarea?</placeName>
      </creation>
      <textClass>
        <keywords scheme="#comphistsem">
          <term>Paraenetic</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc status="critical-edition-no-app">
      <change who="#AvS" when="2021-04-29">Comverted to PTA from the version published by the Trustees of Tufts University (Medford, MA) – Perseus Project. Annotations added</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="edition" n="urn:cts:pta:pta0007.pta007.pta-grc1" xml:lang="grc">
        <pb n="3"/>
        <head>
          <title><persName>ΩΡΙΓΕΝΟΥΣ</persName> ΕΙΣ ΜΑΡΤΥΡΙΟΝ ΠΡΟΤΡΕΠΤΙΚΟΣ </title>
        </head>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
          <p>
           <quote>Οἱ ἀπογεγαλακτισμένοι ἀπὸ γάλακτος, οἱ ἀπεσπασμένοι ἀπὸ <pb edRef="#Delarue" n="274"/> μαστοῦ, θλῖψιν ἐπὶ θλίψει προσδέχου, προσδέχου ἐλπίδα ἐπ’ ἐλπίδι, ἔτι μικρὸν ἔτι μικρὸν, διὰ φαυλισμὸν χειλέων, διὰ γλώσσης ἑτέρας.<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Is:28:9-11"/></quote>
          </p>
          <p>καὶ ὑμεῖς τοίνυν κατὰ τὸν <persName type="biblical" key="Isaiah_2Ki.19.2">Ἡσαΐαν</persName> ὡς οὐκέτι σάρκινοι οὐδὲ <seg type="allusion">ἐν Χριστῷ<ref decls="#biblical" cRef="NA:1Cor:3:1"/></seg> νήπιοι προκόψαντες <seg type="allusion">ἐν τῇ <seg type="insertion">νοητῇ ὑμῶν</seg> ἡλικίᾳ<ref decls="#biblical" cRef="NA:Lk:2:52"/></seg>, <persName>Ἀμβρόσιε</persName> θεοσεβέστατε καὶ <persName>Πρωτόκτητε</persName> εὐσεβέστατε, καὶ μηκέτι <quote>χρείαν ἔχοντες γάλακτος<ref decls="#biblical" cRef="NA:Heb:5:12"/></quote> ἀλλὰ <quote>στερεᾶς τροφῆς<ref decls="#biblical" cRef="NA:Heb:5:12"/></quote>, ἀκούετε ὡς <quote>ἀπογεγαλακτισμένοι <pb edRef="#Delarue" n="275"/> ἀπὸ γάλακτος<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Is:28:9"/></quote> καὶ <quote>ἀπεσπασμένοι ἀπὸ μαστοῦ<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Is:28:10"/></quote>, τίνα τρόπον ὡς ἀθληταῖς τοῖς ἀπογεγαλακτισμένοις οὐχ ἁπλῆ θλῖψις ἀλλά τις <quote>θλῖψις ἐπὶ θλίψει<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Is:28:10"/></quote> προφητεύεται. ὁ δὲ μὴ ἀπωθούμενος τὴν <quote>ἐπὶ θλίψει<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Is:28:10"/></quote> θλῖψιν, ἀλλ’ ὡς γενναῖος ἀθλητὴς αὐτὴν προσδεχόμενος εὐθέως προσδέχεται καὶ <quote>ἐλπίδα ἐπ’ ἐλπίδι<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Is:28:10"/></quote>, ἧς μετ’ οὐ πολὺ τῆς <quote>ἐπὶ θλίψει<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Is:28:10"/></quote> θλίψεως ἀπολαύσει· τοιοῦτο γάρ ἐστι τὸ <quote>ἔτι μικρὸν ἔτι μικρόν.<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Is:28:10"/></quote></p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
          <p>Ἀλλὰ καὶ εἰ φαυλίζοιεν ἡμᾶς καὶ ἐξευτελίζοιεν ἤτοι ἀσεβεῖς ἢ μωροὺς ἀποκαλοῦντες οἱ ἀλλότριοι τῆς κατὰ τὰς ἁγίας γραφὰς διαλέκτου, ὑπομιμνησκώμεθα ὅτι ἡ <quote>ἐπ’ ἐλπίδι<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Is:28:10"/></quote> ἐλπὶς, ἡ <quote>ἔτι μικρὸν<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Is:28:10"/></quote> ἀποδοθησομένη ἡμῖν, ἀποδοθήσεται <quote>διὰ φαυλισμὸν χειλέων, διὰ <pb n="4"/> γλώσσης ἑτέρας<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Is:28:11"/></quote>. καὶ τίς οὐκ ἂν προσδέχοιτο <quote>θλῖψιν ἐπὶ θλίψει<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Is:28:10"/></quote>, ἵνα εὐθέως προσδέξηται καὶ <quote>ἐλπίδα ἐπ’ ἐλπίδι<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Is:28:10"/></quote>, λογισάμενος μετὰ <persName type="biblical" key="Paul_Act.7.58">Παύλου</persName> <quote>ὅτι οὐκ ἄξια τὰ παθήματα τοῦ νῦν καιροῦ<ref decls="#biblical" cRef="NA:Rom:8:18"/></quote>, ὧν ὡσπερεὶ ὠνούμεθα τὴν μακαριότητα, <quote>πρὸς τὴν μέλλουσαν δόξαν ἀποκαλύπτεσθαι εἰς ἡμᾶς<ref decls="#biblical" cRef="NA:Rom:8:18"/></quote> ἀπὸ τοῦ θεοῦ· καὶ μάλιστα ἐπεὶ <quote>τὸ παραυτίκα ἐλαφρὸν τῆς θλίψεως ἡμῶν<ref decls="#biblical" cRef="NA:2Cor:4:17"/></quote>, <quote>ἐλαφρὸν<ref decls="#biblical" cRef="NA:2Cor:4:17"/></quote> τοῖς μὴ βαρουμένοις ὑπὸ τῶν περιεστηκότων καὶ τυγχάνον καὶ λεγόμενον, ὅσῳ πλεῖον ὑπερβάλλον γίνεται, τοσούτῳ μεῖζον καὶ πλεῖον <quote>βάρος αἰωνίου δόξης κατεργάζεται ἡμῖν<ref decls="#biblical" cRef="NA:2Cor:4:17"/></quote>, εἰ παρὰ τὸν καιρὸν τῶν θλιβόντων καὶ ὡσπερεὶ πιέζειν τὰς ψυχὰς ἡμῶν ἐθελόντων ἀποστρέψαντες τὸ ἡγεμονικὸν ἡμῶν ἀπὸ τῶν ἐπιπόνων σκοποῖμεν οὐ τὰ ἐνεστηκότα ἐπίπονα ἀλλὰ τὰ διὰ τὴν ἐν τούτοις ὑπομονὴν τοῖς <seg type="allusion">νομίμως<ref decls="#biblical" cRef="NA:2Tim:2:5"/></seg> ἐν Χριστῷ ἀθλήσασι χάριτι θεοῦ ἀποκείμενα, πολλαπλασιάζοντος τὰς εὐεργεσίας καὶ ὑπὲρ τὴν ἀξίαν τῶν τοῦ ἀγωνισαμένου καμάτων τοσαῦτα δωρουμένου, ὅσα ἂν πρέπῃ μὴ γλισχρολογουμένῳ διδόναι τῷ μεγαλοδώρῳ καὶ ἐπιστημόνως τὰς ἑαυτοῦ χάριτας μεγεθύνοντι θεῷ ἐπὶ τοὺς ὅση δύναμις διὰ τοῦ καταπεφρονηκέναι τοῦ ὀστρακίνου σκεύους ἐπιδειξαμένους τὴν ὅλῃ ψυχῇ πρὸς αὐτὸν ἀγάπην.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
          <p>Ὅλῃ δὲ ψυχῇ νομίζω ἀγαπᾶσθαι τὸν θεὸν ὑπὸ τῶν ἀποσπώντων καὶ διϊστάντων αὐτὴν διὰ πολλὴν τὴν πρὸς τὸ κοινωνῆσαι τῷ θεῷ προθυμίαν οὐ μόνον ἀπὸ τοῦ γηΐνου σώματος ἀλλὰ καὶ ἀπὸ παντὸς σώματος· οἷς οὐδὲ μετὰ περισπασμοῦ καὶ περιελκυσμοῦ τινος γίνεται τὸ ἀποθέσθαι <seg type="allusion">τὸ τῆς ταπεινώσεως σῶμα<ref decls="#biblical" cRef="NA:Phil:3:21"/></seg>, ὅταν καιρὸς διδῷ διὰ τοῦ νομιζομένου θανάτου ἐκδύσασθαι τὸ σῶμα <quote>τοῦ θανάτου<ref decls="#biblical" cRef="NA:Rom:7:24"/></quote> καὶ ἐπακουσθῆναι ἀποστολικῶς εὐξάμενον καὶ εἰπόντα· <quote>ταλαίπωρος ἐγὼ ἄνθρωπος· τίς με ῥύσεται ἐκ τοῦ σώματος τοῦ θανάτου τούτου;<ref decls="#biblical" cRef="NA:Rom:7:24"/></quote> τίς γὰρ τῶν <quote>ἐν τῷ σκήνει<ref decls="#biblical" cRef="NA:2Cor:5:4"/></quote> στεναζόντων διὰ τὸ βαρεῖσθαι <pb edRef="#Delarue" n="276"/> ὑπὸ τοῦ φθαρτοῦ σώματος οὐχὶ καὶ εὐχαριστήσει πρότερον εἰπών· <quote>τίς με ῥύσεται ἐκ τοῦ σώματος τοῦ θανάτου τούτου;<ref decls="#biblical" cRef="NA:Rom:7:24"/></quote> βλέπων ὅτι διὰ τῆς ὁμιλίας ῥυσθεὶς ἀπὸ <quote>τοῦ σώματος τοῦ θανάτου<ref decls="#biblical" cRef="NA:Rom:7:24"/></quote> <pb n="5"/> ἁγίως ἀναφθέγξεται τό· <quote>χάρις τῷ θεῷ διὰ Χριστοῦ Ἰησοῦ τοῦ κυρίου ἡμῶν<ref decls="#biblical" cRef="NA:Rom:7:25"/></quote>. εἰ δέ τινι τὸ τοιοῦτο χαλεπὸν φαίνεται, οὐκ <seg type="allusion">ἐδίψησε πρὸς τὸν θεὸν τὸν ἰσχυρὸν τὸν ζῶντα<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Ps:41:3"/></seg> οὐδὲ ἐπεπόθησε πρὸς τὸν θεὸν <quote>ὃν τρόπον ἐπιποθεῖ ἡ ἔλαφος ἐπὶ τὰς πηγὰς τῶν ὑδάτων<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Ps:41:2"/></quote> οὐδὲ εἶπε· <quote>πότε ἄρα ἥξω καὶ ὀφθήσομαι τῷ προσώπῳ τοῦ θεοῦ;<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Ps:41:3"/></quote> οὐδὲ ἐν ἑαυτῷ ἐλογίσατο ἃ διαλογισάμενος ὁ προφήτης, λεγομένου τοῦ· <quote>ποῦ ἐστιν ὁ θεός σου;<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Ps:41:4"/></quote> αὐτῷ,  <quote>καθ’ ἑκάστην ἡμέραν<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Ps:41:11"/></quote> ἐξέχεεν ἐφ’ ἑαυτὸν <seg type="allusion">τὴν ψυχὴν<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Ps:41:5"/></seg> αὐτοῦ, ἐπιπλήσσων αὐτῇ ἔτι κατ’ ἀσθένειαν περιλύπῳ γινομένῃ καὶ συνταρασσομένῃ καὶ λέγων· <quote>ὅτι διελεύσομαι ἐν τόπῳ σκηνῆς θαυμαστῆς ἕως τοῦ οἴκου τοῦ θεοῦ, ἐν φωνῇ ἀγαλλιάσεως καὶ ἐξομολογήσεως ἤχου ἑορτάζοντος.<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Ps:41:6.12"/></quote></p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
          <p>Εὐχόμην οὖν ὑμᾶς παρ’ ὅλον τὸν ἐνεστηκότα ἀγῶνα μεμνημένους τοῦ ἀποκειμένου πολλοῦ ἐν οὐρανοῖς μισθοῦ τοῖς διωχθεῖσι καὶ ὀνειδισθεῖσιν ἕνεκεν δικαιοσύνης καὶ ἕνεκεν τοῦ υἱοῦ τοῦ ἀνθρώπου χαίρειν καὶ ἀγαλλιᾶν καὶ σκιρτᾶν, ὥσπερ οἱ ἀπόστολοι ἐχάρησάν ποτε καταξιωθέντες <quote>ὑπὲρ τοῦ ὀνόματος αὐτοῦ ἀτιμασθῆναι<ref decls="#biblical" cRef="NA:Act:5:41"/></quote>. εἰ δὲ καί ποτε αἰσθάνοισθε συστολῆς περὶ τὴν ψυχὴν ὑμῶν, εἰπάτω αὐτῇ ὁ ἐν ἡμῖν Χριστοῦ νοῦς θελούσῃ τὸ ὅσον ἐφ’ ἑαυτῇ καὶ αὐτὸν συγχεῖν· <quote>ἵνα τί περίλυπος εἶ ψυχή; καὶ ἵνα τί συνταράσσεις με; ἔλπισον ἐπὶ τὸν θεὸν, ὅτι ἐξομολογήσομαι αὐτῷ·<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Ps:41:6.12"/></quote> καὶ πάλιν. εἴθε μὲν μηδαμῶς μὴ ταραχθείη ἡ ψυχὴ, ἀλλὰ καὶ παρ’ αὐτοῖς τοῖς δικαστηρίοις καὶ παρὰ γυμνοῖς τοῖς ξίφεσιν ἐπιφερομένοις τῷ τραχήλῳ φρουροῖτο ὑπὸ τῆς ὑπερεχούσης <quote>πάντα νοῦν<ref decls="#biblical" cRef="NA:Phil:4:7"/></quote> εἰρήνης τοῦ θεοῦ καὶ γαληνιάζοι, λογιζομένη ὅτι οἱ ἐκδημοῦντες <quote>ἐκ τοῦ σώματος<ref decls="#biblical" cRef="NA:2Cor:5:8"/></quote> ἐνδημοῦσιν αὐτῷ τῷ τῶν ὅλων κυρίῳ· εἰ δὲ μὴ τηλικοῦτοί ἐσμεν, ὡς ἀεὶ τὸ ἀτάραχον διατηρεῖν, κἂν μὴ ἐκχέοιτο μηδὲ τοῖς ἔξω ἐμφαίνοιτο ἡ τῆς ψυχῆς ταραχὴ, ἵνα ἀπολογίας χώραν ἔχωμεν πρὸς θεὸν λέγοντες <pb n="6"/> αὐτῷ· <quote>ὁ θεός μου, πρὸς ἐμαυτὸν ἡ ψυχή μου ἐταράχθη.<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Ps:41:6-7"/></quote> μεμνῆσθαι δὲ ἡμᾶς ὁ λόγος παρακαλεῖ καὶ τοῦ ἐν <persName type="biblical" key="Isaiah_2Ki.19.2">Ἡσαΐᾳ</persName> τοῦτον εἰρημένου τὸν τρόπον· <quote>μὴ φοβεῖσθε ὀνειδισμὸν ἀνθρώπων, καὶ τῷ φαυλισμῷ αὐτῶν μὴ ἡττᾶσθε.<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Is:51:7"/></quote> καὶ γὰρ ἄτοπον ἐναργῶς ἐφεστῶτος θεοῦ τῇ τοῦ οὐρανοῦ καὶ τῶν ἐν αὐτῷ κινήσει καὶ τοῖς ἐν γῇ καὶ θαλάσσῃ ὑπὸ τῆς θείας τέχνης αὐτοῦ ἐπιτελουμένοις ἐν παντοδαπῶν ζῴων καὶ φυτῶν γενέσεσι καὶ συστάσεσι καὶ τροφαῖς καὶ αὐξήσεσι καμμύσαι μὲν καὶ μὴ ἐνορᾶν θεῷ, τρέψαι δὲ τοὺς ὀφθαλμοὺς ἐπὶ φόβον τῶν μετ’ ὀλίγον τεθνηξομένων καὶ παραδοθησομένων τῇ κατ’ ἀξίαν αὐτῶν δίκῃ.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
          <p>Τῷ μὲν οὖν <persName type="biblical" key="Abraham_Gen.11.26">Ἀβραάμ</persName> ποτε ὑπὸ θεοῦ εἴρητο· <quote>ἔξελθε ἐκ τῆς <pb edRef="#Delarue" n="277"/> γῆς σου<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Gn:12:1"/></quote>, ἡμῖν δὲ τάχα μετ’ ὀλίγον λεχθήσεται· ἐξέλθετε ἀπὸ τῆς ὅλης γῆς· ᾧ πείθεσθαι καλὸν, ἵνα ἡμῖν ταχέως δείξῃ τοὺς οὐρανοὺς, ἐν οἷς ἐστιν ἡ καλουμένη τῶν οὐρανῶν βασιλεία. περὶ μὲν οὖν πολλῶν ἀρετῶν ἔστιν ἰδεῖν τὸν βίον ἀγώνων πεπληρωμένον καὶ τοὺς ἀγωνιζομένους. δόξουσι γὰρ περὶ μὲν σωφροσύνης καὶ ἕτεροι τῶν ἀπὸ τῆς τοῦ θεοῦ μερίδος ἠγωνίσθαι πολλοὶ, καὶ μετὰ ἀνδρείας ἐναποτεθνηκέναι τινὲς τηροῦντες τὴν ὑπὲρ τοῦ κοινοῦ δεσπότου πρόθεσιν, φρονήσεώς τε ἐπιμεμελῆσθαι οἱ περὶ τοὺς ἐξεταζομένους λόγους δεινοὶ, καὶ δικαιοσύνῃ ἑαυτοὺς ἐπιδεδωκέναι οἱ δικαίως ζῆν προτεθειμένοι. καὶ στρατεύεταί γε καθ’ ἑκάστης ἀρετῆς ἤτοι <quote>τὸ τῆς σαρκὸς φρόνημα<ref decls="#biblical" cRef="NA:Rom:8:6-7"/></quote> <add>ἢ</add> καὶ τὰ πολλὰ τῶν ἐκτός· περὶ δὲ εὐσεβείας μόνον <seg type="allusion">τὸ ἐκλεκτὸν<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Ex:19:6"/></seg> ἀγωνίζεται <quote>γένος, τὸ βασίλειον ἱεράτευμα, τὸ ἔθνος τὸ ἅγιον, ὁ λαὸς ὁ εἰς περιποίησιν·<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Is:43:20-21"/></quote> οὐδὲ μέχρι τοῦ δοκεῖν δεικνύντων τῶν λοιπῶν ἀνθρώπων ὅτι, εἰ ἔστι τὰ ἀνταγωνιζόμενα τοῖς εὐσεβέσι, προτίθενται ὑπὲρ εὐσεβείας ἀποθνῄσκειν προτιμῶντες τὸν μετ’ εὐσεβείας θάνατον τοῦ μετὰ ἀσεβείας ζῆν. καὶ ἕκαστός γε τῶν ἀπὸ τοῦ ἐκλεκτοῦ γένους εἶναι θελόντων ἀκούειν πείθεται θεοῦ παντὶ καιρῷ λέγοντος, καὶ ὅτε ἐπιβουλεύουσιν αὐτῷ οἱ προφάσει τοῦ εἶναι πολύθεοι ὄντες ἄθεοι, τό· <quote>οὐκ ἔσονταί σοι θεοὶ ἕτεροι πλὴν ἐμοῦ<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Ex:20:3"/></quote> <pb n="7"/> καὶ τό· <quote>ὄνομα θεῶν ἑτέρων οὐκ ἀναμνησθήσεσθε ἐν ταῖς καρδίαις ὑμῶν, οὐδὲ ὀνομασθήσεται ἐκ τοῦ στόματος ὑμῶν<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Ex:23:13"/></quote>. διόπερ <quote>καρδίᾳ<ref decls="#biblical" cRef="NA:Rom:10:10"/></quote> μὲν ὁ θεὸς τοῖς τοιούτοις <quote>πιστεύεται εἰς δικαιοσύνην, στόματι δὲ ὁμολογεῖται<ref decls="#biblical" cRef="NA:Rom:10:10"/></quote> τοῖς τοιούτοις <quote>εἰς σωτηρίαν<ref decls="#biblical" cRef="NA:Rom:10:10"/></quote>, καταλαμβάνουσιν ὅτι οὔτε δικαιωθήσονται, ἐὰν μὴ οὕτω πιστεύσωσι τῷ θεῷ τῆς καρδίας αὐτῶν οὕτω διακειμένης, οὔτε ἐν σωτηρίᾳ ἔσονται, ἐὰν μὴ ὁποία ἡ διάθεσις ᾖ, τοιοῦτος καὶ ὁ λόγος. ἑαυτοὺς γὰρ ἀπατῶσιν οἱ νομίζοντες ἀρκεῖν πρὸς τὸ τυχεῖν ἐν Χριστῷ τέλους τό· <quote>καρδίᾳ γὰρ πιστεύεται εἰς δικαιοσύνην<ref decls="#biblical" cRef="NA:Rom:10:10"/></quote>, κἂν μὴ προσῇ τό· <quote>στόματι δὲ ὁμολογεῖται εἰς σωτηρίαν<ref decls="#biblical" cRef="NA:Rom:10:10"/></quote>. καὶ ἔστι γε εἰπεῖν ὅτι μᾶλλόν ἐστι <seg type="allusion">τοῖς χείλεσι<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Is:29:13"/></seg> τιμᾶν τὴν καρδίαν <seg type="allusion">πόῤῥω<ref decls="#biblical" cRef="NA:Rom:10:10"/></seg> ἔχοντα ἀπὸ θεοῦ, ἤπερ τῇ <quote>καρδίᾳ<ref decls="#biblical" cRef="NA:Rom:10:10"/></quote> τιμᾶν αὐτὸν, τοῦ στόματος μὴ ὁμολογοῦντος <quote>εἰς σωτηρίαν<ref decls="#biblical" cRef="NA:Rom:10:10"/></quote>.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
          <p>Εἴπερ δὲ ὁ φάσκων· <quote>οὐ ποιήσεις σεαυτῷ εἴδωλον οὐδὲ παντὸς ὁμοίωμα<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Ex:20:4"/></quote> καὶ τὰ ἑξῆς, ὡς διαφερόντων πρὸς ἄλληλα τοῦ· <quote>οὐ προσκυνήσεις αὐτοῖς<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Ex:20:4"/></quote> καὶ τοῦ· <quote>οὐδὲ μὴ λατρεύσῃς αὐτοῖς<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Ex:20:4"/></quote>, ταῦτα λέγει, μή ποτε ὁ μὲν διακείμενος πρὸς τὰ εἴδωλα λατρεύῃ αὐτοῖς· ὁ δὲ μὴ διακείμενος ἀλλὰ διὰ δειλίαν, ἥνπερ ὀνομάζει συμπεριφορὰν, καθυποκρινόμενος αὐτὰ ὑπὲρ τοῦ δοκεῖν ὁμοίως τοῖς πολλοῖς εὐσεβεῖν οὐ λατρεύει μὲν προσκυνεῖ δὲ τοῖς εἰδώλοις. καὶ εἴποιμ’ ἂν ὅτι οἱ ἐπὶ δικαστηρίου ἐξομνύμενοι τὸν χριστιανισμὸν ἢ πρὸ δικαστηρίου οὐ λατρεύουσι μὲν προσκυνοῦσι δὲ τοῖς εἰδώλοις. λαμβάνοντες τὸ ὄνομα κυρίου τοῦ θεοῦ τὸ θεὸς ἐπὶ ματαίῳ καὶ ἀψύχῳ ὕλῃ. <pb edRef="#Delarue" n="278"/> προσεκύνουν δὲ οὕτως καὶ οὐκ ἐλάτρευον εἰδώλοις ὁ βεβηλωθεὶς λαὸς <seg type="allusion">εἰς τὰς θυγατέρας Μωάβ<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Nm:25:1"/></seg>. γέγραπται γοῦν αὐταῖς λέξεσιν ὅτι <quote>ἐκάλεσαν αὐτοὺς ἐπὶ ταῖς θυσίαις τῶν εἰδώλων αὐτῶν, καὶ ἔφαγεν ὁ λαὸς τῶν θυσιῶν αὐτῶν, καὶ προσεκύνησαν τοῖς εἰδώλοις αὐτῶν καὶ ἐτελέσθησαν τῷ Βεελφεγώρ<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Nm:25:2-3"/></quote>. καὶ παρατήρει ὅτι οὐκ εἴρηται· καὶ ἐλάτρευσαν τοῖς εἰδώλοις αὐτῶν, οὐδὲ γὰρ οἷόν τε ἦν μετὰ τοσαῦτα σημεῖα καὶ τέρατα ὑπὸ μίαν καιροῦ ῥοπὴν πεισθῆναι ὑπὸ τῶν γυναικῶν, μεθ’ ὧν ἐξεπόρνευον, πρὸς τὸ νομίσαι θεοὺς τὰ εἴδωλα. τάχα δὲ οὕτως καὶ κατὰ τὴν ἐν τῇ <bibl>Ἐξόδῳ</bibl> μοσχοποιΐαν <quote>προσεκύνησαν<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Ex:32:8"/></quote>, οὐ λατρεύσαντες τῷ μόσχῳ, ὃν γινόμενον ἐθεάσαντο.</p>
          <pb n="8"/>
          <p>δοκίμιον οὖν καὶ ἐξεταστήριον τῆς πρὸς τὸ θεῖον ἀγάπης νομιστέον ἡμῖν γεγονέναι τὸν ἑστηκότα πειρασμόν. <quote>πειράζει γὰρ ὁ κύριος ὑμᾶς<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Dt:13:3"/>, <seg type="insertion">ὡς ἐν <bibl>Δευτερονομίῳ</bibl> γέγραπται,</seg> εἰδέναι, εἰ ἀγαπᾶτε τὸν κύριον τὸν θεὸν ὑμῶν ἐξ ὅλης τῆς καρδίας ὑμῶν καὶ ἐξ ὅλης τῆς ψυχῆς ὑμῶν.<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Dt:13:3"/></quote> ἀλλ’ ὑμεῖς πειραζόμενοι <quote>ὀπίσω κυρίου τοῦ θεοῦ ὑμῶν πορεύσεσθε καὶ αὐτὸν φοβηθήσεσθε καὶ τὰς ἐντολὰς αὐτοῦ φυλάξεσθε<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Dt:13:4"/></quote>, καὶ μάλιστα τήν· <quote>οὐκ ἔσονταί σοι θεοὶ ἕτεροι πλὴν ἐμοῦ<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Ex:20:3"/></quote>, <quote>καὶ τῆς φωνῆς αὐτοῦ ἀκούσεσθε καὶ αὐτῷ προστεθήσεσθε<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Dt:13:4"/></quote>, λαμβάνοντι μὲν ὑμᾶς ἀπὸ τῶν τῇδε χωρίων, προστιθέντι δὲ αὐτῷ εἰς <quote>τὴν <seg type="insertion">, ὡς ὁ ἀπόστολος ὠνόμασεν,</seg> αὔξησιν τοῦ θεοῦ<ref decls="#biblical" cRef="NA:Col:2:19"/></quote> ἐν αὐτῷ.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
          <p>Ἀλλὰ καὶ εἴπερ <seg type="allusion">πᾶν ῥῆμα<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:12:36"/></seg> πονηρὸν <quote>βδέλυγμα κυρίῳ<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Prov:15:26"/></quote> τῷ θεῷ σου ἐστὶ, πηλίκον <quote>βδέλυγμα<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Prov:15:26"/></quote> νομιστέον εἶναι τὸ πονηρὸν τῆς ἀρνήσεως ῥῆμα καὶ τὸν πονηρὸν τῆς ἄλλου θεοῦ ἀναγορεύσεως λόγον καὶ τὸν πονηρὸν κατὰ τύχης ἀνθρώπων, πράγματος ἀνυποστάτου, ὅρκον; οὗ προτεινομένου ἡμῖν μνημονευτέον τοῦ διδάξαντος τό· <quote>ἐγὼ δὲ λέγω ὑμῖν μὴ ὀμόσαι ὅλως<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:5:34"/></quote>. εἴπερ γὰρ ὁ ὀμνὺς οὐρανὸν παρανομεῖ τὸν θρόνον τοῦ θεοῦ, καὶ ὁ ὀμνὺς γῆν ἀσεβεῖ τὸ λεγόμενον <seg type="allusion">ὑποπόδιον τῶν ποδῶν τοῦ θεοῦ<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:5:35"/></seg> θεοποιῶν, καὶ ὁ ὀμνὺς εἰς <placeName ref="https://pleiades.stoa.org/places/687928">Ἱεροσόλυμα</placeName> ἁμαρτάνει, καίτοι γε πόλις μεγάλου βασιλέως ἐστὶ, καὶ ὁ ὀμνὺς τὴν ἑαυτοῦ κεφαλὴν πλημμελεῖ· πηλίκον ἁμάρτημα εἶναι νομιστέον τὸ ὀμνύναι τύχην τινός; μνημονευ τέον δὲ τότε καὶ τοῦ· περὶ <pb edRef="#Delarue" n="279"/> παντὸς ἀργοῦ ῥήματος δώσετε <quote>λόγον ἐν ἡμέρᾳ κρίσεως.<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:12:36"/></quote> τίς γὰρ ἄλλος οὕτως ἀργὸς λόγος ὡς ὁ ἐν ἀρνήσει ὅρκος;</p>
          <p>ἀλλ’ εἰκὸς ὅτι θελήσει ἡμᾶς κατασοφίσασθαι δι’ ὧν ἂν δύνηται ὁ ἐχθρὸς πρὸς τὸ προσκυνῆσαι <seg type="allusion">τῷ ἡλίῳ ἢ τῇ σελήνῃ ἢ παντὶ τῷ κόσμῳ τῶν ἐκ τοῦ οὐρανοῦ<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Dt:17:3"/></seg>. ἀλλ’ ἡμεῖς ἐροῦμεν ὅτι ὁ τοῦ θεοῦ <pb n="9"/> λόγος ταῦτα <seg type="allusion">οὐ προσέταξεν.<ref decls="#biblical" cRef="NA:Rom:1:25"/></seg> οὐδαμῶς γὰρ προσκυνητέον τὰ κτίσματα παρόντος τοῦ κτίσαντος καὶ διαρκοῦντος καὶ φθάνοντος πρὸς τὴν πάντων εὐχήν. καὶ οὐδ’ αὐτός γ’ ἂν θέλοι ὁ ἥλιος προσκυνεῖσθαι ὑπὸ τῶν ἀπὸ τῆς τοῦ θεοῦ μερίδος, εἰκὸς δὲ ὅτι οὐδὲ ὑπὸ ἄλλου τινός· ἀλλὰ μιμούμενος τὸν εἰπόντα· <quote>τί με λέγεις ἀγαθόν; οὐδεὶς ἀγαθὸς εἰ μὴ εἷς ὁ θεὸς ὁ πατὴρ<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mk:10:18"/></quote> ὡσπερεὶ φήσει τῷ προσκυνεῖν αὐτὸν ἐθέλοντι· τί με λέγεις θεόν; εἷς ἐστι θεὸς ἀληθινός· καὶ τί με προσκυνεῖς; <quote>κύριον γὰρ τὸν θεόν σου προσκυνήσεις καὶ αὐτῷ μόνῳ λατρεύσεις.<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:4:10"/></quote> γενητός εἰμι κἀγώ· τί βούλει προσκυνεῖν τὸν προσκυνοῦντα; κἀγὼ γὰρ τῷ θεῷ καὶ πατρὶ προσκυνῶ καὶ λατρεύω καὶ αὐτοῦ πειθόμενος τοῖς ἐπιτάγμασι <quote>τῇ ματαιότητι ὑποτέταγμαι διὰ τὸν ὑποτάξαντα ἐπ’ ἐλπίδι καὶ ἐλευθερωθήσομαι ἀπὸ τῆς δουλείας τῆς φθορᾶς<ref decls="#biblical" cRef="NA:Rom:8:20-21"/></quote> νῦν καὶ αὐτὸς ἐνδεδεμένος φθαρτῷ σώματι <seg type="allusion">εἰς τὴν ἐλευθερίαν τῆς δόξης τῶν τέκνων τοῦ θεοῦ.<ref decls="#biblical" cRef="LXX:1Ko:25:29"/></seg></p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
          <p>Ἔστι προσδοκῆσαι καὶ τῆς ἀσεβείας τινὰ προφήτην τάχα οὐχ ἕνα ἀλλὰ πλείονας λαλήσοντας ἡμῖν ὡς κυρίου <seg type="allusion">ῥῆμα, ὃ οὐ προσέταξε<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Dt:18:20.22"/></seg> κύριος, ἢ ὡς σοφίας λόγον τὸν ἀλλότριον τῆς σοφίας, ἵν’ ἡμᾶς ἀποκτείνῃ τῷ λόγῳ τοῦ στόματος αὐτοῦ. ἀλλ’ ἡμεῖς καὶ τότε ἐν τῷ συστῆναι τὸν ἁμαρτωλὸν ἐναντίον ἡμῶν εἴπωμεν· <quote>ἐγὼ δὲ ὡσεὶ κωφὸς οὐκ ἤκουον καὶ ὡσεὶ ἄλαλος οὐκ ἀνοίγων τὸ στόμα αὐτοῦ· καὶ ἐγενόμην ὡσεὶ ἄνθρωπος οὐκ ἀκούων<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Ps:37:14-15"/></quote>. καλὴ γὰρ ἡ πρὸς τοὺς ἀσεβεῖς λόγους κώφωσις, ἐπὰν ἀπογινώσκωμεν τὴν τῶν τὰ χείρονα λεγόντων <pb edRef="#Delarue" n="280"/> ἐπανόρθωσιν.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
          <p>Χρήσιμον δὲ ἡμᾶς ἐννοεῖν ἐν τοῖς καιροῖς τῶν ἐπὶ τὰ ἐναντία προκαλουμένων, τί διδάξαι βουλόμενος ὁ θεός φησι τό· <quote>ἐγώ εἰμι κύριος ὁ θεός σου ζηλωτής.<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Ex:20:5"/></quote> καὶ οἶμαί γε ὅτι ὃν τρόπον νυμφίος ἐπιστρέφων τὴν νύμφην πρὸς τὸ σεμνῶς βιοῦν συνάγουσαν μὲν πᾶσαν ἑαυτὴν πρὸς τὸν νυμφίον παντὶ δὲ τρόπῳ φυλαττομένην ἐκχεῖσθαι πρὸς <pb n="10"/> ἕτερόν τινα παρὰ τὸν νυμφίον, κἂν σοφὸς ᾖ, ἐμφαίνοι ἂν ζῆλον ὡς φαρμάκῳ τῇ τοιαύτῃ ἐμφάσει πρὸς τὴν νύμφην χρώμενος· οὕτως ὁ χρηματίζων, καὶ μάλιστα ἐὰν φαίνηται <quote>ὁ πρωτότοκος εἶναι πάσης κτίσεως<ref decls="#biblical" cRef="NA:Col:1:15"/></quote>, φησὶ πρὸς τὴν νύμφην ψυχὴν θεὸς εἶναι ζηλωτὴς, πάσης τῆς πρὸς τὰ δαιμόνια πορνείας καὶ τοὺς νομιζομένους εἶναι θεοὺς ἀφιστὰς τοὺς ἀκροωμένους· καὶ ὡς θεός γε οὕτω ζηλωτής φησι περὶ τῶν ὅπως ποτὲ ὀπίσω θεῶν ἑτέρων ἐκπεπορνευκότων· <quote>αὐτοὶ παρεζήλωσάν με ἐπ’ οὐ θεῷ, παρώργισάν με ἐν τοῖς εἰδώλοις αὐτῶν· κἀγὼ παραζηλώσω αὐτοὺς ἐπ’ οὐκ ἔθνει, ἐπὶ ἔθνει ἀσυνέτῳ παροργιῶ αὐτούς· ὅτι πῦρ ἐκκέκαυται ἐκ τοῦ θυμοῦ μου, καυθήσεται ἕως ᾅδου κατωτάτου.<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Dt:32:21-22"/></quote></p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
          <p>Κἂν μὴ δι’ ἑαυτὸν δὲ ὡς σοφὸς ὁ νυμφίος καὶ ἀπαθὴς ἀποστρέφῃ παντὸς μολυσμοῦ τὴν μεμνηστευμένην, ἀλλά γε δι’ ἐκείνην ὁρῶν αὐτῆς τὸν μολυσμὸν καὶ τὸν βδελυγμὸν πάντα τὰ ἰάσασθαι καὶ ἐπιστρέψαι αὐτὴν δυνάμενα ποιήσει, ὡς αὐτεξουσίῳ φύσει προσάγων λόγους ἀποτρεπτικοὺς τοῦ πορνεύειν. ποῖον ἂν οὖν μιασμὸν νοήσαις χείρονα γίνεσθαι ψυχῇ, ὅπως ποτὲ ἄλλον ἀγορευούσῃ θεὸν καὶ μὴ ὁμολογούσῃ τὸν ἀληθῶς ἕνα καὶ μόνον κύριον; καὶ οἶμαί γε ὅτι, ὥσπερ <quote>ὁ κολλώμενος τῇ πόρνῃ ἓν σῶμά ἐστιν<ref decls="#biblical" cRef="NA:1Cor:6:16"/></quote>, οὕτως ὁ μὲν ὁμολογῶν τινα καὶ μάλιστα ἐν καιρῷ βασάνου καὶ ἐξετάσεως τῆς πίστεως ἀνακιρνᾶται καὶ ἑνοῦται τῷ ὁμολογουμένῳ· ὁ δὲ ἀρνούμενος ὑπ’ αὐτῆς τῆς ἀρνήσεως τρόπον μαχαίρας διακοπτούσης ἀπ’ ἐκείνου, ὃν ἀρνεῖται, πάσχει τὴν διαίρεσιν χωριζόμενος ἐκείνου, ὃν ἠρνήσατο. διόπερ ἐπίστησον, μή ποτε ὡς ἀκόλουθον καὶ ἀναγκαῖον συμβῆναι τῷ ὁμολογοῦντι τὸ ὁμολογηθῆναι καὶ τῷ ἀρνουμένῳ τὸ ἀρνηθῆναι εἴρηται τό· <quote>ὃς ἐὰν ὁμολογήσῃ ἐν ἐμοὶ ἔμπροσθεν τῶν ἀνθρώπων, κἀγὼ ὁμολογήσω ἐν αὐτῷ ἔμπροσθεν τοῦ πατρός μου τοῦ ἐν οὐρανοῖς<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:10:32"/></quote>. καὶ εἴποι δ’ ἂν ὁ αὐτολόγος καὶ ἡ αὐτοαλήθεια τῷ τε ὁμολογήσαντι καὶ τῷ ἀρνησαμένῳ· <quote>ᾧ μέτρῳ μετρεῖτε ἀντιμετρηθήσεται ὑμῖν<ref decls="#biblical" cRef="NA:Lk:6:38"/></quote>. σὺ μὲν οὖν ὁ μετρήσας μέτρῳ τῆς πρός με ὁμολογίας καὶ πληρώσας τὸ μέτρον τῆς ὁμολογίας ἀπολήψῃ μέτρον τῆς ἀπ’ ἐμοῦ ὁμολογίας <quote>σεσαλευμένον πεπιεσμένον ὑπερεκχυνόμενον<ref decls="#biblical" cRef="NA:Lk:6:38"/></quote>, ὅπερ δοθήσεται <quote>εἰς τὸν κόλπον<ref decls="#biblical" cRef="NA:Lk:6:38"/></quote> σου· καὶ σὺ δὲ ὁ μετρήσας τῷ τῆς ἀρνήσεως μέτρῳ καὶ ἀρνησάμενός <pb edRef="#Delarue" n="281"/><pb n="11"/> με τὸ ἀνάλογον τῷ μέτρῳ τῆς ἀρνήσεως ἀπολήψῃ μέτρον τῆς ἀπ’ ἐμοῦ περὶ σοῦ ἀρνήσεως.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
          <p>Πῶς δὲ πληροῦται μέτρον ὁμολογίας ἢ οὐ πληροῦται ἀλλ’ ἐλλείπει, οὕτως ἂν θεωρήσαιμεν. εἰ παρ’ ὅλον τὸν τῆς ἐξετάσεως καὶ τοῦ πειρασμοῦ χρόνον μὴ διδοίημεν τόπον τῷ διαβόλῳ ἐν ταῖς καρδίαις ἡμῶν, μολύνειν ἡμᾶς διαλογισμοῖς πονηροῖς θέλοντι ἀρνήσεως ἢ διψυχίας ἤ τινος πιθανότητος προκαλουμένης ἐπὶ τὰ ἐχθρὰ τῷ μαρτυρίῳ καὶ τῇ τελειότητι, καὶ πρὸς τούτῳ εἰ μηδὲ λόγῳ ἀλλοτρίῳ τῆς ὁμολογίας ἑαυτοὺς μιαίνοιμεν καὶ εἰ πάντα φέροιμεν τὸν ἀπὸ τῶν ἐναντίων ὀνειδισμὸν καὶ χλεύην καὶ γέλωτα καὶ δυσφημίαν καὶ ἔλεον, ὃν δοκοῦσιν ἡμᾶς ἐλεεῖν, πεπλανημένους καὶ μωροὺς ὑπολαμβάνοντες εἶναι καὶ ἐσφαλμένους ἀποκαλοῦντες, ἔτι δὲ εἰ μὴ περιελκοίμεθα περισπώμενοι καὶ ὑπὸ τῆς περὶ τὰ τέκνα ἢ τὴν τούτων μητέρα ἤ τινα τῶν νομιζομένων εἶναι ἐν τῷ βίῳ φιλτάτων φιλοστοργίας πρὸς τὴν κτῆσιν ἢ πρὸς τὸ ζῆν τοῦτο, ἀλλ’ ὅλα ταῦτα ἀποστραφέντες ὅλοι γενοίμεθα τοῦ θεοῦ καὶ τῆς μετ’ αὐτοῦ καὶ παρ’ αὐτῷ ζωῆς ὡς κοινωνήσοντες τῷ μονογενεῖ αὐτοῦ καὶ τοῖς μετόχοις αὐτοῦ, τότ’ ἂν εἴποιμεν ὅτι ἐπληρώσαμεν τὸ μέτρον τῆς ὁμολογίας· εἰ δὲ κἂν ἑνί τινι λείποιμεν, οὐκ ἐπληρώσαμεν ἀλλ’ ἐμολύναμεν τὸ τῆς ὁμολογίας μέτρον καὶ ἐπεμίξαμέν τι αὐτῷ ἀλλότριον. διὸ δεησόμεθα ὧν δέονται οἱ ἐποικοδομήσαντες τῷ θεμελίῳ <seg type="allusion">ξύλα ἢ χόρτον ἢ καλάμην<ref decls="#biblical" cRef="NA:1Cor:3:12"/></seg>.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
          <p>Καὶ τοῦτο δὲ ἡμᾶς εἰδέναι χρὴ, ὅτι τὰς καλουμένας τοῦ θεοῦ διαθήκας ἐπὶ συνθήκαις παρεδεξάμεθα αἷς πρὸς αὐτὸν ἐποιησάμεθα ἀναδεχόμενοι τὸ κατὰ χριστιανισμὸν βιοῦν. καὶ ἐν ταῖς πρὸς θεὸν συνθήκαις ἡμῶν ἦν πᾶσα ἡ κατὰ τὸ εὐαγγέλιον πολιτεία, λέγον· <quote>εἴ τις θέλει ὀπίσω μου ἐλθεῖν, ἀρνησάσθω ἑαυτὸν καὶ ἀράτω τὸν σταυρὸν αὐτοῦ, καὶ ἀκολουθείτω μοι. ὃς γὰρ ἂν θέλῃ τὴν ψυχὴν αὐτοῦ σῶσαι, ἀπολέσει αὐτήν· ὃς δ’ ἂν ἀπολέσῃ τὴν ψυχὴν αὐτοῦ ἕνεκεν ἐμοῦ, οὗτος σώσει αὐτήν.<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:16:24-25"/></quote> πολλάκις δὲ ἐμπνουστότεροι γεγόναμεν ἀκούοντες καὶ τοῦ· <quote>τί γὰρ ὠφεληθήσεται ἄνθρωπος, ἐὰν τὸν <pb n="12"/> κόσμον ὅλον κερδήσῃ, τὴν δὲ ψυχὴν αὐτοῦ ζημιωθῇ; ἢ τί δώσει ἄνθρωπος ἀντάλλαγμα τῆς ψυχῆς αὐτοῦ; μέλλει γὰρ ὁ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου ἔρχεσθαι ἐν τῇ δόξῃ τοῦ πατρὸς αὐτοῦ μετὰ τῶν ἀγγέλων αὐτοῦ, καὶ τότε ἀποδώσει ἑκάστῳ κατὰ τὴν πρᾶξιν αὐτοῦ.<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:16:26-27"/></quote></p>
          <p>τὸ δὲ δεῖν ἀρνεῖσθαι ἑαυτὸν καὶ αἴρειν τὸν ἑαυτοῦ σταυρὸν καὶ τῷ Ἰησοῦ ἀκολουθεῖν οὐ μόνος <bibl>Ματθαῖος</bibl>, οὗ τὴν λέξιν παρεθέμεθα, ἀνέγραψεν ἀλλὰ καὶ <bibl>Λουκᾶς</bibl> καὶ <bibl>Μάρκος</bibl>. ἄκουε γὰρ <bibl>Λουκᾶ</bibl> μὲν λέγοντος· <quote>ἔλεγε δὲ πρὸς πάντας· εἴ τις θέλει ὀπίσω μου ἔρχεσθαι, ἀρνησάσθω ἑαυτὸν καὶ ἀράτω τὸν σταυρὸν αὐτοῦ καὶ ἀκολουθείτω μοι. ὅς γὰρ ἂν θέλῃ τὴν ψυχὴν αὐτοῦ σῶσαι, ἀπολέσει αὐτήν· ὃς δ’ ἂν ἀπολέσῃ τὴν ψυχὴν αὐτοῦ ἕνεκεν ἐμοῦ, οὗτος σώσει αὐτήν. τί <pb edRef="#Delarue" n="282"/> γὰρ ὠφελεῖται ἄνθρωπος κερδήσας τὸν κόσμον ὅλον, ἑαυτὸν δὲ ἀπολέσας ἢ ζημιωθείς;<ref decls="#biblical" cRef="NA:Lk:9:23-25"/></quote> <bibl>Μάρκου</bibl> δέ· <quote>καὶ προσκαλεσάμενος τὸν ὄχλον σὺν τοῖς μαθηταῖς αὐτοῦ εἶπεν αὐτοῖς· εἴ τις θέλει ὀπίσω μου ἀκολουθεῖν, ἀπαρνησάσθω ἑαυτὸν καὶ ἀράτω τὸν σταυρὸν αὐτοῦ καὶ ἀκολουθείτω μοι. ὃς γὰρ ἂν θέλῃ τὴν ἑαυτοῦ ψυχὴν σῶσαι, ἀπολέσει αὐτήν· ὃς δ’ ἂν ἀπολέσῃ ἕνεκεν τοῦ εὐαγγελίου, σώσει αὐτήν. τί δὲ ὠφελήσει τὸν ἄνθρωπον, ἐὰν κερδήσῃ τὸν κόσμον ὅλον καὶ ζημιωθῇ τὴν ψυχὴν αὐτοῦ; τί γὰρ δώσει ἄνθρωπος ἀντάλλαγμα τῆς ψυχῆς αὐτοῦ;<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mk:8:34-37"/></quote></p>
          <p>πάλαι τοίνυν ὀφείλομεν ἀρνεῖσθαι ἑαυτοὺς καὶ λέγειν· <quote>ζῶ οὐκέτι ἐγώ·<ref decls="#biblical" cRef="NA:Gal:2:20"/></quote> καὶ νῦν δὲ φανήτω, εἰ ἄραντες ἑαυτῶν τὸν σταυρὸν τῷ Ἰησοῦ ἠκολουθήσαμεν· ὅπερ γέγονεν, εἰ <seg type="allusion">ζῇ<ref decls="#biblical" cRef="NA:Gal:2:20"/> ἐν ἡμῖν Χριστός</seg>. εἰ θέλομεν ἡμῶν σῶσαι τὴν ψυχὴν, ἵνα αὐτὴν ἀπολάβωμεν κρείττονα ψυχῆς, καὶ μαρτυρίῳ ἀπολέσωμεν αὐτήν. ἐὰν γὰρ ἀπολέσωμεν αὐτὴν ἕνεκεν Χριστοῦ αὐτῷ ἐπιῤῥιπτοῦντες αὐτὴν ἐν τῷ δι’ αὐτὸν θανάτῳ, τὴν ἀληθῆ σωτηρίαν περιποιήσομεν αὐτῇ· ἐὰν δὲ τὸ ἐναντίον, ἀκούσομεν ὅτι οὐδὲν ὠφελεῖται ὁ τὸν ὅλον κερδήσας αἰσθητὸν κόσμον διὰ τῆς ἰδίας ἀπωλείας ἢ διὰ τοῦ ἑαυτὸν ἐζημιῶσθαι. ἅπαξ δὲ ἀπολέσας τις <pb n="13"/> τὴν ἑαυτοῦ ψυχὴν ἢ ζημιωθεὶς αὐτὴν, κἂν τὸν ὅλον κερδήσῃ κόσμον, οὐ δυνήσεται αὐτὸν δοῦναι <seg type="allusion">ἀντάλλαγμα τῆς ἀπολλυμένης ψυχῆς<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:16:26"/></seg>. ἡ γὰρ <seg type="allusion">κατ’ εἰκόνα θεοῦ<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Gn:1:27"/></seg> δεδημιουργημένη τιμιωτέρα ἐστὶ πάντων σωμάτων. εἷς μόνος δεδύνηται δοῦναι ἀντάλλαγμα τῆς ἀπολλυμένης πρότερον ψυχῆς ἡμῶν, ὁ ὠνησάμενος ἡμᾶς τῷ ἑαυτοῦ <quote>τιμίῳ αἵματι<ref decls="#biblical" cRef="NA:1P:1:19"/></quote>.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
          <p>Καὶ κατά τινας δὲ βαθυτέρους λόγους φησὶν <persName type="biblical" key="Isaiah_2Ki.19.2">Ἡσαΐας</persName>· <quote>ἔδωκά σου ἄλλαγμα <placeName ref="https://pleiades.stoa.org/places/981503">Αἴγυπτον</placeName> καὶ <placeName ref="https://pleiades.stoa.org/places/334481">Αἰθιοπίαν</placeName> καὶ <placeName ref="https://pleiades.stoa.org/places/786123">Συήνην</placeName> ὑπὲρ σοῦ· ἀφ’ οὗ σὺ ἔντιμος ἐγενήθης ἐναντίον ἐμοῦ<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Is:43:3-4"/></quote>. τὸν δὲ περὶ τούτου καὶ τῶν λοιπῶν ἀκριβῆ λόγον ἐὰν φιλομαθοῦντες ἐν Χριστῷ καὶ ἤδη ποτὲ τὸ <quote>δι’ ἐσόπτρου<ref decls="#biblical" cRef="NA:1Cor:13:12"/></quote> καὶ <quote>ἐν αἰνίγματι<ref decls="#biblical" cRef="NA:1Cor:13:12"/></quote> μανθάνειν ὑπερβαίνειν θέλοντες σπεύδητε πρὸς τὸν καλέσαντα, ὅσον οὐδέπω <quote>πρόσωπον πρὸς πρόσωπον<ref decls="#biblical" cRef="NA:1Cor:13:12"/></quote> εἴσεσθε ὡς φίλοι τοῦ ἐν οὐρανοῖς πατρὸς καὶ διδασκάλου. οἱ γὰρ φίλοι ἐν εἴδει καὶ οὐ δι’ αἰνιγμάτων μανθάνουσιν ἢ γυμνῇ σοφίᾳ φωνῶν καὶ λέξεων καὶ συμβόλων καὶ τύπων, προσβάλλοντες τῇ τῶν νοητῶν φύσει καὶ τῷ τῆς ἀληθείας κάλλει. εἴπερ πιστεύετε ὅτι <persName type="biblical" key="Paul_Act.7.58">Παῦλος</persName> ἡρπάγη <quote>εἰς τρίτον οὐρανὸν<ref decls="#biblical" cRef="NA:2Cor:12:2"/></quote> καὶ <quote>ἡρπάγη εἰς τὸν παράδεισον καὶ ἤκουσεν ἄῤῥητα ῥήματα, ἃ οὐκ ἐξὸν ἀνθρώπῳ λαλῆσαι<ref decls="#biblical" cRef="NA:2Cor:12:4"/></quote>, ἀκολούθως εἴσεσθε ὅτι τῶν τότε <persName type="biblical" key="Paul_Act.7.58">Παύλῳ</persName> ἀποκαλυφθέντων ῥημάτων ἀῤῥήτων, μεθ’ ἃ καταβέβηκεν ἀπὸ τοῦ τρίτου οὐρανοῦ, πλείονα καὶ μείζονα εὐθέως γνώσεσθε, μετὰ τὴν γνῶσιν οὐ καταβησόμενοι, ἐὰν αἴροντες τὸν σταυρὸν ὀπίσω τοῦ <persName type="biblical" key="Jesus_Mat.1.1">Ἰησοῦ</persName> ἀκολουθῆτε, ὃν ἔχομεν <quote>ἀρχιερέα μέγαν διεληλυθότα τοὺς οὐρανούς.<ref decls="#biblical" cRef="NA:Heb:4:14"/></quote> καὶ αὐτοὶ οὐκ ἀφιστάμενοι <pb edRef="#Delarue" n="283"/> τῶν ὀπίσω αὐτοῦ διελεύσεσθε τοὺς οὐρανοὺς, οὐ μόνον γῆν καὶ τὰ περὶ γῆς μυστήρια ὑπερβαίνοντες ἀλλὰ καὶ οὐρανοὺς καὶ τὰ περὶ αὐτῶν. ἔστι γὰρ ἐν τῷ θεῷ ἐναποτεθησαυρισμένα πολλῷ μείζονα τούτων θεάματα, ἅτινα οὐδεμία φύσις τῶν ἐν σώματι μὴ πρότερον ἀπαλλαγεῖσα παντὸς σώματος χωρῆσαι δύναται. πέπεισμαι γὰρ ὅτι ὧν εἶδεν ἥλιος καὶ σελήνη καὶ ὁ τῶν ἀστέρων χορὸς ἀλλὰ καὶ ἀγγέλων ἁγίων, οὓς ἐποίησεν ὁ θεὸς <seg type="allusion">πνεῦμα καὶ πυρὸς φλόγα<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Ps:103:4"/></seg>, πολλῷ μείζονα ταμιεύεται καὶ τηρεῖ παρ’ ἑαυτῷ ὁ θεὸς, ἵνα αὐτὰ φανερώσῃ, <pb n="14"/> ὅταν πᾶσα <seg type="allusion">ἡ κτίσις ἐλευθερωθῇ ἀπὸ τῆς δουλείας τοῦ ἐχθροῦ εἰς τὴν ἐλευθερίαν τῆς δόξης τῶν τέκνων τοῦ θεοῦ<ref decls="#biblical" cRef="NA:Rom:8:21"/></seg>.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
          <p>Καὶ ἐπέκεινα οὖν τις προμαρτύρων πλεῖόν τι παρὰ πολλοὺς μάρτυρας ἐχόντων τὸ ἐν Χριστῷ φιλομαθὲς τάχιον ἀναβήσεται. σοὶ δὲ, ἱερὲ <persName>Ἀμβρόσιε</persName>, ἐνιδόντι ἐξητασμένως εὐαγγελικῇ φωνῇ πάρεστιν ἰδεῖν, ὡς ἄρα τάχα ἢ οὐδεὶς τῶν πώποτε ἢ πάνυ ὀλίγοι χύσεως μακαρισμοῦ ἐπιτεύξονται ἐξαιρέτου τινὸς καὶ πλείονος· ἐν ὁποίῳ ἔσῃ καὶ σὺ, εἰ τὸν ἀγῶνα ἀδιστάκτως διανήξαιο. τὰ δὲ ῥήματα οὕτως ἔχει· ὁ <persName type="biblical" key="Peter_Mat.4.18">Πέτρος</persName> εἶπέ ποτε τῷ σωτῆρι· <quote>ἰδοὺ ἡμεῖς ἀφήκαμεν πάντα καὶ ἠκολουθήσαμέν σοι· τί ἄρα ἔσται ἡμῖν; ὁ δὲ <persName type="biblical" key="Jesus_Mat.1.1">Ἰησοῦς</persName> εἶπεν αὐτοῖς <seg type="insertion">(δηλονότι τοῖς <orgName>ἀποστόλοις</orgName>)</seg>· ἀμὴν λέγω ὑμῖν ὅτι ὑμεῖς οἱ ἀκολουθήσαντές μοι ἐν τῇ παλιγγενεσίᾳ, ὅταν καθίσῃ ὁ θεὸς ἐπὶ θρόνου δόξης αὐτοῦ, καθήσεσθε καὶ αὐτοὶ ἐπὶ θρόνους δώδεκα κρίνοντες τὰς δώδεκα φυλὰς τοῦ <orgName>Ἰσραήλ</orgName>. καὶ πᾶς ὅστις ἀφῆκεν ἀδελφοὺς ἢ ἀδελφὰς ἢ γονεῖς ἢ τέκνα ἢ ἀγροὺς ἢ οἰκίας ἕνεκεν τοῦ ὀνόματός μου, πολλαπλασίονα λήψεται καὶ ζωὴν αἰώνιον κληρονομήσει<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:19:27-29"/></quote>. τούτων δὲ ἕνεκεν τῶν ῥητῶν ηὐξάμην ἂν τοσαῦτα κτησάμενος ἐπὶ γῆς, ὁπόσα ἔχεις, ἢ καὶ τούτων πλείονα γενέσθαι μάρτυς ἐν Χριστῷ τῷ θεῷ, ἵνα <quote>πολλαπλασίονα<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:19:29"/></quote> λάβω ἢ, ὡς ὁ <bibl>Μάρκος</bibl> φησὶν, <quote>ἑκατονταπλασίονα·<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mk:10:30"/></quote> <add>ἃ</add> πολλῷ πλείονά ἐστιν ὀλίγων, ὁποῖα καταλείψομεν, ἐὰν ἐπὶ μαρτύριον κληθῶμεν, ἑκατονταπλασιαζομένων. </p>
          <p>τούτου δὲ ἕνεκεν εἰ μαρτυρῶ, ἐβουλόμην καὶ τέκνα καταλιπεῖν μετὰ ἀγρῶν καὶ οἰκιῶν, ἵνα καὶ παρὰ τῷ θεῷ καὶ πατρὶ τοῦ κυρίου ἡμῶν Ἰησοῦ Χριστοῦ, <quote>ἐξ οὗ πᾶσα πατριὰ ἐν οὐρανοῖς καὶ ἐπὶ γῆς ὀνομάζεται<ref decls="#biblical" cRef="NA:Eph:3:15"/></quote>, πολλαπλασιόνων καὶ ἁγιωτέρων τέκνων χρηματίσω πατὴρ ἢ, ἵν’ ὡρισμένως εἴπω, ἑκατονταπλασιόνων. εἴπερ δέ εἰσι πατέρες, περὶ ὧν εἴρηται τῷ <persName type="biblical" key="Abraham_Gen.11.26">Ἀβραάμ</persName>· <quote>σὺ δὲ ἀπελεύσῃ πρὸς τοὺς πατέρας σου μετ’ εἰρήνης τραφεὶς ἐν γήρᾳ καλῷ<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Gn:15:15"/></quote>, εἴποι ἄν τις (οὐκ οἶδα εἰ ἀληθεύων)· τάχα ἐκεῖνοι πατέρες εἰσὶ μαρτυρήσαντές ποτε καὶ ἀφέντες τέκνα, ἀνθ’ ὧν πατέρες γεγόνασι πατέρων τοῦ πατριάρχου <persName type="biblical" key="Abraham_Gen.11.26">Ἀβραὰμ</persName> καὶ ἄλλων τοιούτων πατριαρχῶν· εἰκὸς γὰρ τοὺς ἀφέντας τέκνα καὶ μαρτυρήσαντας οὐ νηπίων ἀλλὰ πατέρων γίνεσθαι πατέρας.</p>
          <pb n="15"/>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="15">
          <p>Ἐὰν δέ τις ὡσπερεὶ ζηλῶν χαρίσματα τὰ μείζονα καὶ μακαρίζων πλουσίους μάρτυρας καὶ πατέρας μάρτυρας <quote>ἑκατονταπλασίονα<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mk:10:30"/></quote> γεννήσοντας τέκνα καὶ ἑκατονταπλασίονας ἀγροὺς καὶ οἰκίας ληψομένους ζητῇ, εἰ εὐλόγως ἐκεῖνοι παρὰ <pb edRef="#Delarue" n="284"/> τοὺς ἐν βίῳ πένητας μάρτυρας πολυπλασιαζομένην ἕξουσι τὴν ἐν νοητοῖς κτῆσιν, λεκτέον πρὸς αὐτὸν ὅτι, ὥσπερ οἱ βασάνους καὶ πόνους ὑπομείναντες τῶν μὴ ἐν τούτοις ἐξητασμένων λαμπροτέραν ἐπεδείξαντο τὴν ἐν τῷ μαρτυρίῳ ἀρετὴν, οὕτως οἱ πρὸς τῷ φιλοσωματεῖν καὶ φιλοζωεῖν καὶ τοὺς τοσούτους κοσμικοὺς δεσμοὺς διακόψαντες καὶ διαῤῥήξαντες μεγάλῃ τῇ πρὸς τὸν θεὸν ἀγάπῃ χρησάμενοι καὶ ἀληθῶς ἀνειληφότες τὸν ζῶντα τοῦ θεοῦ λόγον καὶ ἐνεργῆ καὶ τομώτερον <quote>ὑπὲρ πᾶσαν μάχαιραν δίστομον<ref decls="#biblical" cRef="NA:Heb:4:12"/></quote> δεδύνηνται τοὺς τοσούτους διακόψαντες δεσμοὺς καὶ κατασκευάσαντες ἑαυτοῖς πτέρυγας ὥσπερ ἀετὸς ἐπιστρέψαι <quote>εἰς τὸν οἶκον τοῦ προεστηκότος<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Prov:23:5"/></quote> ἑαυτῶν. ἄξιον οὖν ὥσπερ τοῖς μὴ ἐξετασθεῖσιν ἐν βασάνοις καὶ πόνοις παραχωρεῖν πρωτείων πρὸς τοὺς ἐν ἀρθρεμβόλοις καὶ ποικίλοις στρεβλωτηρίοις καὶ πυρὶ ἐνεπιδειξαμένους τὴν ὑπομονὴν, οὕτως καὶ ἡμῖν τοῖς πένησι, κἂν μαρτυρήσωμεν, ὁ λόγος ὑποβάλλει ἐξίστασθαι πρωτείων ὑμῖν τοῖς διὰ τὴν ἐν Χριστῷ πρὸς θεὸν ἀγάπην πατοῦσι τὴν ἀπατηλὴν δόξαν καὶ τῶν πολλῶν καθικνουμένην καὶ τὴν τοσαύτην κτῆσιν καὶ τὴν πρὸς τέκνα φιλοστοργίαν.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="16">
          <p>Ἅμα δὲ καὶ τήρει τὸ σεμνὸν τῆς γραφῆς πολυπλασιασμὸν καὶ ἑκατονταπλασιασμὸν ὑπισχνουμένης ἀδελφῶν καὶ τέκνων καὶ γονέων καὶ ἀγρῶν καὶ οἰκιῶν· οὐ συγκατηρίθμηται δὲ τούτοις γυνή. οὐ γὰρ εἴρηται· πᾶς ὅστις ἀφῆκεν ἀδελφοὺς ἢ ἀδελφὰς ἢ γονεῖς ἢ τέκνα ἢ ἀγροὺς ἢ οἰκίας ἢ γυναῖκα ἕνεκεν τοῦ ὀνόματός μου, πολλαπλασίονα λήψεται· <quote>ἐν γὰρ τῇ ἀναστάσει τῶν νεκρῶν οὔτε γαμοῦσιν οὔτε γαμίσκονται, ἀλλ’ εἰσὶν ὡς οἱ ἄγγελοι οἱ ἐν τοῖς οὐρανοῖς.<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:22:30"/></quote></p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="17">
          <p>Ὅπερ τοίνυν εἶπεν <persName type="biblical" key="Joshua_Exo.17.9">Ἰησοῦς</persName> τῷ λαῷ καθιστὰς αὐτοὺς ἐπὶ τὴν ἁγίαν γῆν, ταῦτα καὶ ἡμῖν ἂν λέγοι νῦν ἡ γραφή. ἔχει δὲ οὕτως ἡ λέξις· <quote>νῦν φοβήθητε κύριον καὶ λατρεύσατε αὐτῷ ἐν εὐθύτητι καὶ <pb n="16"/> ἐν δικαιοσύνῃ.<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Jos:24:14"/></quote> ἐρεῖ δὲ ἡμῖν ἀναπειθομένοις εἰδωλολατρεῖν καὶ τὰ ἑξῆς οὕτως ἔχοντα· <quote>περιέλεσθε τοὺς θεοὺς τοὺς ἀλλοτρίους, οἷς ἐλάτρευσαν οἱ πατέρες ὑμῶν ἐν τῷ πέραν τοῦ ποταμοῦ καὶ ἐν <placeName ref="https://pleiades.stoa.org/places/981503">Αἰγύπτῳ</placeName>, καὶ λατρεύετε κυρίῳ.<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Jos:24:14"/></quote></p>
          <p>κατ’ ἀρχὰς μὲν οὖν ὅτε κατηχεῖσθαι ἐμέλλετε, εὐλόγως ἂν ὑμῖν εἴρητο· <quote>εἰ δὲ μὴ ἀρέσκει ὑμῖν λατρεύειν κυρίῳ, ἐκλέξασθε ὑμῖν αὐτοῖς σήμερον τίνι λατρεύσετε, εἴτε τοῖς θεοῖς τῶν πατέρων ὑμῶν τῶν ἐν τῷ πέραν τοῦ ποταμοῦ εἴτε τοῖς θεοῖς τῶν <orgName>Ἀμοῤῥαίων</orgName>, ἐν οἷς ὑμεῖς κατοικεῖτε ἐπὶ τῆς γῆς.<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Jos:24:15"/></quote> καὶ ἔλεγεν ἂν ὑμῖν ὁ <pb edRef="#Delarue" n="285"/> κατηχῶν· <quote>ἐγὼ δὲ καὶ ἡ οἰκία μου λατρεύσομεν κυρίῳ, ὅτι ἅγιός ἐστιν.<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Jos:24:15"/></quote> νῦν δὲ ταῦτα οὐκ ἔχει χώραν ὑμῖν λέγεσθαι· τότε γὰρ εἴπετε· <quote>μὴ γένοιτο ἡμῖν καταλιπεῖν κύριον, ὥστε λατρεύειν θεοῖς ἑτέροις. κύριος ὁ θεὸς ἡμῶν αὐτὸς θεός ἐστιν, ὃς ἀνήγαγεν ἡμᾶς καὶ τοὺς πατέρας ἡμῶν ἐξ <placeName ref="https://pleiades.stoa.org/places/981503">Αἰγύπτου</placeName>, καὶ διεφύλαξεν ἡμᾶς ἐν πάσῃ τῇ ὁδῷ, ᾗ ἐπορεύθημεν ἐν αὐτῇ<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Jos:24:16-17"/></quote> ἀλλὰ καὶ ἐν ταῖς περὶ θεοσεβείας συνθήκαις πάλαι τοῖς κατηχοῦσιν ὑμᾶς ἀπεκρίθητε τόδε· <quote>καὶ ἡμεῖς λατρεύσομεν κυρίῳ· οὗτος γὰρ ὁ θεὸς ἡμῶν ἐστιν.<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Jos:24:18"/></quote> εἰ τοίνυν ὁ παραβὰς τὰς πρὸς ἀνθρώπους συνθήκας ἄσπονδός τις ἐστὶ καὶ σωτηρίας ἀλλότριος, τί λεκτέον περὶ τῶν διὰ τοῦ ἀρνεῖσθαι ἀθετούντων ἃς ἔθεντο πρὸς θεὸν συνθήκας καὶ παλινδρομούντων ἐπὶ τὸν σατανᾶν, ᾧ βαπτιζόμενοι ἀπετάξαντο; λεκτέον γὰρ πρὸς τὸ τοιοῦτον τοὺς λελαλημένους ὑπὸ τοῦ <persName type="biblical" key="Eli_1Sa.1.3">Ἠλεὶ</persName> τοῖς υἱοῖς λόγους· <quote>ἐὰν ἁμαρτάνων ἁμαρτάνῃ ἀνὴρ εἰς ἄνδρα, καὶ προσεύξονται περὶ αὐτοῦ· ἐὰν δὲ εἰς κύριον ἁμαρτάνῃ, τίς προσεύξεται περὶ αὐτοῦ;<ref decls="#biblical" cRef="LXX:1Ko:2:25"/></quote></p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="18">
          <p>Μέγα θέατρον συγκροτεῖται ἐφ’ ὑμῖν ἀγωνιζομένοις καὶ ἐπὶ τὸ μαρτύριον καλουμένοις· ὡς εἰ τὸ τοιοῦτον ἐλέγομεν γίνεσθαι ἐπί τινων νομιζομένων παραδόξων ἀγωνιστῶν <sic/>συναγωνιζομένων <pb n="17"/> ἐπὶ τὴν θέαν τοῦ ἀγῶνος μυρίων ὅσων. καὶ οὐκ ἔλαττόν γε τοῦ <persName type="biblical" key="Paul_Act.7.58">Παύλου</persName> ἐρεῖτε, ὅταν ἀγωνίζησθε· <quote>θέατρον ἐγενήθημεν τῷ κόσμῳ καὶ ἀγγέλοις καὶ ἀνθρώποις.<ref decls="#biblical" cRef="NA:1Cor:4:9"/></quote> ὅλος οὖν ὁ κόσμος καὶ πάντες οἱ ἄγγελοι δεξιοὶ καὶ ἀριστεροὶ καὶ πάντες ἄνθρωποι, οἵ τε ἀπὸ τῆς τοῦ θεοῦ μερίδος καὶ οἱ ἀπὸ τῶν λοιπῶν, ἀκούσονται ἡμῶν ἀγωνιζομένων τὸν περὶ χριστιανισμοῦ ἀγῶνα. καὶ ἤτοι οἱ ἐν οὐρανοῖς ἄγγελοι ἐφ’ ἡμῖν εὐφρανθήσονται, καὶ <quote>ποταμοὶ κροτήσουσι χειρὶ ἐπὶ τὸ αὐτὸ, καὶ τὰ ὄρη ἀγαλλιάσονται<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Ps:97:8"/></quote>, <quote>καὶ πάντα τὰ ξύλα τοῦ πεδίου ἐπικροτήσει τοῖς κλάδοις·<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Is:55:12"/></quote> ἢ, ὃ μὴ εἴη, καὶ κάτω δυνάμεις αἱ ἐπιχαιρεσίκακοι <pb edRef="#Delarue" n="286"/> εὐφρανθήσονται. οὐδὲν δὲ ἄτοπον ἰδεῖν ἐκ τῶν τῷ <persName type="biblical" key="Isaiah_2Ki.19.2">Ἡσαΐᾳ</persName> γεγραμμένων τὰ λεχθησόμενα ὑπὸ τῶν ἐν ᾅδου τοῖς νενικημένοις καὶ ἀπὸ τοῦ οὐρανίου μαρτυρίου καταπεπτωκόσιν, ἵν’ ἔτι φρίξωμεν τὴν ἐν τῷ ἀρνεῖσθαι ἀσέβειαν. λεχθήσεσθαι γὰρ οἶμαι πρὸς τὸν ἀρνησάμενον τοιαῦτα· <quote>ὁ ᾅδης κάτωθεν ἐπικράνθη συναντήσας σοι· συνηγέρθησάν σοι πάντες οἱ γίγαντες οἱ ἄρξαντες τῆς γῆς, οἱ ἐγείραντες ἐκ τῶν θρόνων αὐτῶν πάντας βασιλεῖς ἐθνῶν. πάντες ἀποκριθήσονται καὶ ἐροῦσί σοι<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Is:14:9-10"/></quote>. τίνα δὲ ἐροῦσιν αἱ νενικημέναι δυνάμεις τοῖς νενικημένοις καὶ οἱ ὑπὸ τοῦ διαβόλου ἑαλωκότες τοῖς ἐν ἀρνήσει ἑαλωκόσι, τίνα οὖν ταῦτα; <quote>καὶ σὺ ἑάλως ὥσπερ καὶ ἡμεῖς, ἐν ἡμῖν δὲ κατελογίσθης<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Is:14:10"/></quote>. ἐὰν δὲ καὶ μεγάλης τις ἐλπίδος τυγχάνων καὶ ἐνδόξου τῆς ἐν θεῷ ὑπὸ δειλίας ἢ πόνων προσαγομένων ἡττηθῇ ἐν θεῷ, ἀκούσεται· <quote>κατέβη εἰς ᾅδου ἡ δόξα σου, ἡ πολλὴ εὐφροσύνη σου· ὑποκάτω σου στρώσουσι σῆψιν, καὶ τὸ κατακάλυμμά σου σκώληξ.<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Is:14:11"/></quote> εἰ δὲ καὶ ἔλαμψέ τις ἐν ταῖς ἐκκλησίαις πολλάκις ὡς <quote>ὁ ἑωσφόρος<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Is:14:12"/></quote> ἐπιφαινόμενος αὐταῖς λαμψάντων αὐτοῦ τῶν καλῶν ἔργων <quote>ἔμπροσθεν τῶν ἀνθρώπων<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:5:16"/></quote> καὶ μετὰ ταῦτα τὸν μέγαν ἀγῶνα ἀγωνιζόμενος τὸν στέφανον ἀπολώλεκε τοιούτου θρόνου, ἀκούσεται· <quote>πῶς ἐξέπεσεν ἐκ τοῦ οὐρανοῦ ὁ ἑωσφόρος ὁ πρωῒ ἀνατέλλων; συνετρίβη ἐπὶ τὴν γῆν.<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Is:14:12"/></quote> καὶ τοῦτο δὲ πρὸς αὐτὸν <pb n="18"/> λεχθήσεται τῷ διαβόλῳ διὰ τῆς ἀρνήσεως ὡμοιωμένον· <quote>ῥιφήσῃ ἐν τοῖς ὄρεσιν ὡς νεκρὸς ἐβδελυγμένος μετὰ πολλῶν τεθνηκότων ἐκκεκεντημένων μαχαίραις καταβαινόντων εἰς ᾅδου. ὅν τρόπον ἱμάτιον ἐν αἵματι πεφυρμένον οὐκ ἔσται καθαρὸν, οὕτως οὐδὲ σὺ ἔσῃ καθαρός.<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Is:14:19-20"/></quote> πῶς γὰρ ἔσται καθαρὸς αἵματι καὶ φόνῳ τῷ βδελυκτῷ τῆς ἀρνήσεως πταίσματι μεμιασμένος καὶ ἐμπεφυρμένος τηλικούτῳ κακῷ;</p>
          <p>νῦν δείξωμεν ὅτι ἠκούσαμεν τοῦ· <quote>ὁ φιλῶν υἱὸν ἢ θυγατέρα ὑπὲρ ἐμὲ οὐκ ἔστι μου ἄξιος<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:10:37"/></quote>, πρόσχωμεν, μή ποτε κἂν δισταγμὸς περὶ τοῦ, πότερόν ποτε ἀρνητέον ἢ ὁμολογητέον, γένηται ἐν ἡμῖν· ἵνα μὴ καὶ πρὸς ἡμᾶς ὁ τοῦ <persName type="biblical" key="Elijah_1Ki.17.1">Ἠλίου</persName> λεχθῇ λόγος οὕτως ἔχων· <quote>ἕως πότε ὑμεῖς χωλανεῖτε ἐπ’ ἀμφοτέραις ταῖς ἰγνύαις; εἰ ἔστι κύριος ὁ θεὸς, πορεύεσθε ὀπίσω αὐτοῦ.<ref decls="#biblical" cRef="LXX:3Ko:18:21"/></quote></p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="19">
          <p>Εἰκὸς δὲ ἡμᾶς καὶ ὀνειδισθήσεσθαι ὑπὸ γειτόνων καὶ μυκτηρισθήσεσθαι ὑπό τινων κυκλούντων ἡμᾶς καὶ τὴν κεφαλὴν ὡς ἐπὶ ἀνοήτοις κινούντων ἡμῖν. ἀλλὰ τούτων συμβαινόντων ἡμεῖς λέγωμεν πρὸς θεόν· <quote>ἔθου ἡμᾶς ὄνειδος τοῖς γείτοσιν ἡμῶν, μυκτηρισμὸν καὶ γέλωτα τοῖς κύκλῳ ἡμῶν. ἔθου ἡμᾶς εἰς παραβολὴν ἐν τοῖς ἔθνεσι, κίνησιν κεφαλῆς ἐν τοῖς λαοῖς. ὅλην τὴν ἡμέραν ἡ ἐντροπή μου κατ’ ἐναντίον μου ἐστὶ, καὶ ἡ αἰσχύνη τοῦ προσώπου μου ἐκάλυψέ με, ἀπὸ φωνῆς ὀνειδίζοντος καὶ καταλαλοῦντος, ἀπὸ προσώπου ἐχθροῦ καὶ ἐκδιώκοντος.<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Ps:43:14-17"/></quote> μακάριον δὲ καὶ ἐπὶ τούτοις πᾶσι συμβαίνουσι τὴν ἀπὸ παῤῥησίας τοῦ προφήτου ἐπιφερομένην αὐτοῖς φωνὴν εἰπεῖν τῷ θεῷ τήν· <quote>ταῦτα πάντα ἦλθεν ἐφ’ ἡμᾶς. καὶ οὐκ ἐπελαθόμεθά σου, καὶ οὐκ <pb edRef="#Delarue" n="287"/> ἠδικήσαμεν ἐν τῇ διαθήκῃ σου. καὶ οὐκ ἀπέστη εἰς τὰ ὀπίσω ἡ καρδία ἡμῶν.<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Ps:43:18-19"/></quote></p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="20">
          <p>Μνημονεύωμεν ὅτι ἐν τῷ βίῳ τούτῳ τυγχάνοντες καὶ <pb n="19"/> νοοῦντες τὰς ἔξω τοῦ βίου ὁδοὺς τῷ θεῷ φαμεν τό· <quote>ἐξέκλινας τὰς τρίβους ἡμῶν ἀπὸ τῆς ὁδοῦ σου.<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Ps:43:19"/></quote> νῦν καιρὸς ἀναμιμνήσκεσθαι τοῦ, ὅτι τόπος κακώσεώς ἐστι τῆς ψυχῆς τὸ χωρίον τοῦτο, ἐν ᾧ τεταπεινώμεθα· ἵνα εὐχόμενοι λέγωμεν τό· <quote>ὅτι ἐταπείνωσας ἡμᾶς ἐν τόπῳ κακώσεως, καὶ ἐπεκάλυψεν ἡμᾶς σκιὰ θανάτου.<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Ps:43:20"/></quote> θαῤῥοῦντες δὲ λέγωμεν καὶ τό· <quote>εἰ ἐπελαθόμεθα τοῦ ὀνόματος τοῦ θεοῦ ἡμῶν, καὶ εἰ διεπετάσαμεν χεῖρας ἡμῶν πρὸς θεὸν ἀλλότριον, οὐχὶ ὁ θεὸς ἐκζητήσει ταῦτα;<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Ps:43:21-22"/></quote></p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="21">
          <p>Μὴ τὸ ἐν φανερῷ δὲ μόνον μαρτύριον ἀλλὰ καὶ τὸ ἐν κρυπτῷ τελείως ἀναλαβεῖν ἀγωνισώμεθα, ἵνα καὶ αὐτοὶ ἀποστολικῶς ἀναφθεγξώμεθα τό· <quote>τοῦτο γάρ ἐστι τὸ καύχημα ἡμῶν, τὸ μαρτύριον τῆς συνειδήσεως ἡμῶν, ὅτι ἐν ἁγιότητι καὶ εἰλικρινείᾳ θεοῦ ἀνεστράφημεν ἐν τῷ κόσμῳ.<ref decls="#biblical" cRef="NA:2Cor:1:12"/></quote> συνάπτωμεν δὲ τῷ ἀποστολικῷ τὸ προφητικὸν τό· <quote>αὐτὸς δὲ γινώσκει τὰ κρύφια τῆς καρδίας<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Ps:43:22"/></quote> ἡμῶν, καὶ μάλιστα, ἐὰν τὴν ἐπὶ θανάτῳ ἀπαγώμεθα· ὅτε φήσομεν τὸ ὑπὸ μόνων μαρτύρων λεγόμενον τῷ θεῷ τό· <quote>ὅτι ἕνεκα σοῦ θανατούμεθα ὅλην τὴν ἡμέραν, ἐλογίσθημεν ὡς πρόβατα σφαγῆς.<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Ps:43:23"/></quote> ἐὰν δέ ποτε ἀπὸ τοῦ φρονήματος <quote>τῆς σαρκὸς<ref decls="#biblical" cRef="NA:Rom:8:6-7"/></quote> ὑποβάλληται ἡμῖν φόβος τῶν ἀπειλούντων ἡμῖν θάνατον δικαστῶν, τότε εἴπωμεν αὐτοῖς τὸ ἀπὸ τῶν <bibl>Παροιμιῶν</bibl>· <quote>υἱὲ, τίμα τὸν κύριον, καὶ ἰσχύσεις· πλὴν δὲ αὐτοῦ μὴ φοβοῦ ἄλλον.<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Prov:7:1"/></quote></p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="22">
          <p>Καὶ τοῦτο δὲ πρὸς τὰ προκείμενά ἐστι χρήσιμον. φησὶν ἐν τῷ <bibl>Ἐκκλησιαστῇ</bibl> ὁ <persName type="biblical" key="Solomon_2Sa.5.14">Σολομῶν</persName>· <quote>ἐπῄνεσα ἐγὼ πάντας τοὺς τεθνηκότας ὑπὲρ τοὺς ζῶντας, ὅσοι αὐτοὶ ζῶσιν ἕως τοῦ νῦν.<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Eccl:4:2"/></quote> τίς δ’ ἂν οὕτως εὐλόγως ἐπαινοῖτο τεθνηκὼς ὡς ὁ αὐτοπροαιρέτως τὸν θάνατον ὑπὲρ εὐσεβείας ἀναδεξάμενος; ὁποῖος ἦν ὁ <persName>Ἐλεάζαρος</persName> <quote>τὸν μετ’ εὐκλείας θάνατον μᾶλλον ἢ τὸν μετὰ μύσους βίον ἀναδεξάμενος καὶ αὐτοπροαιρέτως ἐπὶ τὸ τύμπανον προάγων<ref decls="#biblical" cRef="LXX:2Mak:6:19"/></quote>, ὅστις <quote>λογισμὸν ἀστεῖον ἀναλαβὼν ἄξιον τῆς ἐνενηκονταετοῦς αὐτοῦ ἡλικίας καὶ τῆς τοῦ γήρως <pb n="20"/> ὑπεροχῆς καὶ τῆς ἐπικτήτου καὶ ἐπιφανοῦς πολιᾶς καὶ τῆς ἐκ παιδὸς καλλίστης ἀνατροφῆς μᾶλλον δὲ τῆς ἁγίας καὶ θεοκτίστου νομοθεσίας<ref decls="#biblical" cRef="LXX:2Mak:6:23"/></quote> εἶπεν· ὅτι <quote>οὐκ ἔστι τῆς ἡμετέρας ἡλικίας ἄξιον ὑποκριθῆναι, ἵνα πολλοὶ τῶν νέων ὑπολαβόντες <persName>Ἐλεάζαρον</persName> τὸν ἐνενηκονταετῆ μεταβεβληκέναι εἰς ἀλλοφυλισμὸν, καὶ αὐτοὶ διὰ τὴν ἐμὴν ὑπόκρισιν καὶ διὰ τὸ μικρὸν καὶ ἀκαριαῖον ζῆν πλανηθῶσι δι’ ἐμὲ, καὶ μύσος καὶ κηλῖδα τοῦ γήρως κατακτήσομαι. εἰ γὰρ καὶ ἐπὶ τοῦ παρόντος ἐξελοῦμαι τὴν ἐξ ἀνθρώπων τιμωρίαν, ἀλλὰ τὰς τοῦ παντοκράτορος χεῖρας οὔτε ζῶν οὔτε θανὼν ἐκφεύξομαι. διόπερ ἀνδρείως νῦν <pb edRef="#Delarue" n="288"/> μεταλλάξας τὸν βίον τοῦ μὲν γήρως ἄξιος φανήσομαι, τοῖς δὲ νέοις ὑπόδειγμα γενναῖον καταλελοιπὼς εἰς τὸ προθύμως καὶ γενναίως ὑπὲρ τῶν σεμνῶν καὶ ἁγίων νόμων εὐθανατίζειν.<ref decls="#biblical" cRef="LXX:2Mak:6:24-28"/></quote></p>
          <p>εὔχομαι δὲ ὑμᾶς παρὰ ταῖς θύραις τοῦ θανάτου μᾶλλον δὲ τῆς ἐλευθερίας γενομένους, μάλιστα εἰ πόνοι προσάγοιντο (οὐδὲν γάρ ἐστιν ἀπελπίσαι ἀπὸ τῆς βουλῆς τῶν ἀντικειμένων ἐνεργειῶν παθεῖν ὑμᾶς), τοιαῦτα εἰπεῖν· <quote>τῷ κυρίῳ τῷ τὴν ἁγίαν γνῶσιν ἔχοντι φανερόν ἐστιν ὅτι δυνάμενος ἀπολυθῆναι τοῦ θανάτου σκληρὰς ὑποφέρω κατὰ σῶμα ἀλγηδόνας μαστιγούμενος, κατὰ ψυχὴν δὲ ἡδέως διὰ τὸν αὐτοῦ φόβον ταῦτα πάσχω.<ref decls="#biblical" cRef="LXX:2Mak:6:30"/></quote> τοιοῦτος δὴ ὁ θάνατος <persName>Ἐλεαζάρου</persName> ἦν, ὡς ἐπειρῆσθαι αὐτῷ· <quote>οὐ μόνον τοῖς νέοις ἀλλὰ καὶ τοῖς πλείστοις τοῦ ἔθνους τὸν ἑαυτοῦ θάνατον γενναιότητος ὑπόδειγμα καὶ μνημόσυνον ἀρετῆς καταλέλοιπε.<ref decls="#biblical" cRef="LXX:2Mak:6:31"/></quote></p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="23">
          <p>Καὶ οἱ ἑπτὰ δὲ ἐν τοῖς <bibl>Μακκαβαϊκοῖς</bibl> ἀναγραφέντες ἀδελφοὶ, οὓς <quote>μάστιξι καὶ νευραῖς<ref decls="#biblical" cRef="LXX:2Mak:7:1"/></quote> ᾐκίσατο <persName>Ἀντίοχος</persName> ἐμμένοντας τῇ θεοσεβείᾳ, δυνήσονται παράδειγμα κάλλιστον εἶναι ῥωμαλέου μαρτυρίου παντὶ λογισαμένῳ ἂν, εἰ μέλλει παιδαρίων εἶναι ἐλάττων, οὐ καθ’ ἕνα μόνον βασάνους ὑπομεινάντων ἀλλὰ καὶ τῷ τὴν αἰκίαν τῶν ἀδελφῶν τεθεωρηκέναι παράστημα εὔτονον εὐσεβείας ἐπιδειξαμένων. ἀφ’ ὧν εἷς γενόμενος, ὡς ἡ γραφὴ ὠνόμασε, <quote>προήγορος<ref decls="#biblical" cRef="LXX:2Mak:7:2"/></quote> εἶπε πρὸς τὸν τύραννον· <pb n="21"/> <quote>τί μέλλεις ἐρωτᾶν καὶ μανθάνειν; ἕτοιμοι γὰρ ἀποθνῄσκειν ἐσμὲν ἢ παραβαίνειν τοὺς πατρίους νόμους<ref decls="#biblical" cRef="LXX:2Mak:7:2"/></quote>. τί δὲ δεῖ λέγειν, ὁποῖα ὑπέμειναν τηγάνων καὶ λεβήτων ἐκπυρουμένων, ἵνα ἐν αὐτοῖς βασανισθῶσι προπαθόντες ἕκαστος διάφορα; ὁ γὰρ ὀνομασθεὶς αὐτῶν <quote>προήγορος<ref decls="#biblical" cRef="LXX:2Mak:7:2"/></quote> ἐγλωσσοτομήθη πρῶτον· εἶτα περιεσκυθίσθη τὴν κεφαλὴν, καὶ οὕτως ἤνεγκε τὸν περισκυθισμὸν ὡς ἄλλοι τὴν διὰ τὸν θεῖον νόμον περιτομὴν, νομίζων καὶ ἐν τούτῳ πληροῦν λόγον διαθήκης θεοῦ. καὶ οὐκ ἀρκεσθείς γε τούτοις ὁ Ἀντίοχος ἠκρωτηρίασεν αὐτὸν <quote>τῶν λοιπῶν ἀδελφῶν καὶ τῆς μητρὸς συνορώντων<ref decls="#biblical" cRef="LXX:2Mak:7:4"/></quote> τῇ θέᾳ κολάζων τοὺς ἀδελφοὺς καὶ τὴν μητέρα καὶ οἰόμενος τὴν πρόθεσιν αὐτῶν διὰ τῶν οὕτω νομιζομένων φοβερῶν κινήσειν. οὕτως δὴ ὁ Ἀντίοχος τούτοις μὴ ἀρκεσθεὶς <quote>ἄχρηστον<ref decls="#biblical" cRef="LXX:2Mak:7:5"/></quote> ὡς πρὸς τὴν τοῦ σώματος κατασκευὴν <quote>γενόμενον<ref decls="#biblical" cRef="LXX:2Mak:7:5"/></quote> δι’ ὧν πρῶτον ἐκόλασεν <quote>ἐκέλευσε τῇ<ref decls="#biblical" cRef="LXX:2Mak:7:5"/></quote> ἐν τοῖς τηγάνοις καὶ τοῖς λέβησι <quote>πυρᾷ προσάγειν ἔμπνουν καὶ τηγανίζειν<ref decls="#biblical" cRef="LXX:2Mak:7:5"/></quote> αὐτόν. ὡς δὲ ἡ ἀτμὶς ἀνεδίδοτο ὑπὸ τῆς ὠμότητος τοῦ τυράννου ὀπτωμένων τῶν τοῦ γενναιοτάτου ἀθλητοῦ τῆς εὐσεβείας σαρκῶν, οἱ λοιποὶ <quote>παρεκάλουν ἀλλήλους σὺν τῇ μητρὶ <pb edRef="#Delarue" n="289"/> γενναίως τελευτᾶν<ref decls="#biblical" cRef="LXX:2Mak:7:5"/></quote> παραμυθούμενοι ἑαυτοὺς τῷ λογισμῷ τοῦ ἐφορᾶν ταῦτα τὸν θεόν· ἤρκει γὰρ αὐτοῖς εἰς ὑπομονὴν ἡ πειθὼ τοῦ παρεῖναι τοῖς ὑπομένουσι τὸν τοῦ θεοῦ ὀφθαλμόν· καὶ παρεκάλει αὐτοὺς ὁ ἀγωνοθέτης τῶν τῆς εὐσεβείας ἀθλητῶν, παρακαλούμενος καὶ, ἵν’ οὕτως ὀνομάσω, εὐφραινόμενος ἐπὶ τοῖς κατεξανισταμένοις τῶν τηλικούτων πόνων. εὔκαιρον δ’ ἂν εἴη καὶ ἡμᾶς ἐν τοιούτοις γενομένους εἰπεῖν τοὺς ἐκείνων λόγους πρὸς ἑαυτοὺς τοῦτον ἔχοντας τὸν τρόπον οὕτως· <quote>κύριος ὁ θεὸς ἐφορᾷ καὶ ταῖς ἀληθείαις ἐφ’ ἡμῖν παρακαλεῖται.<ref decls="#biblical" cRef="LXX:2Mak:7:6"/></quote></p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="24">
          <p>Τοῦ πρώτου τοῦτον τὸν τρόπον δοκιμασθέντος, ὡς δοκιμάζεται χρυσὸς ἐν χωνευτηρίῳ, ὁ δεύτερος <quote>ἐπὶ τὸν ἐμπαιγμὸν<ref decls="#biblical" cRef="LXX:2Mak:7:7"/></quote> ἤγετο· οὗ τὸ <quote>δέρμα σὺν ταῖς θριξὶ περισύραντες<ref decls="#biblical" cRef="LXX:2Mak:7:7"/></quote> οἱ διάκονοι τῆς τυραννικῆς ὠμότητος ἐπὶ μετάνοιαν ἐκάλουν τὸν πεπονθότα ἐπερωτῶντες, εἰ φάγεται τῶν εἰδωλοθύτων <quote>πρὶν τιμωρηθῆναι τὸ σῶμα <pb n="22"/> κατὰ μέλος<ref decls="#biblical" cRef="LXX:2Mak:7:7"/></quote> αὐτῷ. ὡς δ’ ἠρνήσατο τὴν μετάνοιαν, ἐπὶ <quote>τὴν ἑξῆς ἤχθη βάσανον<ref decls="#biblical" cRef="LXX:2Mak:7:8"/></quote> τηρῶν τὴν ἔνστασιν μέχρι τῆς ἐσχάτης ἀναπνοῆς. μηδαμῶς γὰρ θραυσθεὶς μηδὲ ἐνδοὺς πρὸς τοὺς πόνους ταῦτα εἶπε πρὸς τὸν ἀσεβῆ· <quote>σὺ μᾶλλον, ἀλάστορ, ἐκ τοῦ παρόντος ἡμᾶς ζῆν ἀπολύεις, ὁ δὲ τοῦ κόσμου βασιλεὺς ἀποθανόντας ἡμᾶς ὑπὲρ τῶν αὐτοῦ νόμων εἰς αἰώνιον ἀναβίωσιν ζωῆς ἀναστήσει.<ref decls="#biblical" cRef="LXX:2Mak:7:9"/></quote></p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="25">
          <p>Καὶ ὁ τρίτος δὲ ἐν οὐδενὶ τὰς ἀλγηδόνας τιθέμενος καὶ διὰ τὴν πρὸς τὸν θεὸν ἀγάπην καταπατῶν αὐτὰς <quote>τὴν γλῶσσαν αἰτηθεὶς ταχέως προέβαλε καὶ τὰς χεῖρας εὐθαρσῶς προέτεινεν<ref decls="#biblical" cRef="LXX:2Mak:7:10"/></quote> εἶπε τε· διὰ τοὺς τοῦ θεοῦ νόμους ταῦτα καταλιπὼν ἐλπίζω αὐτὰ ἀπὸ θεοῦ κομίσασθαι τοιαῦτα, οἷα ἂν ἀποδῴη θεὸς τοῖς τῆς εἰς αὐτὸν εὐσεβείας ἀθληταῖς.</p>
          <p>ὡσαύτως δὲ καὶ ὁ τέταρτος ἐβασανίζετο τὰς αἰκίας φέρων καὶ λέγων ὅτι· <quote>αἱρετὸν μεταλλάσσοντας ἀπ’ ἀνθρώπων τὰς ἀπὸ τοῦ θεοῦ προσδοκᾶν ἐλπίδας καὶ ὑπ’ αὐτοῦ ἀναστήσεσθαι<ref decls="#biblical" cRef="LXX:2Mak:7:14"/></quote> ἀνάστασιν, ἣν οὐκ ἀναστήσεται ὁ τύραννος· οὐ γὰρ <quote>εἰς ζωὴν<ref decls="#biblical" cRef="LXX:2Mak:7:14"/></quote> ἀλλὰ εἰς ὀνειδισμὸν καὶ εἰς αἰσχύνην αἰώνιον ἀναστήσεται.</p>
          <p>ἑξῆς τὸν πέμπτον ᾐκίσατο, ὃς ἐνιδὼν τῷ Ἀντιόχῳ ὠνείδισεν αὐτῷ τὸ φθαρτὸν μὴ κολούων αὐτοῦ τὴν ὑπερηφανίαν, νομίζοντος μεγάλην εἶναι ἐξουσίαν τὴν ἐν ὀλίγαις ἡμέραις τυραννίδα. ἔφασκε δὲ καὶ ἐν τούτοις ὢν τὸ ἔθνος μὴ <quote>καταλελεῖφθαι<ref decls="#biblical" cRef="LXX:2Mak:7:16"/></quote> ὑπὸ θεοῦ τοῦ ὅσον οὐδέπω τὸν Ἀντίοχον <quote>καὶ τὸ σπέρμα<ref decls="#biblical" cRef="LXX:2Mak:7:17"/></quote> αὐτοῦ βασανίσοντος.</p>
          <p>μετὰ τοῦτον ὁ ἕκτος πρὸς τῷ ἀποθνῄσκειν γενόμενος <quote>μὴ πλανῶ<ref decls="#biblical" cRef="LXX:2Mak:7:18"/></quote>, εἶπεν· <said>ἡμεῖς ὑπὲρ ἡμετέρων ἁμαρτημάτων δίκας τίνοντες, ἵν’ ἐν τοῖς πόνοις καθαρισθῶμεν, ἑκουσίως <quote>ταῦτα πάσχομεν<ref decls="#biblical" cRef="LXX:2Mak:7:19"/></quote>.</said> ἔλεγέ τε αὐτῷ, ὡς ἄρα οὐ χρὴ νομίζειν αὐτὸν ἀθῷον ἔσεσθαι <pb edRef="#Delarue" n="290"/> <quote>θεομαχεῖν<ref decls="#biblical" cRef="LXX:2Mak:7:19"/></quote> ἐπιχειροῦντα· θεομάχος γὰρ ὁ τοῖς ἀπὸ τοῦ λόγου θεοποιηθεῖσι μαχόμενος.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="26">
          <p>Τελευταῖον δὲ τὸν νεώτερον ὁ <persName>Ἀντίοχος</persName> εἰς χεῖρας λαβὼν <pb n="23"/> καὶ πεισθεὶς καὶ τοῦτον εἶναι ἀδελφὸν τῶν ἐν οὐδενὶ τὰς τηλικαύτας ἀλγηδόνας θεμένων καὶ τὴν αὐτὴν ἔχειν ἐκείνοις προαίρεσιν ἄλλαις ἐφόδοις ἐχρῆτο, νομίζων αὐτὸν παρακλήσεσι πεισθήσεσθαι καὶ ταῖς δι’ ὅρκων πιστώσεσι περὶ τοῦ πλούσιον αὐτὸν ποιήσειν καὶ <quote>μακαριστὸν μεταθέμενόν τε ἀπὸ τῶν πατρίων <add>καὶ</add> εἰς φίλους ἐγκαταταχθέντα καὶ χρείας<ref decls="#biblical" cRef="LXX:2Mak:7:24"/></quote> βασιλικὰς ἐμπιστευθέντα. ὡς δ’ οὐδὲν ἤνυε τὴν ἀρχὴν μηδὲ προσέχοντος τοῦ νεανίου ὡς ἀλλοτρίοις τῆς ἑαυτοῦ προαιρέσεως τοῖς λεγομένοις, <quote>προσκαλεσάμενος τὴν μητέρα παρῄνει γίνεσθαι τοῦ μειρακίου σύμβουλον ἐπὶ σωτηρίᾳ<ref decls="#biblical" cRef="LXX:2Mak:7:25"/></quote>. ἡ δὲ ἐπιδειξαμένη πείσειν περὶ ὧν ἤθελε τὸν υἱὸν καὶ χλευάσασα τὸν τύραννον πολλοὺς τῷ υἱῷ ἐκίνει λόγους περὶ ὑπομονῆς, ὡς τὸν νεανίαν μὴ περιμείναντα τὴν ἐπιφερομένην κόλασιν προλαβόντα προκαλέσασθαι τοὺς δημίους λέγοντα· τί μέλλετε καὶ βραδύνετε; ἀκούομεν γὰρ νόμου τοῦ δοθέντος ἀπὸ θεοῦ· οὐ προσιέναι δεῖ πρόσταγμα ἐναντιούμενον θείοις λόγοις. ἀλλὰ καὶ ὡσπερεὶ βασιλεὺς ἀποφαινόμενος κατὰ τῶν ὑπ’ αὐτῷ δικαζομένων ἀπεφήνατο κρίσιν τὴν κατὰ τοῦ τυράννου, δικάζων μᾶλλον αὐτὸν ἤπερ δικαζόμενος· καὶ ἔφασκεν, ὡς ἄρα ἐπὶ τοὺς οὐρανίους παῖδας ἀράμενος χεῖρας, οὐκ ἐκφεύξεται <quote>τὴν τοῦ παντοκράτορος ἐπόπτου θεοῦ κρίσιν.<ref decls="#biblical" cRef="LXX:2Mak:7:35"/></quote> </p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="27">
          <p>Ἦν δὲ τότε τὴν μητέρα τῶν τοσούτων ἰδεῖν <seg type="allusion">εὐψύχως φέρουσαν διὰ τὰς ἐπὶ τὸν θεὸν ἐλπίδας<ref decls="#biblical" cRef="LXX:2Mak:7:20"/></seg> τοὺς πόνους καὶ τοὺς θανάτους τῶν υἱῶν· δρόσοι γὰρ εὐσεβείας καὶ πνεῦμα ὁσιότητος οὐκ εἴων ἀνάπτεσθαι ἐν τοῖς σπλάγχνοις αὐτῆς τὸ μητρικὸν καὶ ἐν πολλαῖς ἀναφλεγόμενον ὡς ἐπὶ βαρυτάτοις κακοῖς πῦρ. νομίζω δὲ καὶ ταῦτα χρησιμώτατα πρὸς τὸ προκείμενον ἐπιτεμόμενος ἀπὸ τῆς γραφῆς παρατεθεῖσθαι· ἵν’ ἴδωμεν, ὅσον δύναται κατὰ τῶν τραχυτάτων πόνων καὶ τῶν βαρυτάτων βασάνων εὐσέβεια καὶ τὸ πρὸς θεὸν φίλτρον <pb n="24"/> παντὸς φίλτρου καθ’ ὑπερβολὴν πλεῖον δυνάμενον. τούτῳ δὲ τῷ πρὸς θεὸν φίλτρῳ ἀνθρωπίνη ἀσθένεια οὐ συμπολιτεύεται ὑπερόριος ἀφ’ ὅλης τῆς ψυχῆς ἐλαυνομένη καὶ οὐδὲ κατὰ ποσὸν ἐνεργεῖν δυναμένη, ὅπου ἐστὶν ὁ οἷός τε εἰπεῖν· <quote>ἰσχύς μου καὶ ὕμνησίς μου ὁ κύριος<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Ps:117:14"/></quote> καὶ <quote>πάντα ἰσχύω ἐν τῷ ἐνδυναμοῦντί με Χριστῷ Ἰησοῦ τῷ κυρίῳ ἡμῶν<ref decls="#biblical" cRef="NA:Phil:4:13"/></quote>.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="28">
          <p>Ὁποῖον δ’ ἐστὶ τὸ μαρτύριον καὶ πόσην παῤῥησίαν ἐμποιοῦν πρὸς τὸν θεὸν, καὶ ἐντεῦθεν ἔστι καταμαθεῖν. φιλότιμός τις ὁ ἅγιος ὢν καὶ ἀμείψασθαι θέλων τὰς φθασάσας εἰς αὐτὸν εὐεργεσίας ἀπὸ <pb edRef="#Delarue" n="291"/> θεοῦ ζητεῖ, τί ἂν ποιήσαι τῷ κυρίῳ περὶ πάντων ὧν ἀπ’ αὐτοῦ εἴληφε· καὶ οὐδὲν ἄλλο εὑρίσκει οἱονεὶ ἰσόῤῥπον ταῖς εὐεργεσίαις δυνάμενον ἀπὸ ἀνθρώπου εὐπροαιρέτου ἀποδοθῆναι θεῷ, ὡς τὴν ἐν μαρτυρίῳ τελευτήν. γέγραπται γὰρ ἐν τῷ ἑκατοστῷ καὶ πέμπτῳ καὶ δεκάτῳ ψαλμῷ τὰ μὲν τῆς ἐπαπορήσεως οὕτως· <quote>τί ἀνταποδώσω τῷ κυρίῳ περὶ πάντων ὧν ἀνταπέδωκέ μοι;<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Ps:115:3"/></quote> τὰ δὲ τῆς πρὸς αὐτὴν ἀπαντήσεως εἰπόντος· τί ἀνταποδώσει τῷ κυρίῳ περὶ πάντων ὧν ἀπ’ αὐτοῦ εἴληφεν ὁ λέγων, οὕτως εἰρημένα· <quote>ποτήριον σωτηρίου λήψομαι καὶ τὸ ὄνομα κυρίου ἐπικαλέσομαι<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Ps:115:4"/></quote>. <quote>ποτήριον δὲ σωτηρίου<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Ps:115:4"/></quote> ἔθος ὀνομάζεσθαι τὸ μαρτύριον, ὡς ἐν τῷ εὐαγγελίῳ εὕρομεν. ἡνίκα γὰρ μείζονος ὀρέγονται τιμῆς οἱ θέλοντες <quote>ἐκ δεξιῶν καὶ ἐξ εὐωνύμων<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:20:21"/></quote> καθεσθῆναι τῷ <persName type="biblical" key="Jesus_Mat.1.1">Ἰησοῦ</persName> ἐν τῇ βασιλείᾳ αὐτοῦ, φησὶ πρὸς αὐτοὺς ὁ κύριος· <quote>δύνασθε πιεῖν τὸ ποτήριον ὃ ἐγὼ πίνω;<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:20:22"/></quote> ποτήριον λέγων τὸ μαρτύριον. ὅπερ ἐστὶ σαφὲς καὶ ἐκ τοῦ· <quote>πάτερ εἰ δυνατὸν παρένεγκε τὸ ποτήριον τοῦτο ἀπ’ ἐμοῦ· πλὴν οὐ τί ἐγὼ θέλω ἀλλὰ τί σύ<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mk:14:36"/></quote>. πλὴν μανθάνομεν ὅτι συγκαθίσει καὶ συμβασιλεύσει καὶ συνδικάσει τῷ βασιλεῖ τῶν βασιλευόντων ὁ πιὼν τὸ ποτήριον ἐκεῖνο, ὅπερ ἔπιεν ὁ <persName type="biblical" key="Jesus_Mat.1.1">Ἰησοῦς</persName>. τοῦτ’ οὖν ἐστι τὸ τοῦ <quote>σωτηρίου ποτήριον<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Ps:115:4"/></quote>, <pb n="25"/> ὅπερ ὁ λαβὼν ἐπικαλέσεται <quote>τὸ ὄνομα κυρίου<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Joel:2:32"/></quote> <quote>πᾶς δὲ ὃς ἂν ἐπικαλέσηται τὸ ὄνομα κυρίου σωθήσεται.<ref decls="#biblical" cRef="NA:Act:2:21"/></quote></p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="29">
          <p>Ἀλλὰ εἰκός τινα διὰ τό· <quote>πάτερ, εἰ δυνατόν ἐστι, παρελθέτω ἀπ’ ἐμοῦ τὸ ποτήριον τοῦτο<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:26:39"/></quote> μὴ ἀκριβώσαντα τὸ βούλημα τῆς γραφῆς νομίζειν ὅτι οἱονεὶ καὶ ὁ σωτὴρ ἐδειλίασε παρὰ τὸν τοῦ πάθους καιρόν· ἐκείνου δὲ δειλιάσαντος, εἴποι τις ἂν, ὅτι τίς γενναῖος εἰς ἀεί; πρῶτον δὲ πευσόμεθα τῶν ταῦτα περὶ τοῦ σωτῆρος ὑπολαμβανόντων, εἰ ἐλάττων ἦν τοῦ λέγοντος· <quote>κύριος φωτισμός μου καὶ σωτήρ μου, τίνα φοβηθήσομαι; κύριος ὑπερασπιστὴς τῆς ζωῆς μου, ἀπὸ τίνος δειλιάσω; ἐν τῷ ἐγγίζειν ἐπ’ ἐμὲ κακοῦντας τοῦ φαγεῖν τὰς σάρκας μου οἱ θλίβοντές με καὶ οἱ ἐχθροί μου αὐτοὶ ἠσθένησαν καὶ ἔπεσον. ἐὰν παρατάξηται ἐπ’ ἐμὲ παρεμβολὴ, οὐ φοβηθήσεται ἡ καρδία μου. ἐὰν ἐπαναστῇ ἐπ’ ἐμὲ πόλεμος, ἐν ταύτῃ ἐγὼ ἐλπιῶ.<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Ps:26:1-3"/></quote> τάχα δὲ οὐδὲ ἄλλου τινός ἐστι ταῦτα ἐν τῷ προφήτῃ λεγόμενα τὰ ῥήματα ἢ τοῦ σωτῆρος διὰ τὸν ἀπὸ τοῦ πατρὸς φωτισμὸν καὶ τὴν ἀπ’ αὐτοῦ σωτηρίαν οὐδένα φοβουμένου καὶ διὰ τὸν ὑπερασπισμὸν, ὃν ὑπερήσπιζεν αὐτοῦ ὁ θεὸς, ἀπὸ μηδενὸς δειλιῶντος. τούτου δὲ καὶ ἡ καρδία οὐδαμῶς ἐφοβεῖτο παρατασσομένης ἐπ’ αὐτὸν ὅλης τῆς τοῦ σατανᾶ παρεμβο <pb edRef="#Delarue" n="292"/> λῆς· ἤλπιζε δὲ καὶ ἐπὶ θεῷ πεπληρωμένη ἱερῶν δογμάτων αὐτοῦ καρδία ἐπανισταμένου αὐτῷ πολέμου. οὐ κατὰ τὸν αὐτὸν τοίνυν ἔστι καὶ κατὰ δειλίαν λέγειν τό· <quote>πάτερ, εἰ δυνατόν ἐστι, παρελθέτω ἀπ’ ἐμοῦ τὸ ποτήριον τοῦτο<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:26:39"/></quote> καὶ ἀπὸ ἀνδρείας φάσκειν· <quote>ἐὰν παρατάξηται ἐπ’ ἐμὲ παρεμβολὴ, οὐ φοβηθήσεται ἡ καρδία μου.<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Ps:26:3"/></quote></p>
          <p>μή ποτ’ οὖν λανθάνῃ τι ἡμᾶς ἐν τῷ τόπῳ, καὶ ἐπιστήσεις τῷ παρὰ τοῖς τρισὶν εἰρημένῳ τῷ δεικτικῷ τοῦ ποτηρίου. ὁ μὲν γὰρ <bibl>Ματθαῖος</bibl> ἀνέγραψε λέγοντα τὸν κύριον· <quote>πάτερ, εἰ δυνατόν ἐστι, παρελθέτω ἀπ’ ἐμοῦ τὸ ποτήριον τοῦτο<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:26:39"/></quote>, ὁ δὲ <bibl>Λουκᾶς</bibl>· <quote>πάτερ, εἰ βούλει, παρένεγκε τὸ ποτήριον τοῦτο ἀπ’ ἐμοῦ<ref decls="#biblical" cRef="NA:Lk:22:42"/></quote>, ὁ δὲ <bibl>Μάρκος</bibl>· <quote>ἀββᾶ ὁ πατὴρ, δυνατά σοι πάντα· παρένεγκε τὸ ποτήριον τοῦτο ἀπ’ ἐμοῦ<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mk:14:36"/></quote>. <pb n="26"/> ὅρα τοίνυν εἰ δύνασαι, παντὸς μαρτυρίου τοῦ καθ’ ὁποιανοῦν πρόφασιν ἐξόδου ἀποτελουμένου ποτηρίου καλουμένου, φάσκειν ὅτι οὐ τὸ γένος τοῦ μαρτυρίου παρῃτεῖτο ὁ λέγων· <quote>παρελθέτω ἀπ’ ἐμοῦ τὸ ποτήριον τοῦτο<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:26:39"/></quote> (ἔφασκε γὰρ ἄν· παρελθέτω ἀπ’ ἐμοῦ τὸ ποτήριον) ἀλλὰ τάχα τὸ εἶδος τόδε. καὶ πρόσχες εἰ δυνατὸν ἐνορῶντα τὸν σωτῆρα τοῖς εἴδεσιν, ἵν’ οὕτως ὀνομάσω, τῶν ποτηρίων καὶ τοῖς δι’ ἕκαστον γενομένοις ἂν, καὶ καταλαμβάνοντα μετά τινος βαθυτάτης σοφίας τὰς διαφορὰς τόδε τὸ εἶδος τῆς ἐξόδου παραιτεῖσθαι τοῦ μαρτυρίου ἄλλο δὲ τάχα βαρύτερον αἰτεῖν λεληθότως, ἵνα καθολικώτερόν τι καὶ ἐπὶ πλείους φθάνον εὐεργέτημα ἀνυσθῇ δι’ ἑτέρου ποτηρίου· ὅπερ οὐδέπω ἦν θέλημα τοῦ πατρὸς γενέσθαι, σοφώτερον παρὰ τὸ βούλημα τοῦ υἱοῦ καὶ παρ’ ὃ ἑώρα ὁ σωτὴρ ὁδῷ καὶ τάξει οἰκονομοῦντος τὰ πράγματα. σαφῶς δὲ ἐν <bibl>Ψαλμοῖς</bibl> τὸ τοῦ <quote>σωτηρίου ποτήριον<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Ps:115:4"/></quote> ὁ τῶν μαρτύρων ἐστὶ θάνατος. διόπερ τῷ· <quote>ποτήριον σωτηρίου λήψομαι καὶ τὸ ὄνομα κυρίου ἐπικαλέσομαι<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Ps:115:4"/></quote> ἐπιφέρεται τό· <quote>τίμιος ἐναντίον κυρίου ὁ θάνατος τῶν ὁσίων αὐτοῦ<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Ps:115:6"/></quote>. <quote>τίμιος<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Ps:115:6"/></quote> τοίνυν ἡμῖν ἐπέρχεται <quote>θάνατος<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Ps:115:6"/></quote> ὡς ὁσίοις τοῦ θεοῦ καὶ οὐκ ἀναξίοις οὐκ ἐν τῷ κοινὸν, ἵν’ οὕτως ὀνομάσω, καὶ ἀργὸν θεοσεβείας θάνατον ἀποθανεῖν ἀλλά τινα ἐξαίρετον, τὸν διὰ χριστιανισμὸν καὶ εὐσέβειαν καὶ ὁσιότητα.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="30">
          <p>Ὑπομνησθῶμεν δὲ καὶ ὧν ἡμαρτήκαμεν, καὶ ὅτι οὐκ <pb edRef="#Delarue" n="293"/> ἔστιν ἄφεσιν ἁμαρτημάτων χωρὶς βαπτίσματος λαβεῖν, καὶ ὅτι οὐκ ἔστι δυνατὸν κατὰ τοὺς εὐαγγελικοὺς νόμους αὖθις βαπτίσασθαι ὕδατι καὶ πνεύματι εἰς ἄφεσιν ἁμαρτημάτων, καὶ ὅτι βάπτισμα ἡμῖν δίδοται τὸ τοῦ μαρτυρίου· οὕτω γὰρ ὠνόμασται, ὡς δῆλον ἐκ τοῦ ἐπιφέρεσθαι μὲν τῷ· <quote>δύνασθε πιεῖν τὸ ποτήριον ὃ ἐγὼ πίνω;<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mk:10:38"/></quote> τό· <quote>ἢ τὸ βάπτισμα ὃ ἐγὼ βαπτίζομαι βαπτισθῆναι;<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mk:10:38"/></quote> ἀλλαχοῦ δὲ εἴρηται· <quote>βάπτισμα δὲ ἔχω βαπτισθῆναι, καὶ πῶς συνέχομαι ἕως ὅτου τελεσθῇ.<ref decls="#biblical" cRef="NA:Lk:12:50"/></quote> καὶ ἐπίστησον εἰ τὸ κατὰ τὸ μαρτύριον βάπτισμα, ὥσπερ τὸ τοῦ σωτῆρος καθάρσιον γέγονε τῷ κόσμῳ, καὶ αὐτὸ ἐπὶ πολλῶν θεραπείᾳ καθαιρομένων <pb n="27"/> γίνεται. ὡς γὰρ οἱ τῷ κατὰ τὸν Μωϋσέως νόμον θυσιαστηρίῳ προσεδρεύοντες διακονεῖν ἐδόκουν δι’ αἵματος <quote>τράγων καὶ ταύρων<ref decls="#biblical" cRef="NA:Heb:9:13"/></quote> ἄφεσιν ἁμαρτημάτων ἐκείνοις, οὕτως αἱ ψυχαὶ <quote>τῶν πεπελεκισμένων<ref decls="#biblical" cRef="NA:Rev:20:4"/></quote> ἕνεκεν τῆς μαρτυρίας <persName type="biblical" key="Jesus_Mat.1.1">Ἰησοῦ</persName>, μὴ μάτην τῷ ἐν οὐρανοῖς θυσιαστηρίῳ παρεδρεύουσαι, διακονοῦσι τοῖς εὐχομένοις ἄφεσιν ἁμαρτημάτων. ἅμα δὲ καὶ γινώσκομεν ὅτι, ὥσπερ ὁ ἀρχιερεὺς θυσίαν ἑαυτὸν προσήνεγκεν <persName type="biblical" key="Jesus_Mat.1.1">Ἰησοῦς ὁ Χριστὸς</persName>, οὕτως οἱ ἱερεῖς, ὧν ἐστιν ἀρχιερεὺς, θυσίαν ἑαυτοὺς προσφέρουσι· δι’ ἣν ὡς παρὰ οἰκείῳ τόπῳ ὁρῶνται τῷ θυσιαστηρίῳ. ἀλλὰ τῶν ἱερέων οἱ μὲν ἄμωμοι καὶ ἀμώμους προσφέροντες θυσίας ἐθεράπευον τὸ θεῖον, οἱ δὲ μεμωμημένοι μώμοις, οὓς ἀνέγραψε <persName type="biblical" key="Moses_Exo.2.10">Μωϋσῆς</persName> ἐν τῷ <bibl>Λευϊτικῷ</bibl>, ἐξωρίζοντο ἀπὸ τοῦ θυσιαστηρίου. τίς δὲ ὁ ἄμωμος ἱερεὺς ἄμωμον ἱερεῖον προσφέρων ἢ ὁ κρατῶν τῆς ὁμολογίας καὶ πληρῶν πάντα ἀριθμὸν, ὃν ἀπαιτεῖ ὁ τοῦ μαρτυρίου λόγος; περὶ οὗ ἐν τοῖς ἀνωτέρω προειρήκαμεν.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="31">
          <p>Μὴ θαυμάζωμεν δὲ εἰ τὴν τηλικαύτην τῶν μαρτύρων μακαριότητα, ἐσομένην ἐν βαθείᾳ εἰρήνῃ καὶ γαλήνῃ καὶ εὐδίᾳ, δεῖ ἄρξασθαι ἀπό τινος νομιζομένου σκυθρωποτέρου καὶ, ἵν’ οὕτως ὀνομάσω, χειμερινοῦ καταστήματος. πρότερον γὰρ τὴν στενὴν καὶ τεθλιμμένην ὁδεύοντα ἐν χειμῶνι δεήσει ἐπιδείξασθαι ἣν ἐκτήσατο ἕκαστος τῶν μακαρίων κυβέρνησιν, ἵνα μετὰ ταῦτα <pb edRef="#Delarue" n="294"/> γένηται τὸ ἐν τῷ <bibl>Ἄισματι τῶν ᾀσμάτων</bibl> πρὸς τὴν τὸν χειμῶνα διανηξαμένην νύμφην λεγόμενον· <quote>ἀποκρίνεται <seg type="insertion">γάρ φησιν</seg> ἀδελφιδός μου καὶ λέγει μοι· ἀνάστα, ἐλθὲ ἡ πλησίον μου, καλή μου, περιστερά μου. ὅτι ἰδοὺ ὁ χειμὼν παρῆλθεν, ὁ ὑετὸς ἀπῆλθεν, ἐπορεύθη ἑαυτῷ<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Song:2:10-11"/></quote>. καὶ ὑμεῖς ἔτι μέμνησθε ὅτι οὐκ ἄλλως ἔστιν ἀκοῦσαι τό· <quote>ὁ χειμὼν παρῆλθεν<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Song:2:11"/></quote>, ἐὰν μὴ τὸν παρόντα χειμῶνα ἐῤῥωμένως καὶ εὐτόνως ἀγωνίσησθε. μετὰ δὲ τὸ παρελθεῖν τὸν χειμῶνα καὶ τὸν ὑετὸν ἀπελθεῖν καὶ πορευθῆναι ἑαυτῷ τὰ ἄνθη ὀφθήσεται· <quote>πεφυτευμένοι γὰρ ἐν τῷ οἴκῳ τοῦ κυρίου ἐν ταῖς αὐλαῖς τοῦ θεοῦ ἡμῶν ἐξανθήσουσι.<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Ps:91:14"/></quote></p>
          <pb n="28"/>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="32">
          <p>Καὶ τοῦτο δὲ γινώσκομεν, ὅτι πεισθέντας ἡμᾶς ὑπὸ τοῦ <persName type="biblical" key="Jesus_Mat.1.1">Ἰησοῦ</persName> καταλιπεῖν τὰ εἴδωλα καὶ τὴν πολύθεον ἀθεότητα πεῖσαι μὲν ὁ ἐχθρὸς οὐ δύναται πρὸς τὸ εἰδωλολατρεῖν βιάσασθαι δὲ βούλεται· καὶ διὰ τοῦτο καθ’ ὧν λαμβάνει ἐξουσίαν ἐνεργεῖ τοιαῦτα καὶ ἤτοι μάρτυρας ἢ εἰδωλολάτρας ποιήσει τοὺς πειραζομένους. πολλάκις δὲ καὶ νῦν λέγει· <quote>ταῦτά σοι πάντα δώσω, ἐὰν πεσὼν προσκυνήσῃς μοι.<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:4:9"/></quote> προσέχωμεν οὖν, μή ποτε εἰδωλολατρήσωμεν καὶ τοῖς δαιμονίοις ἑαυτοὺς ὑποτάξωμεν· τὰ γὰρ εἴδωλα τῶν ἐθνῶν δαιμόνια. οἷον δέ ἐστι τὸ καταλιπόντα τὸν χρηστὸν Χριστοῦ ζυγὸν καὶ τὸ <seg type="allusion">ἐλαφρὸν αὐτοῦ φορτίον<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:11:30"/></seg> πάλιν ἑαυτὸν ὑποβαλεῖν ζυγῷ δαιμόνων καὶ φορτίον βαστάξαι βαρυτάτης ἁμαρτίας μετὰ τὸ ἐγνωκέναι ἡμᾶς ὅτι <quote>σποδὸς ἡ καρδία<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Wis:15:10"/></quote> τῶν εἰδώλοις λατρευόντων καὶ <quote>πηλοῦ ἀτιμότερος ὁ βίος<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Wis:15:10"/></quote> αὐτῶν καὶ μετὰ τὸ εἰρηκέναι ἡμᾶς· <quote>ὡς ψευδῆ ἐκτήσαντο οἱ πατέρες ἡμῶν εἴδωλα, καὶ οὐκ ἔστιν ἐν αὐτοῖς ὑετίζων.<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Jr:16:19"/></quote></p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="33">
          <p>Οὐ πάλαι μόνον ἵστη τὴν <quote>χρυσῆν εἰκόνα<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Dn:3:1"/></quote> <persName type="biblical" key="Nebuchadnezzar_2Ki.24.1">Ναβουχοδονόσορ</persName> οὐδὲ τότε μόνον ἠπείλει τῷ <persName type="biblical" key="Hananiah_Dan.1.6">Ἀνανίᾳ</persName> καὶ <persName type="biblical" key="Azariah_Dan.1.6">Ἀζαρίᾳ</persName> καὶ <persName type="biblical" key="Mishael_Dan.1.6">Μισαὴλ</persName>, εἰ μὴ προσκυνήσαιεν, ἐμβαλεῖν αὐτοὺς <quote>εἰς τὴν κάμινον τοῦ πυρὸς<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Dn:6:14-15"/></quote>, ἀλλὰ καὶ νῦν ὁ <persName type="biblical" key="Nebuchadnezzar_2Ki.24.1">Ναβουχοδονόσορ</persName> τὰ αὐτὰ λέγει ἡμῖν τοῖς περατικοῖς καὶ ἀληθινοῖς <orgName>Ἑβραίοις</orgName>. ἀλλ’ ἡμεῖς ἵνα δρόσου οὐρανίου πειραθῶμεν σβεννυούσης πᾶν πῦρ ἀφ’ ἡμῶν καὶ καταψυχούσης ἡμῶν τὸ ἡγεμονικὸν, τοὺς ἱεροὺς ἐκείνους μιμησώμεθα, μή ποτε καὶ νῦν ὁ <persName type="biblical" key="Haman_Est.3.1">Ἀμὰν</persName> θέλῃ τοὺς Μαρδοχαίους ὑμᾶς προσκυνῆσαι αὐτῷ, ἀλλ’ ὑμεῖς εἴπατε· οὐ θήσω <quote>δόξαν ἀνθρώπων ὑπεράνω δόξης θεοῦ<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Est:4:17"/></quote> <orgName>Ἰσραήλ</orgName>. τὸν Βὴλ τῷ λόγῳ τοῦ θεοῦ <pb edRef="#Delarue" n="295"/> καταστρέψωμεν καὶ τὸν δράκοντα μετὰ τοῦ <persName type="biblical" key="Daniel_Ezk.14.14">Δανιὴλ</persName> ἀποκτείνωμεν, ἵνα στόμασι λεόντων πλησιάζοντες μηδὲν ἀπ’ αὐτῶν παθεῖν δυνηθῶμεν μόνων τῶν αἰτίων ἡμῖν τοῦ παρόντος ἀγῶνος καταβρωθησομένων ὑπὸ τῶν ἡμᾶς μὴ δυναμένων καταπιεῖν λεόντων. κρατῶμεν ὅτι ἐν τοῖς ἀνδραγαθήμασι τοῦ Ἰὼβ εἴρηται καὶ <pb n="29"/> τό· <quote>ἐπιθεὶς τὴν χεῖρά μου ἐπὶ στόματί μου ἐφίλησα, καὶ τοῦτό μοι ἄρα ἀνομία ἡ μεγίστη λογισθείη·<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Hi:31:27-28"/></quote> εἰκὸς δὲ ὅτι ἐπιτάξουσιν ἡμῶν τὴν χεῖρα ἐπιθεῖναι τῷ στόματι καὶ φιλῆσαι.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="34">
          <p>Καὶ τοῦτο δὲ παρατηρήσωμεν, ὅτι οὐκ ἐν τοῖς πρὸς τοὺς πολλοὺς λόγοις τὰ περὶ μαρτυρίου προφητεύεται ὑπὸ τοῦ σωτῆρος ἀλλ’ ἐν τοῖς πρὸς τοὺς ἀποστόλους. προειρημένου γὰρ τοῦ· <quote>τούτους τοὺς δώδεκα ἀπέστειλεν ὁ <persName type="biblical" key="Jesus_Mat.1.1">Ἰησοῦς</persName> παραγγείλας αὐτοῖς· εἰς ὁδὸν ἐθνῶν μὴ ἀπέλθητε<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:10:5"/></quote> καὶ τὰ ἑξῆς, ἐπιφέρεται τό· <quote>προσέχετε ἀπὸ τῶν ἀνθρώπων· παραδώσουσι γὰρ ὑμᾶς εἰς συνέδρια, καὶ ἐν ταῖς συναγωγαῖς αὐτῶν μαστιγώσουσιν ὑμᾶς· καὶ ἐπὶ ἡγεμόνας καὶ βασιλεῖς ἀχθήσεσθε ἕνεκεν ἐμοῦ, εἰς μαρτύριον αὐτοῖς καὶ τοῖς ἔθνεσιν. ὅταν δὲ παραδῶσιν ὑμᾶς, μὴ μεριμνήσητε, πῶς ἢ τί λαλήσητε· <add>δοθήσεται γὰρ ὑμῖν ἐν ἐκείνῃ τῇ ὥρᾳ τί λαλήσητε·</add> οὐ γὰρ ὑμεῖς ἐστε οἱ λαλοῦντες, ἀλλὰ τὸ πνεῦμα τοῦ πατρὸς τὸ λαλοῦν ἐν ὑμῖν. παραδώσει δὲ ἀδελφὸς ἀδελφὸν εἰς θάνατον καὶ πατὴρ τέκνον, καὶ ἐπαναστήσονται τέκνα ἐπὶ γονεῖς καὶ θανατώσουσιν αὐτούς. καὶ ἔσεσθε μισούμενοι ὑπὸ πάντων διὰ τὸ ὄνομά μου. ὁ δὲ ὑπομείνας εἰς τέλος, οὗτος σωθήσεται. ὅταν δὲ διώκωσιν ὑμᾶς ἐν τῇ πόλει ταύτῃ, φεύγετε εἰς τὴν ἑτέραν, κἂν ἐκ ταύτης διώκωσιν, φεύγετε εἰς τὴν ἄλλην· ἀμὴν γὰρ λέγω ὑμῖν. οὐ μὴ τελέσητε τὰς πόλεις τοῦ Ἰσραὴλ, ἕως ἂν ἔλθῃ ὁ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου.<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:10:17-23"/></quote> </p>
          <p>καὶ ὁ <bibl>Λουκᾶς</bibl> δὲ τοιαῦτα ἀναγράφει· <quote>ὅταν δὲ φέρωσιν ὑμᾶς ἐπὶ τὰς συναγωγὰς καὶ τὰς ἀρχὰς καὶ τὰς ἐξουσίας, μὴ μεριμνήσητε, πῶς ἀπολογήσησθε ἢ τί εἴπητε· τὸ γὰρ ἅγιον πνεῦμα διδάξει ὑμᾶς ἐν αὐτῇ <add>τῇ</add> ὥρᾳ ἃ δεῖ εἰπεῖν.<ref decls="#biblical" cRef="NA:Lk:12:11-12"/></quote> καὶ μεθ’ ἕτερα· <quote>θέσθε οὖν ἐν ταῖς καρδίαις ὑμῶν μὴ μελετᾶν ἀπολογηθῆναι· ἐγὼ γὰρ δώσω ὑμῖν στόμα καὶ σοφίαν, ᾗ οὐ δυνήσονται ἀντιστῆναι ἢ ἀντειπεῖν πάντες οἱ ἀντικείμενοι ὑμῖν. παραδοθήσεσθε δὲ καὶ ὑπὸ γονέων καὶ ἀδελφῶν καὶ συγγενῶν καὶ φίλων, καὶ θανατώσουσιν ἐξ ὑμῶν, καὶ ἔσεσθε μισούμενοι <pb n="30"/> ὑπὸ πάντων διὰ τὸ ὄνομά μου. καὶ θρὶξ ἐκ τῆς κεφαλῆς ὑμῶν οὐ μὴ ἀπόληται· ἐν τῇ ὑπομονῇ ὑμῶν κτήσασθε τὰς ψυχὰς ὑμῶν.<ref decls="#biblical" cRef="NA:Lk:14-19"/></quote> τοιαῦτα δὲ καὶ ὁ <bibl>Μάρκος</bibl> φησίν· <quote>ὅταν δὲ ἄγωσιν ὑμᾶς παραδιδόντες, μὴ προμεριμνᾶτε μηδὲ προμελετᾶτε <add>τί λαλήσητε</add>, ἀλλ’ ὃ ἐὰν δοθῇ ὑμῖν ἐκείνῃ τῇ ὥρᾳ, ἐκεῖνο λαλεῖτε· οὐ γάρ ἐστε ὑμεῖς οἱ λαλοῦντες ἀλλὰ τὸ πνεῦμα τὸ ἅγιον. παραδώσει δὲ ἀδελφὸς ἀδελφὸν εἰς θάνατον καὶ πατὴρ τέκνον, καὶ ἐπαναστήσονται τέκνα ἐπὶ γονεῖς καὶ θανατώσουσιν αὐτούς. καὶ ἔσεσθε μισούμενοι ὑπὸ πάντων διὰ τὸ ὄνομά μου· ὁ δὲ ὑπομείνας εἰς τέλος, οὗτος σωθήσεται.<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mk:13:11-13"/></quote> </p>
          <p>καὶ ταῦτα δὲ παρὰ τῷ <bibl>Ματθαίῳ</bibl> ἐπὶ μαρτύριον προτρεπόμενα οὐ πρὸς ἄλλους ἢ τοὺς δώδεκα εἴρηται· ὧν ἀκούειν καὶ ἡμᾶς δεήσει <pb edRef="#Delarue" n="296"/> ἐν τῷ ἀκούειν ἐσομένους ἀδελφοὺς τῶν ἀκουσάντων ἀποστόλων καὶ ἀποστόλοις συγκαταριθμησομένους. τὰ δὲ ῥητὰ οὕτως ἔχει· <quote>μὴ φοβηθῆτε ἀπὸ τῶν ἀποκτεννόντων τὸ σῶμα, τὴν δὲ ψυχὴν μὴ δυναμένων ἀποκτεῖναι· φοβήθητε δὲ μᾶλλον τὸν δυνάμενον <add>καὶ</add> ψυχὴν καὶ σῶμα ἀπολέσαι ἐν γεέννῃ<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:10:28"/></quote>. καὶ ἑξῆς τούτοις διδάσκει ἡμᾶς ὁ κύριος, ὡς οὐκ ἄνευ προνοίας ἔρχεταί τις ἐπὶ τὸν τοῦ μαρτυρίου ἀγῶνα. λέγεται γάρ· <quote>οὐχὶ δύο στρουθία ἀσσαρίου πωλεῖται; καὶ ἓν ἐξ αὐτῶν οὐ πεσεῖται εἰς τὴν γῆν ἄνευ τοῦ πατρὸς τοῦ ἐν τοῖς οὐρανοῖς. ὑμῶν δὲ αἱ τρίχες τῆς κεφαλῆς πᾶσαι ἠριθμημέναι εἰσί. μὴ οὖν φοβεῖσθε· πολλῶν στρουθίων διαφέρετε ὑμεῖς. πᾶς οὖν ὅστις ὁμολογήσει ἐν ἐμοὶ ἔμπροσθεν τῶν ἀνθρώπων, ὁμολογήσω κἀγὼ ἐν αὐτῷ ἔμπροσθεν τοῦ πατρός μου τοῦ ἐν οὐρανοῖς· ὅστις δ’ ἂν ἀπαρνήσηταί με ἔμπροσθεν τῶν ἀνθρώπων, ἀπαρνήσομαι αὐτὸν κἀγὼ ἔμπροσθεν τοῦ πατρός μου τοῦ ἐν οὐρανοῖς<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:10:29-33"/></quote>. ἰσοδυναμεῖ δὲ τούτοις τὰ παρὰ τῷ <bibl>Λουκᾷ</bibl>· <quote>ταῦτα δὲ λέγω ὑμῖν τοῖς φίλοις μου, μὴ φοβηθῆτε ἀπὸ τῶν ἀποκτεννόντων τὸ σῶμα καὶ μετὰ ταῦτα μὴ ἐχόντων περισσότερόν τι ποιῆσαι. ὑποδείξω δὲ ὑμῖν τίνα φοβηθῆτε· φοβήθητε τὸν μετὰ τὸ ἀποκτεῖναι ἔχοντα ἐξουσίαν ἐμβαλεῖν εἰς γέενναν. ναὶ λέγω ὑμῖν, τοῦτον φοβήθητε. οὐχὶ πέντε στρουθία δύο ἀσσαρίων πωλεῖται; καὶ ἓν ἐξ αὐτῶν οὐκ ἔστιν ἐπιλελησμένον ἐνώπιον τοῦ θεοῦ. ἀλλὰ <pb n="31"/> καὶ αἱ τρίχες τῆς κεφαλῆς ὑμῶν πᾶσαι ἠρίθμηνται. μὴ οὖν φοβηθῆτε· πολλῶν στρουθίων διαφέρετε. λέγω δὲ ὑμῖν· πᾶς ὃς ἂν ὁμολογήσῃ ἐν ἐμοὶ ἔμπροσθεν τῶν ἀνθρώπων, καὶ ὁ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου ὁμολογήσει ἐν αὐτῷ ἔμπροσθεν τῶν ἀγγέλων τοῦ θεοῦ· ὁ δὲ ἀρνησάμενός με ἐνώπιον τῶν ἀνθρώπων ἀπαρνηθήσεται ἐνώπιον τῶν ἀγγέλων τοῦ θεοῦ.<ref decls="#biblical" cRef="NA:Lk:12:4-9"/></quote> καὶ ἐν ἄλλῳ τόπῳ· <quote>ὃς γὰρ ἂν αἰσχυνθῇ με καὶ τοὺς ἐμοὺς λόγους, τοῦτον ὁ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου ἐπαισχυνθήσεται, ὅταν ἔλθῃ ἐν τῇ δόξῃ αὐτοῦ καὶ τοῦ πατρὸς καὶ τῶν ἁγίων ἀγγέλων.<ref decls="#biblical" cRef="NA:Lk:9:26"/></quote> τούτῳ δὲ παραπλήσιον καὶ ὁ <bibl>Μάρκος</bibl> τοιοῦτον ἀνέγραψεν· <quote>ὃς γὰρ ἂν ἐπαισχυνθῇ με καὶ τοὺς ἐμοὺς λόγους ἐν τῇ γενεᾷ τῇ μοιχαλίδι καὶ ἁμαρτωλῷ, καὶ ὁ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου ἐπαισχυνθήσεται αὐτὸν, ὅταν ἔλθῃ ἐν τῇ δόξῃ τοῦ πατρὸς μετὰ τῶν ἀγγέλων τῶν ἁγίων.<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mk:8:38"/></quote></p>
          <p>οἱ ἀναιροῦντες οὖν ἡμᾶς σώματος ζωὴν ἀποκτέννουσι· τοιοῦτον γάρ ἐστι τό· <quote>μὴ φοβηθῆτε ἀπὸ τῶν ἀποκτεννόντων τὸ σῶμα<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:10:28"/><ref decls="#biblical" cRef="NA:Lk:12:4"/></quote>, αὐταῖς λέξεσιν ὑπὸ <bibl>Ματθαίου</bibl> καὶ <bibl>Λουκᾶ</bibl> εἰρημένον. καὶ μετὰ τὸ ἀποκτεῖναί γε τὸ σῶμα, κἂν θέλωσιν, οὐ δύνανται τὴν ψυχὴν ἀποκτεῖναι· ἀλλ’ οὐδὲ ἔχουσι <quote>περισσότερόν τι ποιῆσαι<ref decls="#biblical" cRef="NA:Lk:12:4"/></quote>. πῶς γὰρ δυνατὸν ἀναιρεθῆναι ψυχὴν ὑπ’ αὐτῆς τῆς ὁμολογίας ζωοποιηθεῖσαν; ἀντιμαρτυροῦντος αὐτῇ τοῦ προτρεπομένου ἡμᾶς ἐπὶ τὸ μαρτύριον ἐν τῷ <bibl>Ἡσαΐᾳ</bibl> καὶ τοῦ παιδὸς αὐτοῦ, ἔνθα γέγραπται· <quote>γένεσθέ μοι μάρτυρες, κἀγὼ μάρτυς, λέγει κύριος ὁ θεὸς, καὶ ὁ παῖς ὃν ἐξελεξάμην.<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Is:43:10"/></quote></p>
          <p>καὶ τοῦτο δὲ τήρει, ὅτι οὐ δούλοις τοῦ <persName type="biblical" key="Jesus_Mat.1.1">Ἰησοῦ</persName> ἀλλὰ <quote>φίλοις<ref decls="#biblical" cRef="NA:Lk:12:4"/></quote> αὐτοῦ δέδοται ἐντολὴ ἥδε· <quote>μὴ φοβηθῆτε ἀπὸ τῶν ἀποκτεννόντων τὸ σῶμα καὶ <pb edRef="#Delarue" n="297"/> μετὰ ταῦτα μὴ ἐχόντων περισσότερόν τι ποιῆσαι.<ref decls="#biblical" cRef="NA:Lk:12:4"/></quote> φοβητέον τοίνυν <quote>τὸν δυνάμενον καὶ ψυχὴν καὶ σῶμα ἀπολέσαι ἐν γεέννῃ.<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:10:28"/></quote> οὗτος γὰρ μόνος <quote>μετὰ τὸ ἀποκτεῖναι<ref decls="#biblical" cRef="NA:Lk:12:5"/></quote> ἔχει <quote>ἐξουσίαν ἐμβαλεῖν εἰς γέενναν.<ref decls="#biblical" cRef="NA:Lk:12:5"/></quote> καὶ ἐμβαλεῖ γε τοὺς φοβηθέντας ἀπὸ τῶν ἀποκτεννόντων τὸ σῶμα καὶ τοὺς μὴ φοβηθέντας <quote>τὸν δυνάμενον καὶ ψυχὴν καὶ σῶμα ἀπολέσαι ἐν γεέννῃ<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:10:28"/></quote> καὶ <quote>τὸν μετὰ τὸ ἀποκτεῖναι ἔχοντα ἐξουσίαν ἐμβαλεῖν εἰς γέενναν<ref decls="#biblical" cRef="NA:Lk:12:5"/></quote>. εἴ τινος δὲ ἄλλου <quote>τῆς κεφαλῆς αἱ τρίχες <pb n="32"/> ἠριθμημέναι εἰσὶ<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:10:30"/></quote>, κἀκείνοις δηλονότι τοῖς διὰ τὸν <persName type="biblical" key="Jesus_Mat.1.1">Ἰησοῦν</persName> ἀποτεμνομένοις, ὁμολογήσομεν ἐν τῷ υἱῷ τοῦ θεοῦ καὶ τῶν ἀνθρώπων καὶ οὐ θεῶν ἔμπροσθεν· ἵν’ ἡμᾶς ἀμείψηται ὁ ὁμολογηθεὶς, ὁμολογήσας ἡμᾶς ἔμπροσθεν τοῦ θεοῦ καὶ πατρὸς ἑαυτοῦ καὶ ὁμολογήσας τὸν ὁμολογήσαντα αὐτὸν ἐπὶ γῆς αὐτὸς ἐν οὐρανοῖς.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="35">
          <p>Τίς δ’ἂν λογισάμενος τὰ τοιαῦτα οὐκ ἐπιφθέγξεται τὸ ἀποστολικὸν ἐκεῖνο· <quote>ὅτι οὐκ ἄξια τὰ παθήματα τοῦ νῦν καιροῦ πρὸς τὴν μέλλουσαν δόξαν ἀποκαλυφθῆναι εἰς ἡμᾶς.<ref decls="#biblical" cRef="NA:Rom:8:18"/></quote> πῶς γὰρ οὐ πολλῷ μείζων ὁμολογίας τῆς ἔμπροσθεν ἀνθρώπων ἡ ἔμπροσθεν τοῦ πατρὸς ὁμολογία; πῶς δ’οὐ καθ’ ὑπερβολὴν ὑπερέχουσα τῆς ἐπὶ γῆς ὁμολογίας, ἣν οἱ μάρτυρες ὁμολογοῦσι τὸν υἱὸν τοῦ θεοῦ, ἡ ἐν οὐρανοῖς τοῦ ὁμολογηθέντος ὁμολογία; λογισάμενος δέ τις ἀρνήσασθαι <quote>ἔμπροσθεν τῶν ἀνθρώπων<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:10:33"/></quote> ὑπομιμνησκέσθω τοῦ ἀψευδῶς εἰπόντος· <quote>ἀπαρνήσομαι κἀγὼ αὐτὸν ἔμπροσθεν τοῦ πατρός μου τοῦ ἐν τοῖς οὐρανοῖς.<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:10:33"/></quote></p>
          <p>ἐπεὶ δὲ ὁ μὲν <bibl>Ματθαῖος</bibl> ἀνέγραψεν· <quote>ὁμολογήσω κἀγὼ ἐν αὐτῷ ἔμπροσθεν τοῦ πατρός μου τοῦ ἐν οὐρανοῖς<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:10:32"/></quote>, ὁ δὲ <bibl>Λουκᾶς</bibl>· <quote>καὶ ὁ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου ὁμολογήσει ἐν αὐτῷ ἔμπροσθεν τῶν ἀγγέλων τοῦ θεοῦ<ref decls="#biblical" cRef="NA:Lk:12:8"/></quote>, ἐφίστημι, μή ποτε ὁ μὲν <quote>πάσης κτίσεως πρωτότοκος<ref decls="#biblical" cRef="NA:Col:1:15"/></quote>, ἡ <quote>εἰκὼν τοῦ ἀοράτου θεοῦ<ref decls="#biblical" cRef="NA:2Cor:4:4"/></quote>, ὁμολογήσῃ τὸν ὁμολογήσαντα ἔμπροσθεν τοῦ ἐν τοῖς οὐρανοῖς πατρὸς, ὁ δὲ γενόμενος <quote>ἐκ σπέρματος <persName type="biblical" key="David_Rut.4.17">Δαυὶδ</persName> κατὰ σάρκα<ref decls="#biblical" cRef="NA:Rom:1:3"/></quote> καὶ διὰ τοῦτο <quote>υἱὸς ἀνθρώπου<ref decls="#biblical" cRef="NA:Jn:5:27"/></quote> τυγχάνων καὶ γενόμενος ἐκ γυναικὸς καὶ αὐτῆς οὔσης ἀνθρώπου καὶ διὰ τοῦτο χρηματίζων <quote>υἱὸς ἀνθρώπου<ref decls="#biblical" cRef="NA:Jn:5:27"/></quote>, ὅσπερ νοεῖται ὁ κατὰ τὸν <persName type="biblical" key="Jesus_Mat.1.1">Ἰησοῦν</persName> ἄνθρωπος, ὁμολογήσῃ τοὺς ὁμολογήσαντας <quote>ἔμπροσθεν τῶν ἀγγέλων τοῦ θεοῦ.<ref decls="#biblical" cRef="NA:Lk:12:8"/></quote> τὸ δ’ ἀνάλογον καὶ περὶ τῶν ἀρνησαμένων ἀποδοτέον.</p>
          <p>ἔτι δὲ καὶ τοῦτο θεωρητέον, ὅτι ὁ μὲν ὁμολογῶν ἐν τῷ υἱῷ <quote>ἔμπροσθεν τῶν ἀνθρώπων<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:10:32"/></quote> τὸ ὅσον ἐφ’ ἑαυτῷ συνίστησι χριστιανισμὸν καὶ τὸν πατέρα τοῦ χριστιανισμοῦ τούτου ἐφ’ ὧν ὁμολογεῖ· ὁ δὲ ὁμολογούμενος ὑπὸ τοῦ πάσης κτίσεως πρωτοτόκου καὶ τοῦ υἱοῦ τοῦ ἀνθρώπου συνίσταται διὰ τῆς τοῦ υἱοῦ τοῦ θεοῦ καὶ τοῦ υἱοῦ <pb n="33"/> τοῦ ἀνθρώπου ὁμολογίας τῷ ἐν τοῖς οὐρανοῖς πατρὶ καὶ τοῖς ἀγγέλοις τοῦ θεοῦ. εἴπερ δὲ <quote>οὐχ ὁ αὑτὸν συνιστάνων, ἐκεῖνός ἐστι δόκιμος, ἀλλὰ ὃν ὁ κύριος συνίστησι<ref decls="#biblical" cRef="NA:2Cor:10:18"/></quote>, πῶς οὐ χρὴ νομίζειν εἶναι δόκιμον τὸν ἄξιον κριθέντα τῆς πρὸς τὸν ἐν οὐρανοῖς πατέρα καὶ τῆς πρὸς τοὺς ἀγγέλους τοῦ θεοῦ συστάσεως; εἰ δὲ δόκιμος οὗτος καὶ οἱ παραπλήσιοι αὐτῷ, οὓς <quote>ὡς χρυσὸν ἐν χωνευτηρίῳ <seg type="insertion">ταῖς βασάνοις καὶ ταῖς ἐξετάσεσιν</seg> ἐδοκίμασεν <seg type="insertion">ὁ κύριος</seg> καὶ ὡς ὁλοκάρπωμα θυσίας προσεδέξατο<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Wis:3:6"/></quote>, τί χρὴ λέγειν περὶ τῶν ἐλεγχθέντων ἐν τῇ καμίνῳ τοῦ πειρασμοῦ καὶ ἀρνησαμένων, οὓς ὡς ἀδοκίμους ἀρνεῖται ἔμπροσθεν τοῦ ἐν τοῖς οὐρανοῖς πατρὸς καὶ <quote>ἐνώπιον τῶν ἀγγέλων τοῦ θεοῦ<ref decls="#biblical" cRef="NA:Lk:12:9"/></quote> ὁ τὸν ἄξιον ἀρνήσεως ἀρνούμενος;</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="36">
          <p>Καὶ οὐ μόνον γε πρὸς τὸ μὴ ἀρνήσασθαι ἀγωνιστέον ἀλλὰ καὶ πρὸς τὸ μηδὲ τὴν ἀρχὴν αἰσχυνθῆναι νομιζόμενον παρὰ τοῖς ἀλλοτρίοις θεοῦ αἰσχύνης <pb edRef="#Delarue" n="298"/> ἄξια πάσχειν· καὶ μάλιστα εἰ δοξασθεὶς καὶ ἀποδεχθεὶς ὑπὸ πλείστων ὅσων πόλεων νῦν ὡσπερεὶ πομπεύεις αἴρων τὸν σταυρὸν τοῦ <persName type="biblical" key="Jesus_Mat.1.1">Ἰησοῦ</persName>, ἱερὲ <persName>Ἀμβρόσιε</persName>, καὶ ἀκολουθῶν αὐτῷ προσάγοντί σε ἐπὶ ἡγεμόνας καὶ βασιλεῖς, ἵνα αὐτός σοι συμπορευθεὶς αὐτός σοι καὶ δῷ στόμα καὶ σοφίαν καὶ σοὶ τῷ συναγωνιστῇ αὐτοῦ, <persName>Πρωτόκτητε</persName>, καὶ συμμαρτυροῦσιν ὑμῖν τοῖς ἀναπληροῦσι <quote>τὰ ὑστερήματα τῶν παθημάτων τοῦ Χριστοῦ<ref decls="#biblical" cRef="NA:Col:1:24"/></quote>, <add>καὶ</add> σὺν ὑμῖν γένηται ἐπὶ τὸν παράδεισον τοῦ θεοῦ ὑποδεικνὺς, πῶς ἂν διοδεύσητέ τε <quote>τὰ χερουβὶμ καὶ τὴν φλογίνην ῥομφαίαν, τὴν στρεφομένην καὶ φυλάσσουσαν τὴν ὁδὸν τοῦ ξύλου τῆς ζωῆς<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Gn:3:24"/></quote>. ταῦτα γὰρ ἀμφότερα εἰ καὶ φυλάσσει <quote>τὴν ὁδὸν τοῦ ξύλου τῆς ζωῆς<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Gn:3:24"/></quote>, φυλάσσει, ἵνα μηδεὶς ἀνάξιος ἐπιτραπῇ αὐτὴν διελθὼν ἐλθεῖν ἐπὶ τὸ ξύλον τῆς ζωῆς. ἡ μὲν γὰρ φλογίνη ῥομφαία καθέξει τοὺς ἐποικοδομήσαντας τῷ κειμένῳ θεμελίῳ <persName type="biblical" key="Jesus_Mat.1.1">Ἰησοῦ Χριστῷ</persName> <quote>ξύλα ἢ χόρτον ἢ καλάμην<ref decls="#biblical" cRef="NA:1Cor:3:12"/></quote> καὶ τὸ εὐκαυστότατον καὶ ἐπὶ πλεῖον καιόμενον ξύλον τῆς, ἵν’ οὕτως ὀνομάσω, ἀρνήσεως· τὰ δὲ <pb n="34"/> χερουβὶμ τοὺς οὐ πεφυκότας κρατεῖσθαι ὑπὸ τῆς φλογίνης ῥομφαίας τῷ μηδὲν συγγενὲς αὐτῇ ᾠκοδομηκέναι παραλαβόντα παραπέμψει ἐπὶ <quote>τὸ τῆς ζωῆς ξύλον<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Gn:2:9"/></quote> καὶ πάντα ἃ <quote>ἐφύτευσεν ὁ θεὸς<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Gn:2:8"/></quote> ἐν ταῖς ἀνατολαῖς καὶ <quote>ἐξανέτειλεν ἐκ τῆς γῆς<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Gn:2:9"/></quote>. <persName type="biblical" key="Jesus_Mat.1.1">Ἰησοῦ</persName> δὲ συνοδεύοντος ὑμῖν ἐπὶ τὸν παράδεισον καταφρονήσατε τοῦ ὄφεως νενικημένου καὶ συντριβέντος ὑπὸ τοὺς <persName type="biblical" key="Jesus_Mat.1.1">Ἰησοῦ</persName> πόδας καὶ δι’ αὐτοῦ καὶ ὑπὸ τοὺς ὑμετέρους, δεδωκότος <quote>ὑμῖν ἐξουσίαν πατεῖν ἐπάνω ὄφεων καὶ σκορπίων καὶ ἐπὶ πᾶσαν τὴν δύναμιν τοῦ ἐχθροῦ, ἵνα μηδὲν ὑμᾶς αὐτῶν ἀδικήσῃ.<ref decls="#biblical" cRef="NA:Lk:10:19"/></quote></p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="37">
          <p>Οὔτ’ οὖν ἀρνητέον τὸν υἱὸν τοῦ θεοῦ οὔτ’ ἐπαισχυντέον αὐτὸν ἢ τοὺς οἰκείους αὐτοῦ ἢ τοὺς λόγους αὐτοῦ, ἀλλ’ ἀκουστέον τοῦδε· <quote>ὅστις δ’ ἂν ἀπαρνήσηταί με ἔμπροσθεν τῶν ἀνθρώπων, ἀπαρνήσομαι κἀγὼ αὐτὸν ἔμπροσθεν τοῦ πατρός μου τοῦ ἐν τοῖς οὐρανοῖς,<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:10:33"/></quote> καὶ τοῦ· <quote>ὃς γὰρ ἂν ἐπαισχυνθῇ με καὶ τοὺς ἐμοὺς, τοῦτον ὁ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου ἐπαισχυνθήσεται, ὅταν ἔλθῃ ἐν τῇ δόξῃ αὐτοῦ καὶ τοῦ πατρὸς καὶ τῶν ἁγίων ἀγγέλων,<ref decls="#biblical" cRef="NA:Lk:9:26"/></quote> καὶ τοῦ· <quote>ὃς γὰρ ἂν ἐπαισχυνθῇ με καὶ τοὺς ἐμοὺς λόγους ἐν τῇ γενεᾷ τῇ μοιχαλίδι καὶ ἁμαρτωλῷ, καὶ ὁ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου ἐπαισχυνθήσεται αὐτὸν, ὅταν ἔλθῃ ἐν τῇ δόξῃ τοῦ πατρὸς μετὰ τῶν ἁγίων ἀγγέλων<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mk:8:38"/></quote>.</p>
          <p>καὶ ὁ <persName type="biblical" key="Jesus_Mat.1.1">Ἰησοῦς</persName> δέ ποτε <quote>ὑπέμεινε σταυρὸν αἰσχύνης καταφρονήσας<ref decls="#biblical" cRef="NA:Heb:12:2"/></quote> καὶ διὰ τοῦτο <quote>ἐκάθισεν ἐν δεξιᾷ<ref decls="#biblical" cRef="NA:Heb:8:1"/></quote> τοῦ θεοῦ· καὶ οἱ μιμηταὶ δὲ αὐτοῦ αἰσχύνης καταφρονοῦντες συγκαθεδοῦνται αὐτῷ καὶ συμβασιλεύσουσιν ἐν τοῖς οὐρανοῖς τῷ ἐλθόντι οὐκ <quote>εἰρήνην ἐπὶ τὴν γῆν<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:10:34"/></quote> βαλεῖν ἀλλ’ ἐπὶ τὴν ψυχὴν τῶν μαθητῶν ἑαυτοῦ, καὶ <quote>μάχαιραν<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:10:34"/></quote> βαλεῖν <quote>ἐπὶ τὴν γῆν<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:10:34"/></quote>. ἐπεὶ γὰρ <quote>ὁ λόγος τοῦ θεοῦ ζῶν καὶ ἐνεργὴς καὶ τομώτερος ὑπὲρ πᾶσαν μάχαιραν δίστομον καὶ διϊκνούμενος ἄχρι μερισμοῦ ψυχῆς καὶ πνεύματος, ἁρμῶν τε καὶ μυελῶν, καὶ κριτικὸς ἐνθυμήσεων καὶ ἐννοιῶν καρδίας<ref decls="#biblical" cRef="NA:Heb:4:12"/></quote>, οὗτος μάλιστα νῦν εἰρήνην μὲν τὴν ὑπερέχουσαν <pb n="35"/> πάντα νοῦν, ἣν ἀφῆκε τοῖς ἀποστόλοις <pb edRef="#Delarue" n="299"/> ἑαυτοῦ, βραβεύει ταῖς ψυχαῖς ἡμῶν, μάχαιραν δὲ ἔβαλε μεταξὺ τῆς τοῦ χοϊκοῦ εἰκόνος καὶ τῆς τοῦ ἐπουρανίου· ἵν’ ἐπὶ τοῦ παρόντος τὸν ἐπουράνιον ἡμῶν παραλαβὼν ὕστερον ἀξίους γενομένους τοῦ μὴ διχοτομηθῆναι ἡμᾶς ἐξ ὅλων ποιήσῃ ἐπουρανίους.</p>
          <p>καὶ οὐ μόνην <quote>μάχαιραν<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:10:34"/></quote> ἦλθε βαλεῖν <quote>ἐπὶ τὴν γῆν<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:10:34"/></quote> ἀλλὰ καὶ <quote>πῦρ<ref decls="#biblical" cRef="NA:Lk:12:49"/></quote>, περὶ οὗ φησι· <quote>θέλω εἰ ἤδη ἀνήφθη<ref decls="#biblical" cRef="NA:Lk:12:49"/></quote>. ἀναφθήτω τοιγαροῦν τοῦτο τὸ πῦρ καὶ ἐν ὑμῖν ἐξαφανίζον πάντα γήϊνον καὶ φιλοσώματον λογισμὸν ὑμῶν· καὶ τὸ βάπτισμα, περὶ οὗ ὁ <persName type="biblical" key="Jesus_Mat.1.1">Ἰησοῦς</persName> συνείχετο <quote>ἕως τελεσθῇ<ref decls="#biblical" cRef="NA:Lk:12:50"/></quote>, μετὰ πάσης προθυμίας βαπτίσασθε νῦν. καὶ σὺ μὲν ὁ ἔχων <quote>γυναῖκα καὶ τέκνα καὶ ἀδελφοὺς καὶ ἀδελφὰς<ref decls="#biblical" cRef="NA:Lk:14:26"/></quote> μέμνησο τοῦ· <quote>εἴ τις ἔρχεται πρός με καὶ οὐ μισεῖ τὸν πατέρα καὶ τὴν μητέρα καὶ τὴν γυναῖκα καὶ τὰ τέκνα καὶ τοὺς ἀδελφοὺς καὶ τὰς ἀδελφὰς, οὐ δύναταί μου μαθητὴς εἶναι<ref decls="#biblical" cRef="NA:Lk:14:26"/></quote>, ἀμφότεροι δὲ τοῦ· <quote>εἴ τις ἔρχεται πρός με καὶ οὐ μισεῖ<ref decls="#biblical" cRef="NA:Lk:14:26"/></quote> πρὸς τοῖς προτέροις <quote>ἔτι καὶ τὴν ἑαυτοῦ ψυχὴν, οὐ δύναταί μου μαθητὴς εἶναι<ref decls="#biblical" cRef="NA:Lk:14:26"/></quote>. ἀλλ’ οὕτω μισήσατε τὴν ἑαυτῶν ψυχὴν, ὡς διὰ τοῦ μισεῖν εἰς ζωὴν αἰώνιον φυλάσσειν αὐτήν· <quote>ὁ γὰρ μισῶν, <seg type="insertion">φησὶ,</seg> τὴν ἑαυτοῦ ψυχὴν ἐν τῷ κόσμῳ τούτῳ εἰς ζωὴν αἰώνιον φυλάσσει αὐτήν.<ref decls="#biblical" cRef="NA:Jn:12:25"/></quote> οὐκοῦν τὴν ψυχὴν διὰ τὴν αἰώνιον ζωὴν μισήσατε πειθόμενοι ὅτι καλὸν καὶ ὠφέλιμον μῖσος διδάσκει μισεῖν ὁ <persName type="biblical" key="Jesus_Mat.1.1">Ἰησοῦς</persName>. ὥσπερ δὲ ὑπὲρ τοῦ φυλαχθῆναι εἰς ζωὴν αἰώνιον τὴν ψυχὴν μισητέον ἡμῖν ἔσται αὐτὴν, οὕτως <quote>γυναῖκα καὶ τέκνα καὶ ἀδελφοὺς καὶ ἀδελφὰς<ref decls="#biblical" cRef="NA:Lk:14:26"/></quote> μίσησον ὁ ἔχων ταῦτα, ἵν’ ὠφελήσῃς τοὺς μισουμένους δι’ αὐτοῦ τοῦ μεμισηκέναι παῤῥησίαν ἀναλαμβάνων πρὸς τὸ εὐεργετεῖν αὐτοὺς φίλος γενόμενος θεῷ.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="38">
          <p>Ἅμα δὲ καὶ ὑπομιμνήσκου τοῦ εὐξαμένου ἐν πνεύματι περὶ τέκνων μαρτύρων διὰ τὴν πρὸς θεὸν ἀγάπην αὐτῶν καταλελειμμένων καὶ φήσαντος· <quote>περιποίησαι τοὺς υἱοὺς τῶν τεθανατωμένων<ref decls="#biblical" cRef="NA:Rom:9:8"/></quote>. μόνον δὲ ἴσθι ὅτι <quote>οὐ τὰ τέκνα τῆς σαρκὸς ταῦτα τέκνα τοῦ θεοῦ<ref decls="#biblical" cRef="NA:Rom:9:8"/></quote> καὶ ὅτι, ὥσπερ λέγεται τοῖς ἐκ σπέρματος <persName type="biblical" key="Abraham_Gen.11.26">Ἀβραὰμ</persName> τό τε· <quote>οἶδα ὅτι <pb n="36"/> σπέρμα <persName type="biblical" key="Abraham_Gen.11.26">Ἀβραάμ</persName> ἐστε<ref decls="#biblical" cRef="NA:Jn:8:37"/></quote> καὶ τό· <quote>εἰ τέκνα τοῦ <persName type="biblical" key="Abraham_Gen.11.26">Ἀβραὰμ</persName> ἦτε, τὰ ἔργα τοῦ <persName type="biblical" key="Abraham_Gen.11.26">Ἀβραὰμ</persName> ἐποιεῖτε<ref decls="#biblical" cRef="NA:Jn:8:39"/></quote>, οὕτως καὶ τοῖς τέκνοις σου λεχθήσεται· οἶδα ὅτι σπέρμα <persName>Ἀμβροσίου</persName> ἐστὲ καὶ τό· εἰ τέκνα τοῦ <persName>Ἀμβροσίου</persName> ἐστὲ, τὰ ἔργα τοῦ <persName>Ἀμβροσίου</persName> ποιεῖτε. καὶ τάχα ποιήσουσι, πλείω ὠφελοῦντός σου αὐτὰ μετὰ τὴν τοιαύτην ἔξοδον ἢ εἰ παρέμενες αὐτοῖς. τότε γὰρ καὶ ἐπιστημονικώτερον αὐτὰ ἀγαπήσεις καὶ συνετώτερον περὶ αὐτῶν εὔξῃ, ἐὰν μάθῃς ὅτι τέκνα σου ἐστὶ καὶ οὐ σπέρμα μόνον. ἀνὰ στόμα νῦν ἔχε τό· <quote>ὁ φιλῶν υἱὸν ἢ θυγατέρα ὑπὲρ ἐμὲ οὐκ ἔστι μου ἄξιος<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:10:37"/></quote> καὶ τό· <quote>ὁ εὑρὼν τὴν ψυχὴν αὐτοῦ ἀπολέσει αὐτὴν, καὶ ὁ ἀπολέσας τὴν ψυχὴν αὐτοῦ ἕνεκεν ἐμοῦ εὑρήσει αὐτήν.<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:10:39"/></quote></p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="39">
          <p>Τόπον διὰ τῆς εἰς τὸ μαρτύριον προθυμίας δότε τῷ τοῦ πατρὸς ὑμῶν πνεύματι λαλοῦντι τοῖς διὰ <pb edRef="#Delarue" n="300"/> θεοσέβειαν παραδοθεῖσιν· ἐὰν εἰδῆτε ἑαυτοὺς μισουμένους καὶ βδελυκτοὺς καὶ ἀσεβεῖς εἶναι νομιζομένους, τότε ἀναλάβετε τό· <quote>διὰ τοῦτο ὁ κόσμος ὑμᾶς μισεῖ, ὅτι οὐκ ἐστὲ ἐκ τοῦ κόσμου τούτου· εἰ γὰρ ἦτε ἐκ τοῦ κόσμου τούτου, ὁ κόσμος ἂν τὸ ἴδιον ἐφίλει<ref decls="#biblical" cRef="NA:Jn:15:19"/></quote>. πολλοὺς ὀνειδισμοὺς διὰ Χριστὸν καὶ πολλοὺς κινδύνους, ἐξ οὗ πεπιστεύκατε, ὑπομείναντες ἕως τέλους ἐν τῷ ὑπομένειν προκόψατε, ὅτι <quote>ὁ ὑπομείνας εἰς τέλος, οὗτος σωθήσεται<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:10:22"/></quote>. ἴστε ὅτι κατὰ τὸν <persName type="biblical" key="Peter_Mat.4.18">Πέτρον</persName> ἀγαλλιάσεσθε <quote>ὀλίγον ἄρτι εἰ δέον ἐστὶ λυπηθέντες ἐν ποικίλοις πειρασμοῖς, ἵνα τὸ δοκίμιον ὑμῶν τῆς πίστεως πολυτιμότερον χρυσίου τοῦ ἀπολλυμένου καὶ διὰ πυρὸς δεδοκιμασμένου εὑρεθῇ εἰς ἔπαινον καὶ δόξαν καὶ τιμὴν ἐν ἀποκαλύψει <persName type="biblical" key="Jesus_Mat.1.1">Ἰησοῦ Χριστοῦ</persName><ref decls="#biblical" cRef="NA:1P:1:6-7"/></quote>. ἀλλὰ τοῦ <quote>λυπηθέντες<ref decls="#biblical" cRef="NA:1P:1:6"/></quote> ἀντὶ τοῦ πονέσαντες ἀκούσατε, ὡς δῆλον καὶ ἐκ τοῦ· <quote>ἐν λύπαις τέξῃ τέκνα<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Gn:3:16"/></quote>· οὐ γὰρ πάντως ἐν λύπῃ τῷ πάθει τίκτει γυνὴ ἀλλὰ ἐν πόνῳ.</p>
          <p>εἰ μὲν χρήσιμον τοῖς Χριστοῦ μαθηταῖς τό· <quote>μὴ ἀγαπᾶτε τὸν κόσμον μηδὲ τὰ ἐν τῷ κόσμῳ. ἐάν τις ἀγαπᾷ τὸν κόσμον, οὐκ ἔστιν ἡ ἀγάπη τοῦ πατρὸς ἐν αὐτῷ· ὅτι πᾶν τὸ ἐν τῷ κόσμῳ, ἡ ἐπιθυμία τῆς σαρκὸς καὶ ἡ ἐπιθυμία τῶν ὀφθαλμῶν καὶ ἡ ἀλαζονεία τοῦ βίου, <pb n="37"/> οὐκ ἔστιν ἐκ τοῦ πατρὸς ἀλλ’ ἐκ τοῦ κόσμου ἐστίν. καὶ ὁ κόσμος παράγεται καὶ ἡ ἐπιθυμία<ref decls="#biblical" cRef="NA:1Jn:2:15-17"/></quote>· μὴ οὖν ἀγαπᾶτε τὰ παραγόμενα, ἀλλὰ ποιοῦντες τὸ θέλημα τοῦ θεοῦ ἄξιοι γίνεσθε τοῦ ἓν γενέσθαι ἅμα υἱῷ καὶ πατρὶ καὶ ἁγίῳ πνεύματι κατὰ τὴν τοῦ σωτῆρος εὐχὴν λέγοντος· ὡς ἐγὼ καὶ σὺ ἕν ἐσμεν. <quote>ἵνα καὶ αὐτοὶ ἐν ἡμῖν ἓν ὦσι<ref decls="#biblical" cRef="NA:Jn:17:21"/></quote>. πόσας δὲ καὶ ἡμέρας ἔστι κερδῆσαι ἀγαπήσαντα <quote>τὸν κόσμον ἢ τὰ ἐν τῷ κόσμῳ<ref decls="#biblical" cRef="NA:1Jn:2:15"/></quote> καὶ τὴν ἑαυτοῦ ψυχὴν ζημιούμενον ἢ ἀπολλύντα καὶ περιφέροντα συνειδὸς βαρούμενον ὑπὲρ <quote>φορτίον βαρὺ<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Ps:37:5"/></quote> καὶ βαρούμενον ὑπὸ τοῦ τῆς ἀρνήσεως πτώματος; ὑπομνησθῶμεν ἕκαστος, ὁσάκις ἀποθανεῖν τὸν κοινὸν θάνατον ἐκινδύνευσε, καὶ λογισώμεθα, μή ποτε διὰ τοῦτο ἐτηρήθημεν, ἵνα βαπτισάμενοι τῷ ἑαυτῶν αἵματι καὶ ἀπολουσάμενοι πᾶσαν ἁμαρτίαν παρὰ τῷ ἐν οὐρανοῖς θυσιαστηρίῳ τὰς διατριβὰς μετὰ τῶν συναγωνισαμένων ποιησώμεθα.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="40">
          <p>Εἰ δέ τις ἐνδοὺς ἀπὸ πολλῆς φιλοζωΐας ἢ τῆς πρὸς τοὺς πόνους μαλακίας ἢ τῶν νομιζομένων πιθανῶς προσάγεσθαι ὑπὸ τῶν ἀναπειθόντων ἡμᾶς ἐπὶ τὰ χείρονα ἀρνήσαιτο μὲν τὸ εἶναι ἕνα θεὸν καὶ τὸν Χριστὸν αὐτοῦ ὁμολογήσαι δὲ δαιμόνια ἢ τύχας, ἴστω ὁ τοιοῦτος ἑτοιμάζων <quote>τῷ δαιμονίῳ τράπεζαν<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Is:65:11"/></quote> καὶ πληρῶν <quote>τῇ τύχῃ κέρασμα<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Is:65:11"/></quote>, ἐγκαταλιπὼν κύριον καὶ ἐπιλανθανόμενος τοῦ ὄρους τοῦ ἁγίου αὐτοῦ, τούτοις τοῖς ἐλέγχοις ὑποκεισόμενος, ὡς ὁ <persName type="biblical" key="Isaiah_2Ki.19.2">Ἡσαΐας</persName> ἀνέγραψε τοῦτον τὸν τρόπον· <quote>ὑμεῖς δὲ οἱ ἐγκαταλιπόντες με καὶ ἐπιλανθανόμενοι τὸ ὄρος τὸ ἅγιόν μου καὶ ἑτοιμάζοντες τῷ δαιμονίῳ τράπεζαν καὶ πληροῦντες τῇ τύχῃ <pb edRef="#Delarue" n="301"/> κέρασμα, ἐγὼ παραδώσω ὑμᾶς εἰς μάχαιραν, πάντες ἐν σφαγῇ πεσεῖσθε· ὅτι ἐκάλεσα ὑμᾶς καὶ οὐχ ὑπηκούσατε, ἐλάλησα καὶ παρηκούσατε καὶ ἐποιήσατε τὸ πονηρὸν ἐναντίον ἐμοῦ καὶ ἃ οὐκ ἐβουλόμην ἐξελέξασθε. διὰ τοῦτο τάδε λέγει λέγει κύριος κύριος· ἰδοὺ οἱ δουλεύοντές μοι φάγονται, ὑμεῖς δὲ <pb n="38"/> πεινάσετε, ἰδοὺ οἱ δουλεύοντές μοι πίονται, ὑμεῖς δὲ διψήσετε, ἰδοὺ οἱ δουλεύοντές μοι εὐφρανθήσονται, ὑμεῖς δὲ αἰσχυνθήσεσθε, ἰδοὺ οἱ δουλεύοντές μοι ἀγαλλιάσονται ἐν εὐφροσύνῃ, ὑμεῖς δὲ κεκράξεσθε διὰ τὸν πόνον τῆς καρδίας καὶ ἀπὸ συντριβῆς πνεύματος ὀλολύξετε. καταλείψετε γὰρ τὸ ὄνομά μου εἰς πλησμονὴν τοῖς ἐκλεκτοῖς μου, ὑμᾶς δὲ ἀνελεῖ κύριος<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Is:65:11-15"/></quote>. ἀλλὰ καὶ εἴπερ νοοῦντες, τίς ἡ τοῦ κυρίου τράπεζα, μετέχειν αὐτῆς βουλοίμεθα, γινώσκωμεν τό· <quote>οὐ δύνασθε κυρίου τραπέζης μετέχειν καὶ τραπέζης δαιμονίων<ref decls="#biblical" cRef="NA:1Cor:10:21"/></quote>. ἀλλὰ καὶ εἰ θέλομεν συνιέντες, τί ἐστι τό· <quote>οὐ μὴ πίω ἀπ’ ἄρτι ἐκ τοῦ γενήματος τῆς ἀμπέλου ταύτης ἕως τῆς ἡμέρας ἐκείνης, ἕως αὐτὸ πίνω καινὸν ἐν τῇ βασιλείᾳ τῶν οὐρανῶν<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:26:29"/></quote>, μετὰ τῶν πινόντων σὺν τῷ Ἰησοῦ εὑρεθῆναι, προσέχωμεν τῷ· <quote>οὐ δύνασθε ποτήριον κυρίου πίνειν καὶ ποτήριον δαιμονίων<ref decls="#biblical" cRef="NA:1Cor:10:21"/></quote>.</p>
          <p>τίς δὲ ἀκούσας τοῦ τῆς βροντῆς υἱοῦ <persName type="biblical" key="John_Mat.4.21">Ἰωάννου</persName> λέγοντος· <quote>ὁ ἀρνούμενος τὸν πατέρα καὶ τὸν υἱὸν, πᾶς ὁ ἀρνούμενος τὸν υἱὸν οὐδὲ τὸν πατέρα ἔχει· ὁ ὁμολογῶν τὸν υἱὸν καὶ τὸν πατέρα ἔχει<ref decls="#biblical" cRef="NA:1Jn:2:22-23"/></quote> οὐ φοβηθήσεται διὰ τοῦ λέγειν μὴ εἶναι <orgName>Χριστιανὸς</orgName> ἀρνήσασθαι τὸν υἱὸν, ἐν τῷ ἀρνεῖσθαι αὐτὸν οὐχ ἕξων τὸν πατέρα; καὶ τίς οὐκ ἂν προτραπείη ὁμολογεῖν τὸ εἶναι <orgName>Χριστιανὸς</orgName> ἔργοις καὶ λόγοις, ἵνα καὶ τὸν πατέρα ἔχῃ; οἱ γὰρ ὁμολογοῦντες ἔχουσι τὸν πατέρα.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="41">
          <p>Εἰ μεταβεβήκαμεν <quote>ἐκ τοῦ θανάτου εἰς τὴν ζωὴν<ref decls="#biblical" cRef="NA:Jn:5:24"/></quote> διὰ τοῦ μεταβεβηκέναι ἀπὸ ἀπιστίας εἰς πίστιν, μὴ θαυμάζωμεν, εἰ μισεῖ ἡμᾶς ὁ κόσμος. οὐδεὶς γὰρ μὴ μεταβὰς <quote>ἐκ τοῦ θανάτου εἰς τὴν ζωὴν<ref decls="#biblical" cRef="NA:Jn:5:24"/></quote> ἀλλὰ μένων ἐν τῷ θανάτῳ δύναται ἀγαπᾶν τοὺς μεταβεβηκότας ἀπὸ σκοτεινῆς τῆς τοῦ θανάτου, ἵν’ οὕτως ὀνομάσω, οἰκίας ἐπὶ τὰ πεπληρωμένα οἰκοδομήματα ἐκ λίθων ζώντων φωτὸς ζωῆς. <quote>ὑπὲρ ἡμῶν ἔθηκεν <persName type="biblical" key="Jesus_Mat.1.1">Ἰησοῦς</persName> τὴν ψυχὴν<ref decls="#biblical" cRef="NA:1Jn:3:16"/></quote>, καὶ ἡμεῖς οὖν θῶμεν αὐτὴν, οὐκ ἐρῶ ὑπὲρ αὐτοῦ ἀλλ’ ὑπὲρ ἑαυτῶν, οἶμαι δ’ ὅτι κἂν ὑπὲρ τῶν ἐν τῷ μαρτυρίῳ <pb n="39"/> ἡμῶν οἰκοδομηθησομένων. ἐνέστη ἡμῖν καιρὸς <orgName>Χριστιανοῖς</orgName> καυχήσεων· <quote>οὐ μόνον, <seg type="insertion">γάρ φησιν,</seg> ἀλλὰ καὶ καυχώμενοι ἐν ταῖς θλίψεσιν, εἰδότες ὅτι ἡ θλῖψις ὑπομονὴν κατεργάζεται, ἡ δὲ ὑπομονὴ δοκιμὴν, ἡ δὲ δοκιμὴ ἐλπίδα· ἡ δὲ ἐλπὶς οὐ καταισχύνει, μόνον ἡ ἀγάπη τοῦ θεοῦ ἐκκεχύσθω ἐν ταῖς καρδίαις ἡμῶν διὰ πνεύματος ἁγίου<ref decls="#biblical" cRef="NA:Rom:5:3-5"/></quote>. <persName type="biblical" key="Paul_Act.7.58">Παῦλος</persName> μὲν λεγέτω· <quote>εἰ κατὰ ἄνθρωπον ἐθηριομάχησα ἐν <placeName ref="https://pleiades.stoa.org/places/599612">Ἐφέσῳ</placeName>, ἡμεῖς δέ· εἰ κατὰ ἄνθρωπον<ref decls="#biblical" cRef="NA:1Cor:15:32"/></quote> ἀνῃρέθην ἐν <placeName ref="https://pleiades.stoa.org/places/20468">Γερμανίᾳ</placeName>.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="42">
          <p><pb edRef="#Delarue" n="302"/> Εἰ <quote>καθὼς περισσεύει τὰ παθήματα τοῦ Χριστοῦ, οὕτω διὰ τοῦ Χριστοῦ περισσεύει καὶ ἡ παράκλησις<ref decls="#biblical" cRef="NA:2Cor:1:5"/></quote>, προθυμότατα παραδεξώμεθα τὰ Χριστοῦ παθήματα, καὶ περισσευσάτω ἐν ἡμῖν, εἴπερ ὀρεγόμεθα περισσῆς παρακλήσεως, ἣν πάντες μὲν οἱ <quote>πενθοῦντες παρακληθήσονται<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:5:5"/></quote>, τάχα δὲ οὐκ ἐπ’ ἴσης. εἰ γὰρ ἐπ’ ἴσης ἦν ἡ παράκλησις, οὐκ ἂν ἐγέγραπτο τό· <quote>καθὼς περισσεύει τὰ παθήματα τοῦ Χριστοῦ εἰς ἡμᾶς, οὕτω περισσεύει καὶ ἡ παράκλησις ἡμῶν.<ref decls="#biblical" cRef="NA:2Cor:1:5"/></quote> οἱ κοινωνοὶ τῶν παθημάτων κατὰ τὴν ἀναλογίαν τῶν παθημάτων, ὧν εἰσι κοινωνοὶ πρὸς Χριστὸν, κοινωνοὶ ἔσονται καὶ τῆς παρακλήσεως· ἃ καὶ μανθάνετε ἀπὸ τοῦ πεπιστευμένως τὰ τοιαῦτα λέγοντος· οἴδαμεν γὰρ, <quote>ὡς κοινωνοί ἐστε τῶν παθημάτων, οὕτως καὶ τῆς παρακλήσεως.<ref decls="#biblical" cRef="NA:2Cor:1:7"/></quote></p>
          <p>φησὶ δὲ διὰ προφήτου ὁ θεός· <quote>καιρῷ δεκτῷ ἐπήκουσά σου καὶ ἐν ἡμέρᾳ σωτηρίας ἐβοήθησά σοι.<ref decls="#biblical" cRef="NA:Is:49:8"/></quote> ποῖος οὖν ἄλλος εὐπρόσδεκτος καιρὸς, ἢ ὅτε διὰ τὴν εἰς θεὸν ἐν Χριστῷ εὐσέβειαν ὑπὸ φρουρὰν πομπεύοντες ἐν τῷ κόσμῳ καὶ θριαμβεύοντες μᾶλλον ἤπερ θριαμβευόμενοι ἀπαγόμεθα; οἱ γὰρ ἐν Χριστῷ μάρτυρες συναπεκδύονται αὐτῷ <quote>τὰς ἀρχὰς καὶ τὰς ἐξουσίας<ref decls="#biblical" cRef="NA:Col:2:15"/></quote> καὶ συνθριαμβεύουσιν ὡς κοινωνοὶ τῶν παθημάτων αὐτοῦ γινόμενοι οὕτως καὶ τῶν ἐν τοῖς παθήμασιν αὐτοῦ ἀνδραγαθημάτων· ἐξ ὧν ἐστι καὶ τὸ θριαμβεῦσαι <quote>τὰς ἀρχὰς καὶ τὰς ἐξουσίας<ref decls="#biblical" cRef="NA:Col:2:15"/></quote>, ἃς μετ’ ὀλίγον ὄψεσθε νενικημένας καὶ κατῃσχυμμένας. ποία ἄλλη οὕτως ἡμέρα σωτηρίας ὡς ἡ ἡμέρα τῆς τοιαύτης ἡμῶν ἐντεῦθεν <pb n="40"/> ἀπαλλαγῆς; ἀλλὰ παρακαλῶ· <quote>μηδεμίαν ἐν μηδενὶ δῶτε προσκοπὴν, ἵνα μὴ μωμηθῇ<ref decls="#biblical" cRef="NA:2Cor:6:3"/></quote> ὑπὸ ὑμῶν τὸ πρεσβυτέριον ἢ <seg type="allusion">ἡ διακονία, ἀλλὰ ἐν παντὶ ἑαυτοὺς συστήσασθε ὡς θεοῦ διάκονοι, ἐν ὑπομονῇ πολλῇ<ref decls="#biblical" cRef="NA:2Cor:6:4"/></seg> λέγοντες· <quote>καὶ νῦν τίς ἡ ὑπομονή μου; οὐχὶ ὁ κύριος; ἐν θλίψεσι<ref decls="#biblical" cRef="NA:2Cor:6:4"/></quote> πειθόμενοι ὅτι <quote>πολλαὶ αἱ θλίψεις τῶν δικαίων, ἐν ἀνάγκαις<ref decls="#biblical" cRef="NA:2Cor:6:4"/></quote>, ἵν ὡς ἀναγκαίαν ἡμῖν τὴν μακαριότητα ἀπαιτήσωμεν, <quote>ἐν στενοχωρίαις<ref decls="#biblical" cRef="NA:2Cor:6:4"/></quote>, ἵν’ ὡς τὴν στενὴν καὶ τὴν τεθλιμμένην ἀπαραλείπτως ὁδεύσαντες καταντήσωμεν ἐπὶ τὴν ζωήν. ἐὰν δέον ᾖ, συστήσωμεν ἑαυτοὺς καὶ <quote>ἐν πληγαῖς καὶ ἐν φυλακαῖς καὶ ἐν ἀκαταστασίαις καὶ ἐν κόποις καὶ ἐν ἀγρυπνίαις καὶ ἐν νηστείαις.<ref decls="#biblical" cRef="NA:2Cor:6:5"/></quote> ἰδοὺ γὰρ κύριος, καὶ <seg type="allusion">ὁ μισθὸς αὐτοῦ ἐν χειρὶ ἀποδοῦναι ἑκάστῳ<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Ps:61:13"/></seg>, ὡς τὰ ἔργα αὐτοῦ ἐστι.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="43">
          <p>Νῦν δείξωμεν ὅτι γνῶσιν διὰ ἔργα πρέποντα τῇ γνώσει ἐποθήσαμεν. πᾶσα ἁγνότης ἡ ἀπὸ παντὸς οὑτινοσοῦν τοῦ ἐν ὁποιωδήποτε ἁμαρτήματι μολυσμοῦ φανερωθήτω ἐν ἡμῖν. ὡς μακροθύμου θεοῦ υἱοὶ καὶ μακροθύμου Χριστοῦ ἀδελφοὶ μακροθυμήσωμεν ἐν πᾶσι τοῖς συμβαίνουσι· <quote>μακρόθυμος γὰρ ἀνὴρ, πολὺς ἐν φρονήσει, ὁ δὲ ὀλιγόψυχος ἰσχυρῶς ἄφρων.<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Prov:14:29"/></quote> εἰ δεῖ ἑαυτὸν συνιστάναι <quote>διὰ τῶν ὅπλων τῆς δικαιοσύνης τῶν δεξιῶν καὶ τῶν ἀριστερῶν<ref decls="#biblical" cRef="NA:2Cor:6:7"/></quote>, συστήσαντες ἑαυτοὺς <quote>διὰ δόξης<ref decls="#biblical" cRef="NA:2Cor:6:5"/></quote> καὶ μὴ χαυνωθέντες ἐπ’ αὐτῇ νῦν καὶ τὴν ἀτιμίαν ὑπομείνωμεν· ἀλλ’ εἰ καὶ εὐφημίας ἀξίως ἐπολιτευσάμεθα καὶ εὐφημήθημεν, νῦν <pb edRef="#Delarue" n="303"/> καὶ τῆς ἀπὸ τῶν δυσσεβῶν δυσφημίας ἀνασχώμεθα. ἔτι δὲ εἰ ὡς ἀληθεῖς παρὰ τοῖς φιλαλήθεσιν ἐθαυμάσθημεν, νῦν ἐπὶ τῷ λέγεσθαι ἡμᾶς πλανᾶσθαι γελάσωμεν. ἐπὶ πολλοῖς κινδύνοις, ἀφ’ ὧν ἐῤῥύσθημεν, πολλοὶ εἶπον ἡμᾶς ἀπὸ θεοῦ ἐπιγινώσκεσθαι· νῦν ὁ βουλόμενος λεγέτω ἡμᾶς ἀγνοεῖσθαι, ὅτε τάχα μᾶλλον ἐπιγινωσκόμεθα. φέροντες γοῦν τὰ συμβαίνοντα παιδευόμεθα μὲν οὐ θανατούμεθα δὲ, καὶ ὁμοιούμεθα λυπουμένοις οἱ χαίροντες.</p>
          <pb n="41"/>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="44">
          <p>Φησί που ὁ <persName type="biblical" key="Paul_Act.7.58">Παῦλος</persName> πρὸς τοὺς ἐν ἀρχῇ ὑπομείναντας παρακαλῶν αὐτοὺς ἀκολούθως τῇ προτέρᾳ ὑπομονῇ φέρειν κινδύνους δευτέρους τοὺς διὰ τὸν λόγον· <quote>ἀναμιμνήσκεσθε δὲ τὰς πρότερον ἡμέρας, ἐν αἷς φωτισθέντες πολλὴν ἄθλησιν ὑπεμείνατε παθημάτων, τοῦτο μὲν ὀνειδισμοῖς τε καὶ θλίψεσι θεατριζόμενοι, τοῦτο δὲ κοινωνοὶ τῶν οὕτως ἀναστρεφομένων γενηθέντες. καὶ γὰρ τοῖς δεσμοῖς μου συνεπαθήσατε, καὶ τὴν ἁρπαγὴν τῶν ὑπαρχόντων ὑμῶν μετὰ χαρᾶς προσεδέξασθε, γινώσκοντες ὅτι κρείττονα ἔχετε ὕπαρξιν καὶ μένουσαν. μὴ ἀποβάλητε οὖν τὴν παῤῥησίαν ὑμῶν, ἥτις ἔχει μεγάλην μισθαποδοσίαν. ὑπομονῆς γὰρ ἔχετε χρείαν.<ref decls="#biblical" cRef="NA:Heb:10:32-36"/></quote> <quote>πολλὴν<ref decls="#biblical" cRef="NA:Heb:10:32"/></quote> τοιγαροῦν καὶ ἡμεῖς νῦν <quote>ἄθλησιν<ref decls="#biblical" cRef="NA:Heb:10:33"/></quote> ὑπομείνωμεν <quote>παθημάτων<ref decls="#biblical" cRef="NA:Heb:10:33"/></quote> <quote>ὀνειδισμοῖς καὶ θλίψεσι<ref decls="#biblical" cRef="NA:Heb:10:33"/></quote> καὶ <quote>θεατριζόμενοι<ref decls="#biblical" cRef="NA:Heb:10:34"/></quote> καὶ <quote>μετὰ χαρᾶς<ref decls="#biblical" cRef="NA:Heb:10:34"/></quote> παραδεχόμενοι <quote>τὴν ἁρπαγὴν τῶν ὑπαρχόντων<ref decls="#biblical" cRef="NA:Heb:10:34"/></quote> ἡμῶν· πειθόμεθα γὰρ <quote>κρείττονα<ref decls="#biblical" cRef="NA:Heb:10:34"/></quote> ἔχειν <quote>ὕπαρξιν<ref decls="#biblical" cRef="NA:Heb:10:34"/></quote> οὐ γηΐνην ἀλλ’ οὐδὲ σωματικὴν ἀλλά τινα ἀόρατον καὶ ἀσώματον. σκοποῦμεν γὰρ οὐ <quote>τὰ βλεπόμενα<ref decls="#biblical" cRef="NA:2Cor:4:18"/></quote>, ὁρῶντες ταῦτα μὲν <quote>πρόσκαιρα<ref decls="#biblical" cRef="NA:2Cor:4:18"/></quote> ἐκεῖνα δὲ <quote>αἰώνια<ref decls="#biblical" cRef="NA:2Cor:4:18"/></quote>.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="45">
          <p>Ἐπεὶ δέ τινες μὴ θεωροῦντες τὸν περὶ τῶν δαιμόνων λόγον, καὶ ὡς ὑπὲρ τοῦ παραμένειν ἐν τῷ παχεῖ τούτῳ καὶ περιγείῳ ἀέρι δεόμενοι τροφῆς τῆς διὰ τῶν <pb edRef="#Delarue" n="304"/> ἀναθυμιάσεων ἐπιτηροῦσιν ὅπῃ κνίσσα ἀεὶ καὶ αἵματα καὶ λιβανωτοὶ, ἐξευτελίζουσιν ὡς ἀδιάφορον τὸ θύειν, εἴποιμεν ἂν καὶ πρὸς ταῦτα ὅτι, εἴπερ οἱ τροφὰς λῃσταῖς καὶ φονεῦσι καὶ βαρβάροις ἐχθροῖς τοῦ μεγάλου βασιλέως παρέχοντες ὡς τὸ κοινὸν ἀδικήσαντες καὶ κολάζονται, πόσῳ πλέον οἱ τοῖς τῆς κακίας ὑπηρέταις διὰ τοῦ θύειν διδόντες τροφὰς παρακατεχούσας αὐτοὺς ἐν τῷ περιγείῳ τόπῳ δικαιότατα ἂν ἐγκαλοῖντο, καὶ μάλιστα εἰ μαθόντες τό· <quote>ὁ θύων θεοῖς ἑτέροις ἐξολοθρευθήσεται, πλὴν κυρίῳ μόνῳ<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Ex:22:20"/></quote>, θύοιεν τοῖς τῶν ἐπὶ γῆς κακῶν αἰτίοις. καὶ οἶμαί γε ἐπὶ τοῖς ἁμαρτανομένοις ὑπὸ τῶν δαιμόνων ἐνεργούντων κατὰ τῶν ἀνθρώπων οὐκ ἔλαττον ἐγκληθήσεσθαι τῶν ἐνεργησάντων δαιμόνων τὰ χείρονα, διὰ τοῦ θύειν θρέψαντες αὐτούς· οἱονεὶ γὰρ κοινῇ τὰ κακὰ πεποιήκασι τοῖς ἀνθρώποις οἵ τε δαίμονες καὶ οἱ κατασχόντες <pb n="42"/> αὐτοὺς ἐπὶ γῆς, μὴ ἂν δυνηθέντας διαρκέσαι χωρὶς τῶν ἀναθυμιάσεων καὶ τῶν νομιζομένων εἶναι καταλλήλων τροφῶν τοῖς σώμασιν αὐτῶν.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="46">
          <p><pb edRef="#Delarue" n="305"/> Πάλιν τε αὖ ὑπολαμβάνοντές τινες θέσει εἶναι τὰ ὀνόματα καὶ οὐδεμίαν αὐτὰ ἔχειν φύσιν πρὸς τὰ ὑποκείμενα, ὧν ἐστιν ὀνόματα, νομίζουσι μηδὲν διαφέρειν, εἰ λέγοι τις· σέβω τὸν πρῶτον θεὸν ἢ τὸν <persName>Δία</persName> ἢ <persName>Ζῆνα</persName>, καὶ εἰ φάσκοι τις· τιμῶ καὶ ἀποδέχομαι τὸν ἥλιον ἢ τὸν <persName>Ἀπόλλωνα</persName> καὶ τὴν σελήνην ἢ τὴν <persName>Ἄρτεμιν</persName> καὶ τὸ ἐν τῇ γῇ πνεῦμα ἢ τὴν <persName>Δήμητραν</persName> <pb edRef="#Delarue" n="306"/> καὶ ὅσα ἄλλα φασὶν οἱ <orgName>Ἑλλήνων</orgName> σοφοί. πρὸς οὓς λεκτέον ὅτι ἔστι τις καὶ περὶ ὀνομάτων πραγματεία βαθυτάτη καὶ ἀνακεχωρηκυῖα, ἥντινα ὁ συνιεὶς ὄψεται ὅτι, εἴπερ ἦν θέσει τὰ ὀνόματα, οὐχ ὑπήκουσαν ἂν οἱ καλούμενοι δαίμονες <add>ἢ</add> ἄλλαι τινὲς ἡμῖν ἀόρατοι δυνάμεις τοῖς ἐκείνους μὲν νοοῦσιν ὀνομάζουσι δὲ ὡς τεθέντα τὰ ὀνόματα· νυνὶ δὲ φθόγγοι τινὲς καὶ συλλαβαὶ καὶ μετὰ προσπνεύσεως ἢ ψιλότητος ἢ ἐκτάσεως ἢ συστολῆς ὀνομασίαι ἀπαγγελλόμεναι ἄγουσι τάχα τινὶ φύσει ἀθεωρήτῳ ἡμῖν τοὺς καλουμένους. εἰ δὲ τοῦθ’ οὕτως ἔχει καὶ μὴ ἔστι θέσει τὰ ὀνόματα, οὐδενὶ ὀνόματι κλητέον τὸν πρῶτον θεὸν ἢ οἷς ὁ θεράπων καὶ οἱ προφῆται καὶ αὐτὸς ὁ σωτὴρ καὶ κύριος ἡμῶν ὀνομάζουσιν αὐτὸν, οἷον Σαβαὼθ, Ἀδωναῒ, Σαδδαῒ, καὶ πάλιν θεὸς <persName type="biblical" key="Abraham_Gen.11.26">Ἀβραὰμ</persName>, θεὸς <persName type="biblical" key="Isaac_Gen.17.19">Ἰσαὰκ</persName> καὶ θεὸς <persName type="biblical" key="Israel_Gen.25.26">Ἰακώβ</persName>· <quote>τοῦτο <seg type="insertion">γάρ φησιν</seg> ἐστὶν ὄνομα αἰώνιον καὶ μνημόσυνον γενεαῖς γενεῶν.<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Ex:3:15"/></quote> οὐ θαυμαστὸν δὲ, εἰ τὰ δαιμόνια τὰς ἰδίας ὀνομασίας ἀναφέρει ἐπὶ τὸν πρῶτον θεὸν, ἵν’ ὡς ὁ πρῶτος προσκυνηθῇ θεός. ὅπερ τῷ καθ’ ἡμᾶς θεράποντι καὶ τοῖς προφήταις καὶ τῷ πληρώματι νόμου Χριστῷ καὶ τοῖς ἀποστόλοις αὐτοῦ οὐκ ἔστι πάτριον. καὶ ταῦτα ἀναγκαίως, ἵνα μή τις ἡμᾶς κατασοφίσηται ἢ κἂν ἐπὶ ποσὸν μολύνῃ τὸν λογισμὸν ἡμῶν, παρεθέμεθα· οἷς ἐπιμελῶς προσεκτέον μηδένα τόπον διδοῦσι παρεγχειρήσεως τοῖς ἐναντίοις. </p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="47">
          <p>Ἔτι δὲ καὶ φιλοζωεῖ ἄνθρωπος πεῖσμα λαβὼν περὶ οὐσίας λογικῆς ψυχῆς ὡς ἐχούσης τι συγγενὲς θεῷ. νοερὰ γὰρ ἑκάτερα <pb n="43"/> καὶ ἀόρατα καὶ, ὡς ὁ ἐπικρατῶν ἀποδείκνυσι λόγος, ἀσώματα. τί δὲ <pb edRef="#Delarue" n="307"/> καὶ ὁ κατασκευάζων ἡμᾶς ἐνεποίει πόθον τῆς πρὸς αὐτὸν εὐσεβείας καὶ κοινωνίας, ὅστις καὶ ἐν τοῖς ἐσφαλμένοις ἴχνη τινὰ σῴζει τοῦ θείου βουλήματος, εἴπερ μὴ ἦν δυνατὸν καὶ ἐφικτὸν τὸ φυσικῶς ποθούμενον τοῖς λογικοῖς καταλαβεῖν; καὶ σαφὲς ὅτι, ὥσπερ ἕκαστον μέλος ἡμῶν πρός τι πέφυκεν οἰκειότητα σῴζειν, οἱ ὀφθαλμοὶ πρὸς τὰ ὁρατὰ καὶ ὦτα πρὸς τὰ ἀκουστὰ, οὕτω νοῦς πρὸς τὰ νοητὰ καὶ τὸν ἐπέκεινα τῶν νοητῶν θεόν. τί τοίνυν ὀκνοῦμεν καὶ διστάζομεν ἀποθέμενοι τὸ ἐμποδίζον <quote>φθαρτὸν σῶμα, βαρῦνον ψυχὴν, βρῖθον νοῦν πολυφρόντιδα γεῶδες σκῆνος<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Wis:9:15"/></quote>, ἀπολυθῆναι τῶν δεσμῶν καὶ ἀναλῦσαι ἀπὸ τῶν μετὰ σαρκὸς καὶ αἵματος κυμάτων; ἵνα σὺν <persName type="biblical" key="Jesus_Mat.1.1">Χριστῷ Ἰησοῦ</persName> τὴν οἰκείαν τῇ μακαριότητι ἀνάπαυσιν ἀναπαυσώμεθα. τὸν αὐτὸν ὅλον δι’ ὅλων ἔμψυχον λόγον θεωροῦντες καὶ ἀπ’ αὐτοῦ τρεφόμενοι καὶ τὴν <add>ἐν</add> αὐτῷ ποικιλωτάτην σοφίαν καταλαμβάνοντες καὶ τυπούμενοι ὑπὸ τῆς αὐτοαληθείας καὶ ἐν φωτὶ τῷ ἀληθινῷ καὶ ἀλήκτῳ τῆς γνώσεως τὸν νοῦν καταλαμπόμενοι πρὸς τὴν θέαν τῶν δι’ ἐκείνου τοῦ φωτὸς θεωρεῖσθαι πεφυκότων ὑπὸ ὀφθαλμῶν φωτιζομένων ὑπὸ τῆς τοῦ κυρίου ἐντολῆς. </p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="48">
          <p>Πάλαι ἠκούσαμεν τῶν <persName type="biblical" key="Jesus_Mat.1.1">Ἰησοῦ</persName> λόγων καὶ ἤδη πολλῷ χρόνῳ τῷ εὐαγγελίῳ μεμαθητεύμεθα, καὶ πάντες ᾠκοδομήσαμεν ἑαυτοῖς οἰκίαν. ποῦ δὲ ᾠκοδομήσαμεν, πότερον <quote>ἐπὶ τὴν πέτραν<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:7:26"/></quote> σκάψαντες καὶ βαθύναντες ἢ <quote>ἐπὶ τὴν ἄμμον<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:7.26"/></quote> <quote>χωρὶς θεμελίου,<ref decls="#biblical" cRef="NA:Lk:6:49"/></quote> ὁ παρὼν δείξει ἀγών. ἐνέστηκε γὰρ χειμὼν φέρων βροχὴν καὶ ποταμοὺς καὶ ἀνέμους ἢ, ὡς ὁ <bibl>Λουκᾶς</bibl> ὀνομάζει, πλημμύραν, καὶ ταῦτα προσρήξαντα τῇ οἰκίᾳ ἤτοι οὐκ ἰσχύσει <quote>σαλεῦσαι αὐτὴν,<ref decls="#biblical" cRef="NA:Lk:6:48"/></quote> καὶ διὰ τοῦτο οὐ πεσεῖται ἡ οἰκία, ἅτε <quote>ἐπὶ τὴν πέτραν<ref decls="#biblical" cRef="NA:Lk:6:48"/></quote> τὸν Χριστὸν τεθεμελιωμένη, <pb n="44"/> ἢ ἐλέγξει τὸ σαθρὸν τῆς οἰκοδομῆς διὰ τῆς ἐνεστηκυίας προφάσεως συμπεσουμένης. ὅπερ ἀπείη τῶν ἡμετέρων οἰκοδομημάτων· μεγάλη γὰρ σφόδρα ἡ ἐν ἀρνήσει πτῶσις ἢ, ὡς ὁ <bibl>Λουκᾶς</bibl> φησι, <quote>μέγα τὸ ῥῆγμα<ref decls="#biblical" cRef="NA:Lk:6:49"/></quote> τῆς χωρὶς τοῦ θεμελίου οἰκοδομῆς. διόπερ ἡμεῖς εὐχώμεθα, ἵνα ὁμοιωθῶμεν <quote>ἀνδρὶ φρονίμῳ, ὅστις ᾠκοδόμησεν αὐτοῦ τὴν οἰκίαν ἐπὶ τὴν πέτραν.<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:7:24"/></quote> ἡκέτω γὰρ ἐπὶ τοιαύτῃ οἰκοδομῇ ἡ ἀπὸ τῶν <quote>ἐν τοῖς ἐπουρανίοις<ref decls="#biblical" cRef="NA:Eph:6:12"/></quote> πνευματικῶν <quote>τῆς πονηρίας βροχὴ ἢ ποταμοὶ<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:25.27"/></quote> τῶν ἐχθρῶν ἡμῖν ἀρχῶν καὶ ἐξουσιῶν ἢ οἱ ἀπὸ τῶν κοσμοκρατόρων τοῦ σκότους τούτου <quote>ἄνεμοι<ref decls="#biblical" cRef="NA:Lk:6:48"/></quote> σκληροὶ ἢ πλημμύρα τῶν καταχθονίων πνευμάτων καὶ προσρηγνύτωσαν ἑαυτοὺς τῇ <quote>ἐπὶ τὴν πέτραν<ref decls="#biblical" cRef="NA:Lk:6:48"/></quote> ἡμῶν οἰκοδομῇ· ἵνα μὴ <add>μόνον</add> πρὸς τὸ μὴ πεσεῖν ἀλλὰ μηδὲ σαλευθῆναι τὴν ἀρχὴν τὴν οἰκίαν πάθωσι μᾶλλον ὑφ’ ἡμῶν τὰ ἐνεργοῦντα ἤπερ δράσωσι. καὶ λεγέτω γε ἑκάτερος ὑμῶν πλήσσων τὰ ἀντικείμενα· <quote>οὕτω πυκτεύω ὡς οὐκ ἀέρα δέρων.<ref decls="#biblical" cRef="LXX:1Cor:9:26"/></quote> </p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="49">
          <p>Ἀλλὰ καὶ ἐπεὶ <quote>ἐξῆλθεν ὁ σπείρων τοῦ σπείρειν,<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:13:3"/></quote> δείξωμεν <pb edRef="#Delarue" n="308"/> ὅτι ἡ ψυχὴ ἡμῶν ἔλαβε <quote>τὸν σπόρον αὐτοῦ.<ref decls="#biblical" cRef="NA:Lk:8:5"/></quote> οὔθ’ ὡς οἱ <quote>παρὰ τὴν ὁδὸν<ref decls="#biblical" cRef="NA:Lk:8:5"/></quote> οὔθ’ ὡς <quote>τὰ πετρώδη<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:13:5"/></quote> οὔθ’ ὡς <quote>αἱ ἄκανθαι<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:13:5"/></quote> ἀλλ’ ὡς ἡ ἀγαθὴ γῆ. ὅτι μὲν οὖν οὔτε <quote>παρὰ τὴν ὁδὸν<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:13:4"/></quote> οὔτε <quote>ἐπὶ τὰς ἀκάνθας<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:13:19"/></quote> ἦλθεν ὁ λόγος τοῦ <persName type="biblical" key="Jesus_Mat.1.1">Ἰησοῦ</persName>, τὸ ὅσον ἐφ’ ἡμῖν ἐν κυρίῳ καυχησόμεθα. συνήκαμεν γὰρ τῶν λεγομένων· διόπερ <quote>ὁ πονηρὸς<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:13:19"/></quote> οὐχ ἥρπασε <quote>τὸ ἐσπαρμένον ἐν τῇ καρδίᾳ<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:13:7"/></quote> ἡμῶν. ὅτι δὲ οὐδὲ <quote>ἐπὶ τὰς ἀκάνθας<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:13:22"/></quote> ἐσπάρη, πολλοὶ ἡμῖν μαρτυρήσουσι θεωροῦντες ὅτι οὔτε <pb n="45"/> <quote>ἡ τοῦ αἰῶνος τούτου μέριμνα<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:13:22"/></quote> οὔτε <quote>ἡ τοῦ πλούτου ἀπάτη<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:13:22"/></quote> οὔτε αἱ τοῦ βίου ἡδοναὶ δεδύνηνται ἐμποδίσαι τῷ ἐν ταῖς ψυχαῖς ἡμῶν λόγῳ τοῦ θεοῦ. λοιπόν ἐστι τοὺς ἀνθρώπους ἀμφιβάλλειν, πότερον <quote>ἐπὶ τὰ πετρώδη ἢ ἐπὶ τὴν καλὴν <add>γῆν</add><ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:13:20"/></quote> ἦλθε τὸ ὅσον ἐφ’ ἡμῖν ὁ τοῦ θεοῦ λόγος. γέγονε γὰρ θλῖψις καὶ διωγμὸς διὰ τὸν λόγον, καὶ ἐνέστη καιρὸς μεγάλου πειρασμοῦ, ὅτε ὁ μὲν <quote>ἐπὶ τὰ πετρώδη σπαρεὶς<ref decls="#biblical" cRef="NA:Lk:8:13"/></quote> ἐλέγχεται καὶ οἱ μὴ ἐμβαθύναντες μηδὲ μέχρι τοῦ βάθους τῆς ψυχῆς παραδεξάμενοι τὸν Ἰησοῦν· ὁ δὲ <quote>συνιεὶς τὸν λόγον καρποφορεῖ<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:13:23"/></quote> καὶ κατέχει τὸν λόγον μέχρι τέλους <quote>ἐν ὑπομονῇ ποιῶν ἑκατονταπλασίονα.<ref decls="#biblical" cRef="NA:Lk:8:8"/></quote> </p>
          <p>ἀκούομεν γὰρ, τίνα τρόπον ἡ γραφὴ παριστᾶσα τοὺς μὲν ἐν καιρῷ <quote>θλίψεως ἢ διωγμοῦ<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:13:21"/></quote> σκανδαλιζομένους μετὰ τὸ ἐν χαρᾷ δοκεῖν παρειληφέναι τὰ ἅγια μαθήματα καὶ σκανδαλιζομένους τῷ μὴ ἔχειν αὐτοὺς ῥίζαν ἀλλὰ πρὸς καιρὸν πιστεύειν φησὶ κατὰ μὲν τὸν <bibl>Ματθαῖον</bibl>· <quote>ὁ δὲ ἐπὶ τὰ πετρώδη σπαρεὶς, οὗτός ἐστιν ὁ τὸν λόγον ἀκούων καὶ εὐθέως μετὰ χαρᾶς λαμβάνων αὐτόν· οὐκ ἔχει δὲ ῥίζαν ἐν ἑαυτῷ ἀλλὰ πρόσκαιρός ἐστι, γενομένης δὲ θλίψεως ἢ διωγμοῦ διὰ τὸν λόγον εὐθὺς σκανδαλίζεται·<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:13:20-21"/></quote> κατὰ δὲ τὸν <bibl>Μάρκον</bibl>· <quote>οὗτοί εἰσιν οἱ ἐπὶ τὰ πετρώδη σπειρόμενοι, οἳ ὅταν ἀκούσωσι τὸν λόγον εὐθέως μετὰ χαρᾶς λαμβάνουσι, καὶ οὐκ ἔχουσι ῥίζαν ἐν ἑαυτοῖς ἀλλὰ πρόσκαιροί εἰσιν, ἐπὰν γενομένης θλίψεως ἢ διωγμοῦ διὰ τὸν λόγον εὐθέως σκανδαλίζωνται·<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mk:4:16-17"/></quote> κατὰ δὲ τὸν <bibl>Λουκᾶν</bibl>· <quote>οἱ δὲ ἐπὶ τὴν πέτραν, οἳ ὅταν ἀκούσωσι μετὰ χαρᾶς δέχονται τὸν λόγον, καὶ οὗτοι ῥίζαν οὐκ ἔχουσιν, οἳ πρὸς καιρὸν πιστεύουσι καὶ ἐν καιρῷ πειρασμοῦ ἀφίστανται·<ref decls="#biblical" cRef="NA:Lk:8:13"/></quote> περὶ δὲ τῶν καλῶς καρποφορούντων διδάσκουσα λέγει· <quote>ὁ δὲ ἐπὶ τὴν καλὴν γῆν σπαρεὶς, οὗτός ἐστιν ὁ τὸν λόγον ἀκούων καὶ συνιεὶς, ὃς δὴ καρποφορεῖ καὶ ποιεῖ ὁ μὲν ἑκατὸν, <pb n="46"/> ὁ δὲ ἑξήκοντα, ὁ δὲ τριάκοντα,<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:13:23"/></quote> ἤ· <quote>καὶ <add>ἐκεῖνοί</add> εἰσιν <add>οἱ</add> ἐπὶ τὴν γῆν τὴν καλὴν σπαρέντες, οἵτινες ἀκούουσι τὸν λόγον καὶ ἀποδέχονται καὶ καρποφοροῦσιν ἐν τριάκοντα καὶ ἐν ἑξήκοντα καὶ ἐν ἑκατὸν,<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mk:4:20"/></quote> ἤ· <quote>τὸ δὲ εἰς τὴν καλὴν γῆν, οὗτοί εἰσιν οἵτινες ἐν καρδίᾳ καλῇ καὶ ἀγαθῇ ἀκούσαντες τὸν λόγον κατέχουσι καὶ καρποφοροῦσιν ἐν ὑπομονῇ.<ref decls="#biblical" cRef="NA:Lk:8:15"/></quote> </p>
          <p>κατὰ τὸν ἀπόστολον οὖν ἐπεὶ <quote>θεοῦ γεώργιον, θεοῦ οἰκοδομή ἐστε,<ref decls="#biblical" cRef="NA:1Cor:3:9"/></quote> <quote>γεώργιον<ref decls="#biblical" cRef="NA:1Cor:3:9"/></quote> μὲν ἐν τῇ ἀγαθῇ γῇ, <quote>οἰκοδομὴ<ref decls="#biblical" cRef="NA:1Cor:3:9"/></quote> δὲ ἐν τῇ πέτρᾳ· ὡς <quote>οἰκοδομὴ <pb edRef="#Delarue" n="309"/> θεοῦ<ref decls="#biblical" cRef="NA:1Cor:3:9"/></quote> στῶμεν ἄσειστοι πρὸς τὸν χειμῶνα καὶ ὡς <quote>θεοῦ γεώργιον<ref decls="#biblical" cRef="NA:1Cor:3:9"/></quote> μηδὲ τοῦ πονηροῦ φροντίζωμεν μήτε <quote>θλίψεως ἢ διωγμοῦ τῶν διὰ τὸν λόγον<ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:13:21"/></quote> γινομένων μήτε τῆς τοῦ αἰῶνος τούτου μερίμνης ἢ τῆς ἀπάτης τοῦ πλούτου ἢ <quote>τῶν τοῦ βίου ἡδονῶν,<ref decls="#biblical" cRef="NA:Lk:8:14"/></quote> ἀλλὰ πάντων τούτων καταφρονοῦντες τὸ ἀμέριμνον τῆς σοφίας πνεῦμα ἀναλάβωμεν καὶ ἐπὶ τὸν μηδαμῶς ἔχοντα ἀπάτην πλοῦτον σπεύδωμεν καὶ ἐπὶ τὰς, ἵν’ οὕτως ὀνομάσω, ἡδονὰς <quote>τοῦ παραδείσου τῆς τρυφῆς<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Gn:3:23"/></quote> ἐπειγώμεθα, καθ’ ἕκαστον τῶν ἐπιπόνων λογιζόμενοι ὅτι <quote>τὸ παραυτίκα ἐλαφρὸν τῆς θλίψεως ἡμῶν καθ’ ὑπερβολὴν εἰς ὑπερβολὴν αἰώνιον βάρος δόξης κατεργάζεται ἡμῖν, σκοπούντων ἡμῶν οὐ τὰ βλεπόμενα ἀλλὰ τὰ μὴ βλεπόμενα.<ref decls="#biblical" cRef="NA:2Cor:4:17-18"/></quote></p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="50">
          <p>Καὶ τοῦτο δὲ γινώσκωμεν, ὅτι τὸ εἰρημένον περὶ τοῦ <persName type="biblical" key="Abel_Gen.4.2">Ἄβελ</persName> ἀναιρεθέντος ὑπὸ τοῦ ἀνθρωποκτόνου καὶ ἀδίκου Κάϊν ἐφαρμόζει πᾶσιν, ὧν ἀδίκως ἐξεχύθη τὸ αἷμα. τὸ γάρ· <quote>φωνὴ αἵματος τοῦ ἀδελφοῦ σου βοᾷ πρός με ἐκ τῆς γῆς<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Gn:4:10"/></quote> νομίσωμεν λέγεσθαι καὶ περὶ ἑκάστου τῶν μαρτύρων, ὧν ἡ φωνὴ τοῦ αἵματος βοᾷ πρὸς τὸν θεὸν ἀπὸ τῆς γῆς.</p>
          <p>τάχα δὲ καὶ ὥσπερ <quote>τιμίῳ αἵματι<ref decls="#biblical" cRef="NA:1P:1:19"/></quote> τῷ τοῦ <persName type="biblical" key="Jesus_Mat.1.1">Ἰησοῦ</persName> ἠγοράσθημεν, <persName type="biblical" key="Jesus_Mat.1.1">Ἰησοῦ</persName> λαβόντος <quote>τὸ ὄνομα τὸ ὑπὲρ πᾶν ὄνομα,<ref decls="#biblical" cRef="NA:Phil:2:9"/></quote> οὕτως τῷ <quote>τιμίῳ αἵματι<ref decls="#biblical" cRef="NA:Phil:2:9"/></quote> τῶν μαρτύρων ἀγορασθήσονταί τινες, καὶ αὐτῶν πλέον ὑψουμένων παρ’ ὃ ὑψώθησαν ἂν δίκαιοι μὲν γενόμενοι μὴ μαρτυρήσαντες <pb n="47"/> δέ· λόγον γὰρ ἔχει τὸ ἰδίως τὸν ἐν μαρτυρίῳ θάνατον ὕψωσιν καλεῖσθαι, ὡς δῆλον ἐκ τοῦ· <quote>ἐὰν ὑψωθῶ ἐκ τῆς γῆς, πάντας ἑλκύσω πρὸς ἐμαυτόν.<ref decls="#biblical" cRef="NA:Jn:12:32"/></quote> δοξάσωμεν οὖν καὶ ἡμεῖς ὑψώσαντες τῷ ἑαυτῶν θανάτῳ τὸν θεὸν, ἐπείπερ ὁ μαρτυρῶν τῷ ἑαυτοῦ <quote>θανάτῳ δοξάσει τὸν θεόν·<ref decls="#biblical" cRef="NA:Jn:21.19"/></quote> ὅπερ καὶ αὐτὸ ἀπὸ <bibl>Ἰωάννου</bibl> μεμαθήκαμεν εἰπόντος· <quote>ταῦτα δὲ εἶπε σημαί νων ποίῳ θανάτῳ δοξάσει τὸν θεόν.<ref decls="#biblical" cRef="NA:Jn:21:19"/></quote> <pb edRef="#Delarue" n="310"/></p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="51">
          <p>Ταῦτά μοι κατὰ τὸ δυνατὸν, ὡς οἷόν τε ἦν, πρὸς ὑμᾶς ὑπηγόρευται, ἅπερ εὔχομαι ὑμῖν γενέσθαι πρὸς τὸν παρόντα ἀγῶνα χρήσιμα. εἰ δ’ ὑμεῖς μάλιστα νῦν ὡς ἄξιοι πλείονα βλέπειν τῶν τοῦ θεοῦ μυστηρίων μείζονα καὶ πλουσιώτερα καταλαμβάνοντες καὶ πρὸς τὸ προκείμενον ἀνυσιμώτερα τούτων ὡς παιδικῶν καὶ εὐτελῶν καταφρονήσετε, κἀγὼ ἂν τὸ τοιοῦτον περὶ ὑμῶν εὐξαίμην. πρόκειται γὰρ ὑμῖν οὐ τὸ δι’ ἡμῶν ἀνυσθῆναι τὰ καθ’ ὑμᾶς ἀλλὰ τὸ ὅπως ποτὲ ἀνυσθῆναι. καὶ εἴθε γε ἀνυσθείη διὰ θειοτέρων καὶ συνετωτέρων καὶ ὑπερεχόντων πᾶσαν ἀνθρωπίνην φύσιν λόγων καὶ σοφίας θεοῦ.</p>
          <pb n="48"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
