<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="la">In paralyticum</title>
            <author>
               <persName key="pta0039">Anonymus (Ps.-Johannes Chrysostomus)</persName>
            </author>
            <editor>
               <persName xml:id="AvS">Annette von Stockhausen</persName>
               <roleName>Translator</roleName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</authority>
            <distributor>Patristic Text Archive</distributor>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available
                        under a Creative Commons Attribution ShareAlike 4.0 International
                        License</licence>
            </availability>
            <date>2019</date>
            <idno type="PTA">pta0039.pta002</idno>
            <idno type="CPG">4978</idno>
            <idno type="BHG"/>
            <idno type="Aldama"/>
            <idno type="Pinakes-Oeuvre">8310</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Deutsche Übersetzung der Edition des Textes
            </p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern n="section"
                         matchPattern="(.+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"/>
         </refsDecl>
         <editorialDecl>
            <interpretation>
               <p>
            This file is encoded according to the guidelines of the Patristic Text Archive (PTA). See <ref target="https://pta.bbaw.de/project/encoding-guidelines">https://pta.bbaw.de/project/encoding-guidelines</ref> and <ref target="https://doi.org/10.5281/zenodo.3737666">https://doi.org/10.5281/zenodo.3737666</ref>.
          </p>
               <p xml:id="biblical-quotations"
                  ana="not-annotated not-identified">
            Biblical quotations are not annotated and not referenced. References follow the scheme declared <ref target="#biblical">above</ref>.
          </p>
               <p xml:id="other-references"
                  ana="not-annotated not-identified">
            Other references are not annotated and not referenced. References to texts in the PTA follow the scheme declared <ref target="#pta">above (pta)</ref>, references to texts available in the <ref target="https://scaife.perseus.org/">Perseus Digital Library</ref> follow the scheme declared <ref target="#perseus">above (perseus)</ref>. If the referenced text is not available in either repository, the reference for the referenced text is given in the attribute @source in the form “Authorabbrev_Workabbrev_Location”; ancient Greek authors should be referenced according to the lists of H. G. Liddell/R. Scott/H. S. Jones, A Greek - English Lexicon, Oxford 1968 (9th edition) and G. W. H. Lampe, A Patristic Greek Lexicon, Oxford 1987 (3rd edition), for Latin ones the abbreviations of the Thesaurus Linguae Latinae (cf. Index librorum scriptorum inscriptionum ex quibus exempla afferuntur) should be used, with dots in the abbreviations deleted without replacement.
          </p>
               <p xml:id="persons"
                  ana="not-annotated not-identified">
            Persons are not annotated and not referenced with IDs according to the <ref target="https://github.com/PatristicTextArchive/tipnr_data">TIPNR - Tyndale Individualised Proper Names with all References</ref> list for biblical persons and IDs of <ref target="https://github.com/PatristicTextArchive/pta_metadata/blob/main/pta_persons.json">PTA persons index</ref> for all other persons.
          </p>
               <p xml:id="groups"
                  ana="not-annotated not-identified">
            Groups of persons and organisations are not annotated and not referenced with IDs according to the IDs of <ref target="https://github.com/PatristicTextArchive/pta_metadata/blob/main/pta_groups.json">PTA groups index</ref> for all other groups.
          </p>
               <p xml:id="places"
                  ana="not-annotated not-identified">
            Places are not annotated and not referenced with <ref target="https://pleiades.stoa.org/">Pleiades Gazetteer</ref> IDs.
          </p>
            </interpretation>
            <normalization>
               <p><!--Usage of capitalisation, ν-ephelkystikon, σ: οὕτως, Iota subscriptum/adscriptum, Trema, Enclitics, apostroph/elisions, number signs, splitting of words, nomina sacra, ...--></p>
            </normalization>
            <punctuation>
               <p><!--Usage (and/or normalisation) of full stop, comma, semicolon, question mark, dash and parenthesis--></p>
            </punctuation>
         </editorialDecl>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="comphistsem">
               <bibl>
          Text Type Classification by <ref target="https://www.comphistsem.org/46.html">"Computational Historical Semantics</ref>
               </bibl>
            </taxonomy>
            <taxonomy xml:id="editionstatus">
               <bibl>
          Patristic Text Archive Status of edition
        </bibl>
               <category xml:id="critical-edition">
                  <catDesc>
            Critical edition in which the text-critical variants have been encoded.
          </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="critical-edition-no-app">
                  <catDesc>
            Critical edition in which the text-critical variants have not been encoded, e.g. because it is a retro-digitisation of a printed critical edition and for copyright reasons the apparatus cannot be included in the retro-digitisation.
          </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="critical-edition-outdated">
                  <catDesc>
              Edition which notes text-critical variants, but does not, for example, comprehensively include the manuscripts.
            </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="pre-critical-edition">
                  <catDesc>
              Pre-modern editions (e.g. editions in the Patrologia Graeca or Latina)
            </catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
            <taxonomy xml:id="annotationstatus">
               <bibl>
          Patristic Text Archive Status of annotation
        </bibl>
               <category xml:id="fully-annotated">
                  <catDesc>
            All instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are encoded with the respective element.
          </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="partially-annotated">
                  <catDesc>
            Some instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are encoded with the respective element.
          </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="not-annotated">
                  <catDesc>
            No instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are encoded with the respective element.
          </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="fully-identified">
                  <catDesc>
            All encoded instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are identified with the respective norm data.
          </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="partially-identified">
                  <catDesc>
            Some encoded instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are identified with the respective norm data
          </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="not-identified">
                  <catDesc>
            No encoded instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are identified with the respective norm data.
          </catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <schemaRef key="v3"
                    url="https://raw.githubusercontent.com/PatristicTextArchive/Schema/master/tei-pta.rng"/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date notBefore="0401" notAfter="0404"/>
            <placeName ref="https://pleiades.stoa.org/places/77402394">Constantinopolis</placeName>
         </creation>
         <textClass>
            <keywords scheme="#comphistsem">
               <term>Paraenetic</term>
               <term>Sermon</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change when="2023-05-22" who="#AvS">
          Updated file to comply with version 3.0 of <ref target="https://github.com/PatristicTextArchive/Schema">TEI-PTA-Schema</ref>
         </change>
         <change who="#AvS" when="2019-06-04">Korrektur der Übersetzung</change>
         <change who="#AvS" when="2019-02-26">Rohübersetzung</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="de">
      <body>
         <div type="translation" xml:lang="deu" corresp="urn:cts:pta:pta0039.pta002.pta-grcBibex"
         n="urn:cts:pta:pta0039.pta002.pta-deuBibex">
            <head>
               <title>Rede unseres unter den Heiligen befindlichen Vaters Johannes Chrysostomos
                        über den Gelähmten. Preise, Vater!</title>
            </head>
            <div type="textpart" subtype="section" n="1">
               <p>Wohin auch immer ich auf den evangelischen Wiesen meinen Blick schweifen
                        lasse, begegnen mir sofort Quellen mannigfacher Wunderwerke, und sehe ich die
                        Fluten der Menschenfreundlichkeit des Herren wogen. Und ein
                        vielgestaltiger Reichtum an Wundern wächst empor: Denn nicht nur werden aus Körpern
                        Leiden vertrieben, sondern auch kranke Seelen erhalten Behandlung;
                        unsichtbare Krankheiten werden durch sichtbare Wunder ausgetrieben. Deswegen
                        läßt er durch einen Ruf Lazarus aus dem Grab ins Leben zurückkehren;
                        deswegen blickte ein Blinder über die Natur hinausgehend auf, damit die
                        Juden – beschämt durch das Wunder – zum Wundertäter aufblicken; deswegen
                        tanzt ein Gelähmter, der durch die Länge des Leidens das Grab nachahmt,
                        wider die Hoffnung gesund mit seiner Liege; – (? Gedankensprung) und
                        beinahe gleich alt ist das Leiden wie der Leidende! Denn die gelöste
                        Verbindungen der Glieder und die erschlafften Spalten der Sehnen warfen ihn
                        unbeweglich aufs Bett, dass er den Herrn in Ehren halte; der aber blieb, von
                        den unlösbaren Fesseln der Natur festgehalten, im Leiden und ging so dem
                        Lebensende entgegen: es langten der Erkrankung nicht 12 Jahre, und das
                        Leiden wurde nicht damit zufrieden gestellt, dass ein zwanzigstes Jahr
                        verschwendet wurde, sondern sogar ein drittes Jahrzehnt wurde überwältigt,
                        der Leidende gelangte ins Greisenalter und fortschreitend erneuerte sich das
                        Leiden; es gab keine Hoffnung auf Heilung, es war keine Lösung für die
                        Lähmung zu erwarten. Und das Unglück ging für den Kranken nicht nur bis
                        dahin, sondern die Heilung der anderen Kranken verdoppelte ihm die
                        Betrübnis.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="2">
               <p>Denn in der Nachbarschaft gab es ein Bad, das an einem einzigen Tag des
                        Jahres den Leidenden zur Heilung offen war und das die durch das Jahr
                        hindurch ermangelnde Gabe als Frucht trug und das nur einem einzigen unter
                        den Erntenden die Gnade gab; indem sie den ersten, der hineinlief, heilte,
                        schickte sie die anderen ihrer Hoffnungen entblöst weg. Und durch die
                        Habgier, was die Heilung angeht, machten sie die Wohltat verhaßt: weil sie
                        eifrig darauf bedacht waren, den anderen bei der Bewegung des Wassers
                        zuvorzukommen, waren sie aufgeregt, ein einziger aber erhielt
                        die Frucht aus dem Bad; allein dieser besiegte im Leiden diese alle, als
                        einziger von allen wurde er von der Heilung vertrieben(?), weil er zwar
                        immer scharf die Bewegung des Wassers beobachtete, wegen der
                        Spannungslosigkeit aber die Wahrnehmung ohne Makel trug; und durch das
                        Sehnen nach Gesundheit jagte er den Zeitpunkt, durch die Langsamkeit aber
                        blieb er und wurde so anderen zu dem, der die Heilung brachte. Und es war
                        ihm der Anblick derer, die geheilt werden, ein zusätzlicher Schmerz. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="3">
               <p>Deswegen half der Heiland dem Gelähmten vor allen anderen Kranken; und vorher
                        sagt er ihm ein Wort über die Heilung, vorher schnürt er seine gelösten
                        Hoffnungen und dann fügt er die gelösten Glieder zusammen: <quote>Willst du
                            gesund werden?</quote> Er entzündet den sich abmühenden mit der
                        Sehnsucht nach Gesundheit. Was macht nun der Gelähmte? Er wurde nicht durch
                        das Wort erzürnt, er klagte nicht über die Frage, er sagte nicht verbittert:
                            <said>Du siehst, Mensch, dass die Dauer der Krankheit so lange ist und
                            fragst mich nach Gesundheit? Verstellst du dich und lachst über mein
                            Leiden, über was ich ersehne? Lachst du über mich wegen meiner
                            Krankheit? Suche ich nicht unzeitig mit dem Wollen(?)?</said> Das sagte
                        der Gelähmte nicht, sondern sofort entschuldigt er sich, als ob er der
                        Nachlässigkeit beschuldigt worden wäre, gegenüber dem anwesenden Herrn:
                            <quote>Herr, ich habe keinen Menschen, dass er mich, wenn das Wasser
                            bewegt wird, in das Bad wirft.</quote> Durch seine Rede versucht er beim
                        Heiland Mitgleid zu erwecken, weil er wahrscheinlich meinte, einen Helfer
                        für sein Leiden gefunden zu haben, aber nicht wußte, dass er, da der Arzt da
                        ist, des Bades für die Heilung nicht brauchen würde. Was also antwortet der
                        Herr? <quote>Steh auf, nimm deine Liege und geh umher!</quote> Eine Antwort
                        ging aus dem Herrn hervor und zusammen mit ihm ging das Leiden aus dem
                        Gelähmten hinaus; gib, Gelähmter, der Liege den Dank für die Mühe! Die
                        Liege, die ihren Platz geändert hat, soll die Änderung des Leidens bezuegen,
                        vielmehr soll sie in die Höhe gehoben die Heilung ihres Trägers
                        herausschreien und von dir getragen soll sie Bote des Wunders werden! Die
                        Liege soll wieder mit dir zusammen wohnen, damit du durch ihren Anblick ein
                        Denkmal hast für den, der geheilt hat!</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="4">
               <p>Doch das Volk der Juden sah das geschehene Wunder, es sah mit neidischen
                        Augen das Wunder, es sah die Heilung als eigene Bestrafung an. Nun, es sah
                        den Gelähmten zusammen mit dem sonderbaren Wunder mit der Liege tanzen; und wo
                        es nötig gewesen wäre, den, der es getan hat, anzubeten, da bringt es das
                        Halten des Sabbats vor und sagt: <said>Wer ist es, der dir gesagt hat:
                                <said>Steh auf, nimmt deine Liege und geh umher</said>?</said> Doch
                        sieh eine unverwerfliche Rede des Gelähmten: <said>
                     <quote>Der, der mich
                                gesund gemacht hat, er sagte mir: <said>Nimm deine Liege und geh
                                    umher.</said>
                     </quote> Ich habe dem gehorcht, der den Befehl
                            erteilt hat, dem auch das Leiden gehorcht hat. Ich sah, dass der
                            Krankheit Befehle erteilt werden und sie weicht, und so habe auch ich
                            dem Befehl gehorcht. Denn wie hätte ich nicht dem gehorcht, dem nicht
                            einmal das Leiden widersprach?</said>
               </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="5">
               <p>So brachte also der Geheilte die Wut der Juden zum Schweigen, lasst uns aber
                        sehen, wie der, der geheilt hat, als ihm Vorwürfe gemacht werden, spricht:
                            <quote>Mein Vater wirkt bis jetzt und ich wirke.</quote> Ein Wort stieß
                        sowohl die Verleumdung der Juden als auch die Gottlosigkeit der Häretiker
                        zurück! Er zeigt also, dass der Sohn zusammen mit dem Schöpfer Wunder tut:
                        Wenn du nämlich mich, sagt er, von den Werken abhältst, setze dem wirkenden
                        Geist Grenzen! Halt die Befehle über die Schöpfung am Sabbat von ihm ab,
                        beende den Weg der Sonne am Sabbat, bringe den Glanz des Mondes zum Stehen,
                        der sich nicht vor dem Gesetz schämt, halte die Nachrichten der Sterne an,
                        verhindere das Wenden der Sterne, bringe das Wachsen der Früchte zum Stehen,
                        halte die Bewegungen der Flüsse an, bringe die Kräfte der Elemente zum
                        Stehen! Denn all das sind Merkmale für die Befehle Gottes. Wenn aber der
                        Herr jenes mit dem Gesetz der Schöpfung ..., erkennt auch jetzt, dass er
                        dem Schöpfenden wesenseins ist; ihm sei Ehre in Ewigkeit, Amen.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
