<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Maccabees 1 A</title>
            <author>Peshitta (ETCBC)</author>
            <respStmt>
               <persName xml:id="AvS">Annette von Stockhausen</persName>
               <resp>Conversion to CTS-compliant PTA TEI</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>Eep Talstra for Bible and Computer (ETCBC)</authority>
            <distributor>Patristic Text Archive</distributor>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution NonCommercial 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <date>2018</date>
            <idno type="PTA">pta9999.pta023</idno>
            <idno type="TLG">tlg0527.tlg023</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <bibl type="data">
                  <editor>
                     <forename>Willem Th.</forename>
                     <surname>van Peursen</surname>
                  </editor>
                  <editor>
                     <forename>Geert Jan</forename>
                     <surname>Veldman</surname>
                  </editor>
                  <editor>
                     <forename>Constantijn</forename>
                     <surname>Sikkel</surname>
                  </editor>
                  <editor>
                     <forename>Hannes</forename>
                     <surname>Vlaardingerbroek</surname>
                  </editor>
                  <editor>
                     <forename>Dirk</forename>
                     <surname>Roorda</surname>
                  </editor>
                  <title>ETCBC/peshitta: (Version 0.5)</title>
                  <publisher ref="https://zenodo.org/records/4596838">Zenodo</publisher>
                  <date>2018</date>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern n="verse"
                         matchPattern="(.+).(.+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
            <cRefPattern n="chapter"
                         matchPattern="(.+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"/>
         </refsDecl>
         <refsDecl xml:id="biblical">
            <cRefPattern matchPattern="(.+):(.+):([0-9]+):([0-9]+)[\-\.]*[0-9]*"
                         replacementPattern="https://www.bibelwissenschaft.de/bibelstelle/$2$3,$4/$1">
               <p>For references to the Septuagint LXX is used as abbreviation, for references to the New Testament NA is used as abbreviation for the version, for references to the Vulgata Vg is used as abbrevation, for references to the Peshitta PES is used as abbrevation, for references to the Hexapla Hexapla is used as abbreviation.</p>
               <p>Noted are references to a biblical book, chapter, verse, sc. LXX:Gn:1:1; also possible: LXX:Gn:1:1-3 for a sequence of verses or LXX:Gn:1:1.3 for two verses not following each other.</p>
               <p>The following abbreviations are used: Gn, Ex, Lv, Num, Dt, Jos, Judg, Rt, 1Sa, 2Sa, 1Ko, 2Ko, 1Chr, 2Chr, 3Esr, Esr, Est, Jdt, Tob, 1Mak, 2Mak, 3Mak, 4Mak, Ps, Oden, Prov, Eccl, Song, Job, Wis, Sir, PsSal, Hos, Am, Mi, Joel, Ob, Jon, Nah, Hab, Zeph, Hag, Sach, Mal, Is, Jr, Bar, Lam, EpistJer, Hes, Sus, Dn, Bel; Mt, Mk, Lk, Jn, Act, Rom, 1Cor, 2Cor, Gal, Eph, Phil, Col, 1Th, 2Th, 1Tim, 2Tim, Tt, Phm, Heb, Jak, 1P, 2P, 1Jn, 2Jn, 3Jn, Jud, Rev.</p>
            </cRefPattern>
            <cRefPattern matchPattern="(.+):(.+):([0-9]+)[\-\.]*[0-9]*"
                         replacementPattern="https://www.bibelwissenschaft.de/bibelstelle/$2$3/$1">
               <p>Noted are references to a biblical book and chapter, sc. LXX:Gn:1; also possible: LXX:Gn:1-3 for a sequence of chapters or LXX:Gn:1.3 for two chapters not following each other.</p>
            </cRefPattern>
            <cRefPattern matchPattern="(.+):(.+)"
                         replacementPattern="https://www.bibelwissenschaft.de/bibelstelle/$2/$1">
               <p>Noted are references to a biblical book, sc. LXX:Gn.</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
         <refsDecl xml:id="pta">
            <cRefPattern matchPattern="(.+)" replacementPattern="https://pta.bbaw.de/text/$1">
               <p>References to PTA-CTS-URNs</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
         <refsDecl xml:id="perseus">
            <cRefPattern matchPattern="(.+)"
                         replacementPattern="https://scaife.perseus.org/reader/$1">
               <p>References to Perseus-CTS-URNs</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
         <editorialDecl>
            <interpretation>
               <p>
        This file is encoded according to the guidelines of the Patristic Text Archive (PTA). See <ref target="https://pta.bbaw.de/project/encoding-guidelines">https://pta.bbaw.de/project/encoding-guidelines</ref> and <ref target="https://doi.org/10.5281/zenodo.3737666">https://doi.org/10.5281/zenodo.3737666</ref>.
    </p>
               <p xml:id="biblical-quotations" ana="not-annotated not-identified">
        Biblical quotations are not annotated and not referenced. References follow the scheme declared <ref target="#biblical">above</ref>.
    </p>
               <p xml:id="other-references" ana="not-annotated not-identified">
        Other references are not annotated and not referenced. References to texts in the PTA follow the scheme declared <ref target="#pta">above (pta)</ref>, references to texts available in the <ref target="https://scaife.perseus.org/">Perseus Digital Library</ref> follow the scheme declared <ref target="#perseus">above (perseus)</ref>. If the referenced text is not available in either repository, the reference for the referenced text is given in the attribute @source in the form “Authorabbrev_Workabbrev_Location”; ancient Greek authors should be referenced according to the lists of H. G. Liddell/R. Scott/H. S. Jones, A Greek - English Lexicon, Oxford 1968 (9th edition) and G. W. H. Lampe, A Patristic Greek Lexicon, Oxford 1987 (3rd edition), for Latin ones the abbreviations of the Thesaurus Linguae Latinae (cf. Index librorum scriptorum inscriptionum ex quibus exempla afferuntur) should be used, with dots in the abbreviations deleted without replacement.
    </p>
               <p xml:id="persons" ana="not-annotated not-identified">
        Persons are not annotated and not referenced with IDs according to the <ref target="https://github.com/PatristicTextArchive/tipnr_data">TIPNR - Tyndale Individualised Proper Names with all References</ref> list for biblical persons and IDs of <ref target="https://github.com/PatristicTextArchive/pta_metadata/blob/main/pta_persons.json">PTA persons index</ref> for all other persons.
    </p>
               <p xml:id="groups" ana="not-annotated not-identified">
        Groups of persons and organisations are not annotated and not referenced with IDs according to the IDs of <ref target="https://github.com/PatristicTextArchive/pta_metadata/blob/main/pta_groups.json">PTA groups index</ref> for all other groups.
    </p>
               <p xml:id="places" ana="not-annotated not-identified">
        Places are not annotated and not referenced with <ref target="https://pleiades.stoa.org/">Pleiades Gazetteer</ref> IDs.
    </p>
            </interpretation>
            <normalization>
               <p><!--Usage of capitalisation, ν-ephelkystikon, σ: οὕτως, Iota subscriptum/adscriptum, Trema, Enclitics, apostroph/elisions, number signs, splitting of words, nomina sacra, ...--></p>
            </normalization>
            <punctuation>
               <p><!--Usage (and/or normalisation) of full stop, comma, semicolon, question mark, dash and parenthesis--></p>
            </punctuation>
         </editorialDecl>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="comphistsem">
               <bibl>
        Text Type Classification by <ref target="https://www.comphistsem.org/46.html">"Computational Historical Semantics</ref>
               </bibl>
            </taxonomy>
            <taxonomy xml:id="editionstatus">
               <bibl>
        Patristic Text Archive Status of edition
    </bibl>
               <category xml:id="critical-edition">
                  <catDesc>
        Critical edition in which the text-critical variants have been encoded.
        </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="critical-edition-no-app">
                  <catDesc>
        Critical edition in which the text-critical variants have not been encoded, e.g. because it is a retro-digitisation of a printed critical edition and for copyright reasons the apparatus cannot be included in the retro-digitisation.
        </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="critical-edition-outdated">
                  <catDesc>
            Edition which notes text-critical variants, but does not, for example, comprehensively include the manuscripts.
        </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="pre-critical-edition">
                  <catDesc>
            Pre-modern editions (e.g. editions in the Patrologia Graeca or Latina)
        </catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
            <taxonomy xml:id="annotationstatus">
               <bibl>
        Patristic Text Archive Status of annotation
    </bibl>
               <category xml:id="fully-annotated">
                  <catDesc>
        All instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are encoded with the respective element.
        </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="partially-annotated">
                  <catDesc>
        Some instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are encoded with the respective element.
        </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="not-annotated">
                  <catDesc>
        No instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are encoded with the respective element.
        </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="fully-identified">
                  <catDesc>
        All encoded instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are identified with the respective norm data.
        </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="partially-identified">
                  <catDesc>
        Some encoded instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are identified with the respective norm data
        </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="not-identified">
                  <catDesc>
        No encoded instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are identified with the respective norm data.
        </catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <schemaRef key="v3"
                    url="https://raw.githubusercontent.com/PatristicTextArchive/Schema/master/tei-pta.rng"/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#comphistsem">
               <term>Biblical</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#editionstatus">
               <term>critical-edition-no-app</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change when="2023-05-22" who="#AvS">
          Updated file to comply with version 3.0 of <ref target="https://github.com/PatristicTextArchive/Schema">TEI-PTA-Schema</ref>
         </change>
         <change when="2024-03-06" who="#AvS">Converted to PTA/CapiTainS</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="edition"
              xml:lang="syc"
              n="urn:cts:pta:pta9999.pta023.pta-syc1">
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>ܘܗܘܐ ܡܢ ܒܬܪ ܕܩܛܠ ܐܠܟܣܢܕܪܘܣ ܒܪ ܦܝܠܝܦܘܣ ܡܩܕܘܢܝܐ ܕܢܦܩ ܡܢ ܐܪܥܐ ܕܟܬܝ̈ܐܘܡܚܝܗܝ ܘܩܛܠܗ ܠܕܪܝܘܫ ܡܠܟܐ ܕܦܪ̈ܣܝܐ ܘܕܡ̈ܕܝܐ ܘܐܡܠܟ ܚܠܦܘܗܝ ܠܘܩܕܡ ܕܝܢ ܐܡܠܟܒܗܠܕܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>ܘܥܒܕ ܩܪ̈ܒܐ ܪ̈ܘܪܒܐ ܘܐܚܕ ܚܣ̈ܢܐ ܣ̈ܓܝܐܐ ܘܩܛܠ ܠܡ̈ܠܟܝܗ ܕܐܪܥܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>ܘܐܙܠ ܥܕܡܝܐ ܠܣ̈ܘܦܝܗ ܕܐܪܥܐ ܘܢܣܒ ܒܙܬܐ ܕܥܡ̈ܡܐ ܣ̈ܓܝܐܐ ܘܫܠܝܬ ܘܐܬܬܢܝܚܬ ܐܪܥܐܩܕܡܘܗܝ ܘܐܫܬܩܠ ܘܐܬܪܝܡ ܠܒܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>ܘܟܢܫ ܠܗ ܚܝܠܐ ܥܫܝܢܐ ܘܣܓܝܐܐ ܘܐܫܬܠܛ ܥܠ ܥܡ̈ܡܐ ܘܥܠ ܐܡܘ̈ܬܐ ܘܥܠ ܛܪ̈ܘܢܐ ܘܗܘܘܠܗ ܡ̈ܣܩܝ ܡܕܐܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>ܘܡܢ ܒܬܪ ܗܠܝܢ ܢܦܠ ܐܠܟܣܢܕܪܘܣ ܥܠ ܥܪܣܗ ܘܝܕܥ ܕܡܐܬ ܠܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>ܘܩܪܐ ܠܥܒ̈ܕܘܗܝ ܡܫܒ̈ܚܐ ܗܢܘܢ ܕܐܬܪܒܝܘ ܥܡܗ ܡܢ ܛܠܝܘܬܗ ܘܦܠܓܗ ܠܗܘܢ ܡܠܟܘܬܗ ܥܕܗܘ ܚܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                  <p>ܐܡܠܟ ܕܝܢ ܐܠܟܣܢܕܪܘܣ ܬܪ̈ܬܥܣܪ̈ܐ ܫܢ̈ܝܢ ܘܡܝܬ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                  <p>ܘܐܚܕܘ ܥܒ̈ܕܘܗܝ ܟܠ ܚܕ ܚܕ ܡܢܗܘܢ ܐܬܪܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                  <p>ܘܩܛܪܘ ܟܠܗܘܢ ܬ̈ܓܐ ܡܢ ܒܬܪ ܡܘܬܗ ܐܦ ܒܢܝ̈ܗܘܢ ܡܢ ܒܬܪܗܘܢ ܫ̈ܢܝܐ ܣܓܝܐ̈ܬܐܘܐܣܓܝܘ ܒܝܫ̈ܬܐ ܥܠ ܐܪܥܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                  <p>ܘܢܦܩ ܡܢܗܘܢ ܥܩܪܐ ܕܚܛܝܬܐ ܐܢܛܝܟܘܣ ܐܦܝܦܢܘܣ ܒܪܗ ܕܐܢܛܝܟܘܣ ܡܠܟܐ ܗܘ ܕܐܝܬܘܗܝܗܘܐ ܗܡܝܪܐ ܒܪܗܘܡܐ ܘܐܡܠܟ ܒܫܢܬ ܡܐܐ ܘܬܠܬܝܢ ܘܫܒܥ ܕܡܠܟܘܬܐ ܕܝܘ̈ܢܝܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                  <p>ܒܗܢܘܢ ܝܘܡ̈ܬܐ ܢܦܩܘ ܡܢ ܐܝܣܪܝܠ ܐܢܫ̈ܐ ܒܢ̈ܝ ܥܘ̈ܠܐ ܘܐܦܝܣܘ ܠܣܓ̈ܝܐܐ ܟܕ ܐܡܪܝܢܠܗܘܢ ܢܐܙܠ ܘܢܩܝܡ ܩܝܡܐ ܥܡ ܥܡ̈ܡܐ ܗܠܝܢ ܕܚܕܝܪ̈ܝܢ ܠܢ ܡܛܠ ܕܡܢ ܝܘܡܐ ܕܦܪܫܢ ܡܢܗܘܢܐܫܟܚܢ ܒܝܫ̈ܬܐ ܣܓܝܐ̈ܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                  <p>ܘܫܦܪܬ ܡܠܬܐ ܒܥܝ̈ܢܝܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                  <p>ܘܐܬܚܫܒܘ ܐܢܫܐ ܡܢ ܥܡܐ ܘܐܙܠܘ ܠܘܬ ܡܠܟܐ ܘܝܗܒ ܠܗܘܢ ܡܠܟܐ ܫܘܠܛܢܐ ܕܢܥܒܕܘܢ ܐܝܟܢܡܘܣܐ ܕܥܡ̈ܡܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                  <p>ܘܒܢܘ ܒ̈ܢܝ ܥܘܠܐ ܐܣܛܕܝܘܢ ܒܐܘܪܫܠܡ ܐܝܟ ܢܡܘܣܗܘܢ ܕܥܡ̈ܡܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                  <p>ܘܢܓܕܘ ܠܗܘܢ ܥܘܪܠܘܬܐ ܘܐܪܚܩܘ ܡܢ ܕܝܬܩܐ ܩܕܝܫܬܐ ܘܐܬܚܠܛܘ ܒܥܡ̈ܡܐ ܘܐܨܛܒܝܘܠܡܥܒܕ ܒܝܫ̈ܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                  <p>ܘܐܬܥܬܕܬ ܘܐܬܛܝܒܬ ܡܠܟܘܬܐ ܩܕܡ ܐܢܛܝܟܘܣ ܘܨܒܐ ܕܢܡܠܟ ܐܦ ܥܠ ܐܪܥܐ ܕܡܨܪܝܢ ܐܝܟܢܐܕܢܡܠܟ ܥܠ ܬܪ̈ܬܝܗܝܢ ܡܠܟܘ̈ܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                  <p>ܘܥܠ ܐܢܛܝܟܘܣ ܠܡܨܪܝܢ ܒܚܝܠܐ ܥܫܝܢܐ ܘܪܒܐ ܒܡܪ̈ܟܒܬܐ ܘܒܦ̈ܝܠܐ ܘܒܦܪ̈ܫܐܘܒܬܫܒܘܚܬܐ ܪܒܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                  <p>ܘܥܒܕ ܩܪܒܐ ܥܡ ܦܛܠܡܐܘܣ ܡܠܟܐ ܕܡܨܪܝܢ ܘܐܙܕܟܝ ܦܛܠܡܐܘܣ ܡܢ ܩܕܡܘܗܝ ܘܥܪܩܘ ܘܢܦܠܘܩ̈ܛܝܠܐ ܣܓ̈ܝܐܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                  <p>ܘܐܚܕܘ ܡܕܝܢ̈ܬܐ ܥܫܝܢ̈ܬܐ ܕܡܨܪܝܢ ܘܢܣܒܘ ܒܙܬܐ ܕܐܪܥܐ ܕܡܨܪܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                  <p>ܘܗܦܟ ܐܢܛܝܟܘܣ ܡܢ ܒܬܪ ܕܡܚܗ ܠܡܨܪܝܢ ܒܫܢܬ ܡܐܐ ܘܐܪܒܥܝܢ ܘܬܠܬ ܘܣܠܩ ܐܦ ܥܠܐܝܣܪܝܠ ܘܐܬܐ ܠܐܘܪܫܠܡ ܒܚܝܠܐ ܥܫܝܢܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                  <p>ܘܥܠ ܠܒܝܬ ܡܩܕܫܐ ܒܫܘܒܗܪܐ ܘܢܣܒ ܠܡܕܒܚܐ ܕܕܗܒܐ ܘܠܡܢܪܬܐ ܕܢܘܗܪܐ ܘܠܟܠܗܘܢ ܡܐ̈ܢܝܬܘܩܢܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="22">
                  <p>ܘܠܦܬܘܪܐ ܕܠܚܡ ܐ̈ܦܐ ܘܠܢܘܩ̈ܝܐ ܘܠܦܝ̈ܠܣܐ ܘܠܡ̈ܐܢܝ ܕܒ̈ܚܐ ܘܩܘܪ̈ܒܢܐ ܕܕܗܒܐܘܠܐ̈ܦܝ ܬܪܥܐ ܘܠܟ̈ܠܝܠܐ ܘܠܟܠܗ ܨܒܬܐ ܕܕܗܒܐ ܕܒܐ̈ܦܝ ܗܝܟܠܐ ܘܩܠܦ ܟܠܗ ܥܒܕܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="23">
                  <p>ܘܢܣܒ ܕܗܒܐ ܘܣܐܡܐ ܘܠܟܠܗܘܢ ܡܐ̈ܢܐ ܕܪܓܬܐ ܘܢܣܒ ܣܝ̈ܡܬܐ ܡܛܫ̈ܝܬܐ ܐܝܠܝܢ ܕܐܫܟܚ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="24">
                  <p>ܘܢܣܒ ܟܠܡܕܡ ܐܢܛܝܟܘܣ ܘܐܙܠ ܠܐܪܥܗ ܘܥܒܕ ܩܛܠܐ ܪܒܐ ܘܡܠܠ ܒܫܒܗܪܢܘܬܐ ܪܒܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="25">
                  <p>ܘܗܘܐ ܐܒܠܐ ܪܒܐ ܒܐܝܣܪܝܠ ܒܟܠ ܒܝܬ ܡܥܡܪܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="26">
                  <p>ܘܐܬܬܢܚܘ ܪ̈ܫܢܐ ܘܣ̈ܒܐ ܘܥܠܝܡ̈ܐ ܘܒܬܘ̈ܠܬܐ ܐܫܬܦܠ ܘܐܫܬܚܠܦ ܫܘܦܪܗܝܢ ܕܢܫ̈ܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="27">
                  <p>ܘܟܠ ܚܬܢܐ ܢܣܒ ܥܠܘܗܝ ܐܒܠܐ ܘܕܝܬܒܐ ܒܓܘ ܓܢܘܢܐ ܐܬܐܒܠܬ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="28">
                  <p>ܘܐܬܬܙܝܥܬ ܐܪܥܐ ܥܠ ܥܡܘܕ̈ܝܗ ܘܟܠܗ ܒܝܬ ܝܥܩܘܒ ܠܒܫܘ ܒܗܬܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="29">
                  <p>ܘܡܢ ܒܬܪ ܬܪ̈ܬܝܢ ܫ̈ܢܝܢ ܫܕܪ ܐܢܛܝܟܘܣ ܡܠܟܐ ܪܫܐ ܕܬܒܥܬܐ ܕܡܕܐܬܐ ܒܐܪܥܐ ܕܝܗܘܕܘܐܬܐ ܠܐܘܪܫܠܡ ܒܚܝܠܐ ܥܫܝܢܐ ܘܪܒܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="30">
                  <p>ܘܡܠܠ ܡ̈ܠܐ ܕܫܠܡܐ ܒܢܟܠܐ ܘܗܝܡܢܘܗܝ ܘܢܦܠ ܥܠ ܡܕܝܢܬܐ ܡܢ ܫܠܝܐ ܘܡܚܗ ܡܚܘܬܐ ܪܒܬܐܘܐܘܒܕ ܥܡܐ ܣܓܝܐܐ ܡܢ ܐܝܣܪܐܝܠ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="31">
                  <p>ܘܢܣܒ ܒܙܬܗ ܕܡܕܝܢܬܐ ܘܐܘܩܕܗ ܒܢܘܪܐ ܘܣܚܦ ܒ̈ܬܝܗ ܘܠܫܘܪܗ ܟܕ ܚܕܪ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="32">
                  <p>ܘܫܒܐ ܢܫ̈ܝܗܘܢ ܘܒܢܝ̈ܗܘܢ ܘܒܥܝܪܗܘܢ ܘܝܪܬܘ ܒܗܘܢ ܝܘܪܬܢܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="33">
                  <p>ܘܒܢܘ ܠܡܕܝܢܬܗ ܕܕܘܝܕ ܒܫܘܪܐ ܪܒܐ ܘܚܣܝܢܐ ܘܒܡ̈ܓܕܠܐ ܥܫܝ̈ܢܐ ܘܗܘܬ ܠܗܘܢ ܠܡܪܕܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="34">
                  <p>ܘܐܘܬܒܘ ܒܗ ܥܡܐ ܚܬܝܐ ܐܢܫܐ ܥܒ̈ܕܝ ܥܘܠܐ ܘܐܬܥܫܢܘ ܒܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="35">
                  <p>ܘܣܡܘ ܒܗ ܙܝܢܐ ܘܪ̈ܘܡܚܐ ܘܟܢܫܘ ܟܠܗ ܒܙܬܐ ܕܐܘܪܫܠܡ ܘܣܡܘ ܬܡܢ ܘܗܘܬ ܠܦܚܐ ܪܒܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="36">
                  <p>ܘܗܘܬ ܠܥܘܘܟܐ ܠܒܝܬ ܡܩܕܫܐ ܘܠܬܘܩܠܬܐ ܘܠܡܟܫܘ̈ܠܐ ܒܝܫܐ ܠܐܝܣܪ̈ܝܠ ܒܟܠܙܒܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="37">
                  <p>ܘܐܫܕܘ ܕܡܐ ܙܟܝܐ ܚܕܪ̈ܝ ܒܝܬ ܡܩܕܫܐ ܘܛܡܐܘܗܝ ܠܒܝܬ ܡܩܕܫܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="38">
                  <p>ܘܥܪܩܘ ܡܛܠܬܗܘܢ ܝܬܒ̈ܝܗ ܕܐܘܪܫܠܡ ܘܗܘܬ ܒܝܬ ܡܥܡܪܐ ܠܢܘܟܪ̈ܝܐ ܘܗܘܬ ܢܘܟܪܝܬܐܠܝ̈ܠܕܝܗ ܘܒܢ̈ܝܗ ܫܒܩܘܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="39">
                  <p>ܘܒܝܬ ܡܩܕܫܐ ܚܪܒ ܐܝܟ ܡܕܒܪܐ ܥܕܥ̈ܕܝܗ ܐܬܗܦܟܘ ܠܐܒܠܐ ܘܫܒ̈ܝܗ ܠܚܣܕܐ ܘܐܝܩܪܗܠܨܥܪܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="40">
                  <p>ܐܝܟ ܣܘܓܐܐ ܕܬܫܒܘܚܬܗ ܗܟܢܐ ܣܓܝ ܨܥܪܗ ܘܪܘܡܪܡܗ ܐܬܗܦܟ ܠܡܘܟܟܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="41">
                  <p>ܘܟܬܒ ܐܢܛܝܟܘܣ ܡܠܟܐ ܠܟܠܗ ܡܠܟܘܬܗ ܕܢܗܘܘܢ ܟܠܗܘܢ ܥܡܐ ܚܕ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="42">
                  <p>ܘܢܫܒܘܩ ܟܠ ܐܢܫ ܢܡܘܣܗ ܘܩܒܠܘ ܟܠܗܘܢ ܥܡ̈ܡܐ ܕܢܥܒܕܘܢ ܐܝܟ ܡܠܬܗ ܕܡܠܟܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="43">
                  <p>ܘܣܓ̈ܝܐܐ ܡܢ ܐܝܣܪܝܠ ܐܨܛܒܝܘ ܒܦܘܠܚܢܗ ܘܕܒܚܘ ܠܦܬܟܪ̈ܘܗܝ ܘܐܚܠܘ ܫܒܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="44">
                  <p>ܘܫܕܪ ܡܠܟܐ ܐܢܛܝܟܘܣ ܒܝܕ ܫ̈ܠܝܚܘܗܝ ܠܐܪܫܠܡ ܘܠܩܘܪ̈ܝܐ ܕܝܗܘܕܐ ܕܢܐܙܠܘܢ ܒܬܪܢܡܘ̈ܣܐ ܢܘܟܪ̈ܝܐ ܕܐܪܥܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="45">
                  <p>ܘܕܢܬܟܠܘܢ ܕܒ̈ܚܐ ܘܢܘ̈ܩܝܐ ܘܩܘܪ̈ܒܢܐ ܡܢ ܒܝܬ ܡܩܕܫܐ ܘܠܡܚܠܘ ܫܒ̈ܐ ܘܥ̈ܕܥܕܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="46">
                  <p>ܘܠܡܛܡܐܘ ܠܒܝܬ ܡܩܕܫܐ ܘܩܘܕܫܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="47">
                  <p>ܘܕܢܒܢܘܢ ܥܠܘ̈ܬܐ ܘܒܝܬ ܦܬܟܪ̈ܐ ܘܠܡܩܡܘ ܦܬܟܪ̈ܐ ܘܠܡܢܟܣܘ ܚܙܝܪ̈ܐ ܘܒܥܝܪܐ ܛܡܐܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="48">
                  <p>ܘܠܡܫܒܩ ܒܢܝ̈ܗܘܢ ܟܕ ܠܐ ܓܙܝܪ̈ܝܢ ܘܠܡܣܝܒܘ ܢܦܫ̈ܬܗܘܢ ܒܟܠ ܛܡܐܘܬܐ ܘܠܡܚܠܘ ܐܢܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="49">
                  <p>ܐܝܟ ܕܢܛܥܘܢ ܢܡܘܣܐ ܘܢܫܚܠܦܘܢ ܟܠܗܘܢ ܦܘܩ̈ܕܢܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="50">
                  <p>ܘܟܠ ܡܢܘ ܕܠܐ ܢܥܒܕ ܐܝܟ ܡܠܬܗ ܕܡܠܟܐ ܢܡܘܬ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="51">
                  <p>ܘܐܝܟ ܟܠܗܘܢ ܗܠܝܢ ܦܬܓܡ̈ܐ ܟܬܒ ܠܟܠܗ ܡܠܟܘܬܗ ܘܐܩܝܡ ܩܝܘ̈ܡܐ ܥܠ ܟܠܗ ܥܡܐ ܘܦܩܕܠܡܕܝܢ̈ܬܐ ܕܝܗܘ̈ܕܝܐ ܠܡܕܒܚܘ ܒܟܠ ܡܕܝܢܐ ܘܡܕܝܢܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="52">
                  <p>ܘܐܬܟܢܫܘ ܠܘܬܗܘܢ ܣܓ̈ܝܐܐ ܡܢ ܥܡܐ ܟܠ ܡܢܘ ܕܫܒܩ ܢܡܘܣܐ ܘܥܒܕܘ ܒܝܫ̈ܬܐ ܣܓܝܐ̈ܬܐܒܐܪܥܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="53">
                  <p>ܘܣܡܘܗܝ ܠܐܝܣܪܐܝܠ ܒܡܛܫܝ̈ܬܐ ܒܟܠ ܒܝܬ ܥܪ̈ܘܩܝܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="54">
                  <p>ܘܒܚܡܫܥܣܪܐ ܒܝܪܚܐ ܒܟܢܘܢ ܩܕܝܡ ܒܫܢܬ ܡܐܐ ܘܐܪܒܥܝܢ ܘܚܡܫ ܒܢܘ ܛܡܐܘܬܐ ܕܚܘܪܒܐ ܥܠܡܕܒܚܐ ܒܡܕܝ̈ܢܬܐ ܕܝܗܘܕܐ ܘܒܢܘ ܚܕܪ̈ܘܗܝ ܥ̈ܠܘܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="55">
                  <p>ܘܥܠ ܬܪ̈ܥܐ ܕܒ̈ܬܐ ܘܒܦܠܛܘ̈ܬܐ ܡܕܒܚܝܢ ܗܘܘ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="56">
                  <p>ܘܟܬ̈ܒܐ ܕܢܡܘܣܐ ܕܐܫܟܚܘ ܣܕܩܘ ܘܐܘܩܕܘ ܐܢܘܢ ܒܢܘܪܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="57">
                  <p>ܘܟܠ ܐܝܟܐ ܕܡܫܬܟܚ ܗܘܐ ܟܬܒܐ ܕܢܡܘܣܐ ܐܘ ܡܢܘ ܕܡܨܛܒܐ ܒܗ ܒܢܡܘܣܐ ܗܢܐ ܗܘܐ ܓܙܪܕܝܢܗ ܕܡܠܟܐ ܕܢܡܘܬ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="58">
                  <p>ܘܗܟܢܐ ܒܥܘܫܢܐ ܐܠܨܝܢ ܗܘܘ ܠܐܝܣܪܝܠ ܠܟܠܗܘܢ ܐܝܠܝܢ ܕܡܫܬܟܚܝܢ ܗܘܘ ܒܡܕܝܢ̈ܬܐ ܒܟܠܝܪܚ ܒܝܪܚ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="59">
                  <p>ܘܒܚܡܫܐ ܘܥܣܪܝܢ ܒܝܪܚܐ ܟܕ ܡܕܒܚܝܢ ܗܘܘ ܥܠ ܥܠܬܐ ܗܝ ܕܐܝܬ ܗܘܐ ܥܠ ܡܕܒܚܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="60">
                  <p>ܡܝܬܝܢ ܗܘܘ ܢܫ̈ܐ ܐܝܠܝܢ ܕܓܙܪ ܒܢ̈ܝܗܝܢ ܘܡܩܛܠܝܢ ܗܘܘ ܠܗܝܢ ܐܝܟ ܦܘܩܕܢܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="61">
                  <p>ܟܕ ܬܠܝܢ ܗܘܘ ܒܢܝ̈ܗܝܢ ܒܨܘܪ̈ܝܗܝܢ ܘܒܙܘ ܒܬ̈ܝܗܝܢ ܘܠܐܝܠܝܢ ܕܓܙܪܘ ܐܢܘܢ ܩܛܠܘܐܢܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="62">
                  <p>ܘܣܓ̈ܝܐܐ ܡܢ ܐܝܣܪܝܠ ܐܬܚܝܠܘ ܘܐܬܥܫܢܘ ܕܠܐ ܢܐܟܠܘܢ ܕܡܣܝܒ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="63">
                  <p>ܘܓܒܘ ܠܗܘܢ ܕܢܡܘܬܘܢ ܘܠܐ ܕܢܣܬܝܒܘܢ ܒܡܐ̈ܟܠܬܐ ܐܘ ܕܢܫܪܘܢ ܕܝܬܩܐ ܩܕܝܫܬܐ ܘܡܝܬܘ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="64">
                  <p>ܘܗܘܐ ܪܘܓܙܐ ܪܒܐ ܒܐܝܣܪܐܝܠ</p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>ܘܒܗܢܘܢ ܝܘ̈ܡܬܐ ܩܡ ܡܬܝܬܐ ܒܪܗ ܕܝܘܚܢܢ ܒܪ ܫܡܥܘܢ ܟܗܢܐ ܡܢ ܒ̈ܢܝ ܝܘܢܕܒ ܡܢܐܘܪܫܠܡ ܘܝܬܒ ܒܡܘܕܥܝܡ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>ܘܐܝܬ ܗܘܐ ܠܗ ܚܡܫܐ ܒ̈ܢܝܢ ܝܘܚܢܢ ܗܘ ܕܡܬܩܪܐ ܓܕܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>ܘܫܡܥܘܢ ܕܐܬܩܪܝ ܬܪܣܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>ܘܝܗܘܕܐ ܗܘ ܕܐܬܩܪܝ ܡܩܒܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>ܘܐܠܝܥܙܪ ܗܘ ܕܐܬܩܪܝ ܚܘܪܢ ܘܝܘܢܬܢ ܗܘ ܕܐܬܩܪܝ ܚܦܘܣ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>ܘܚܙܘ ܓܘ̈ܕܦܐ ܕܗܘܝܢ ܒܝܗܘܕܐ ܘܒܐܘܪܫܠܡ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                  <p>ܘܐܡܪ ܘܝ ܠܝ ܠܡܢܐ ܐܬܝܠܕܬ ܕܐܚܙܐ ܒܬܒܪܗ ܕܒܪܬ ܥܡܝ ܘܕܡܕܝܢܬܐ ܩܕܝܫܬܐ ܘܐܝܬܒܘܬܡܢ ܢܘܟܪ̈ܝܐ ܡܛܠ ܕܐܬܝܗܒܬ ܒܐܝܕܐ ܕܒܥ̈ܠܕܒܒܐ ܘܒܝܬ ܡܩܕܫܗ ܒܐܝܕܐ ܕܢܘܟܪ̈ܝܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                  <p>ܗܘܐ ܗܝܟܠܗ ܒܙܒܢ ܐܝܟ ܓܒܪܐ ܡܫܒܚܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                  <p>ܘܗܫܐ ܡܐ̈ܢܐ ܕܬܫܒܘܚܬܗ ܐܙܠܘ ܒܫܒܝܐ ܝܠܘ̈ܕܝܗ ܐܬܩܛܠܘ ܒܦܠܛܘ̈ܬܗ ܘܥܠܝܡ̈ܐ ܒܪܘܡܚܗܕܒܥܠܕܒܒܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                  <p>ܐܝܢܘ ܥܡܐ ܕܠܐ ܐܝܪܬܘ ܒܡܠܟܘܬܗ ܘܢܣܒ ܡܢ ܒܙܬܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                  <p>ܟܠܗ ܨܒܬܗ ܐܬܢܣܒ ܡܢܗ ܘܚܠܦ ܚܐܪܘܬܗ̇ ܗܘܬ ܠܥܒܕܘܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                  <p>ܘܗܐ ܒܝܬ ܡܩܕܫܢ ܘܨܒܬܢ ܘܬܫܒܘܚܬܢ ܗܘܘ ܠܚܘܪܒܐ ܘܣܝܒܘ ܐܢܘܢ ܥܡܡ̈ܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                  <p>ܘܠܡܢܐ ܡܟܝܠ ܐܙܠ ܠܢ ܠܡܚܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                  <p>ܘܣܕܩܘ ܡܬܝܬܐ ܘܒܢ̈ܘܗܝ ܢܚ̈ܬܝܗܘܢ ܘܐܬܟܣܝܘ ܣܩ̈ܐ ܘܐܬܐܒܠܘ ܪܘܪܒܐܝܬ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                  <p>ܘܐܬܘ ܦܠܚ̈ܘܗܝ ܕܡܠܟܐ ܗܢܘܢ ܕܐܠܨܝܢ ܗܘܘ ܥܠ ܡܣܛܝܢܘܬܐ ܠܡܘܪܥܝܡ ܡܕܝܢܬܐ ܕܢܕܒܚܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                  <p>ܘܣ̈ܓܝܐܐ ܡܢ ܐܝܣܪܝܠ ܐܬܘ ܠܘܬܗܘܢ ܐܦ ܡܬܝܬܐ ܘܐܝܠܝܢ ܕܥܡܗ ܐܬܟܢܫܘ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                  <p>ܘܥܢܘ ܦܠܚ̈ܘܗܝ ܕܡܠܟܐ ܘܐܡܪܘ ܠܡܬܝܬܐ ܐܢܬ ܗܘ ܪܫܐ ܘܪܒܐ ܘܡܫܒܚܐ ܒܡܕܝܢܬܐ ܗܕܐܕܡܫܪܪ ܐܢܬ ܘܡܩܝܡ ܒܒܢ̈ܝܐ ܘܒܐ̈ܚܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                  <p>ܘܗܫܐ ܗܟܝܠ ܩܪܘܒ ܐܢܬ ܩܕܡܝܐ ܘܥܒܕ ܦܘܩܕܢܗ ܕܡܠܟܐ ܐܝܟ ܕܥܒܕܘ ܟܠܗܘܢ ܥܡܡ̈ܐܘܓܒܪ̈ܐ ܕܝܗܘܕܐ ܐܝܠܝܢ ܕܐܫܬܚܪܘ ܒܐܘܪܫܠܡ ܘܬܗܘܐ ܐܢܬ ܘܒܢ̈ܝܟ ܡܢ ܪ̈ܚܡܘܗܝ ܕܡܠܟܐܘܐܢܬ ܘܒ̈ܢܝܟ ܬܫܬܒܚܘܢ ܒܕܗܒܐ ܘܒܣܐܡܐ ܘܒܫܪܟܐ ܕܡܘܗ̈ܒܬܐ ܐܚܪ̈ܢܝܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                  <p>ܘܥܢܐ ܡܬܝܬܐ ܒܩܠܐ ܪܡܐ ܘܐܡܪ ܐܢܗܘ ܕܟܠܗܘܢ ܥܡܡ̈ܐ ܕܬܚܝܬ ܫܘܠܛܢܗ ܕܡܠܟܐ ܡܫܬܡܥܝܢܠܗ ܕܢܦܪܩܘܢ ܡܢ ܦܘܠܚܢܐ ܕܐܒܗ̈ܝܗܘܢ ܘܢܨܛܒܘܢ ܒܦܘܩ̈ܕܢܘܗܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                  <p>ܐܠܐ ܐܢܐ ܘܒ̈ܢܝ ܘܐܚ̈ܝ ܒܕܝܬܩܐ ܕܐܒ̈ܗܝܢ ܪ̈ܕܝܢ ܐܢܚܢܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                  <p>ܚܣ ܠܢ ܕܢܫܒܘܩ ܢܡܘܣܗ ܕܡܪܝܐ ܘܦܘܩ̈ܕܢܘܗܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="22">
                  <p>ܠܐ ܡܫܬܡܥܝܢ ܚܢܢ ܠܡܠܬܗ ܕܡܠܟܐ ܕܢܥܒܪ ܩܝܡܢ ܘܦܘܠܚܢܢ ܐܘ ܕܢܣܛܐ ܡܢܗܘܢ ܠܝܡܝܢܐܐܘ ܠܣܡܠܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="23">
                  <p>ܘܟܕ ܫܠܝ ܡܬܝܬܐ ܡܢ ܕܡܡܠܠ ܗܠܝܢ ܦܬܓܡ̈ܐ ܩܪܒ ܓܒܪܐ ܚܕ ܝܗܘܕܝܐ ܠܥܝܢ ܟܠܗ ܥܡܐܠܡܕܒܚܘ ܥܠ ܥܠܬܐ ܕܒܡܘܪܥܝܡ ܐܝܟ ܦܘܩܕܢܗ ܕܡܠܟܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="24">
                  <p>ܘܚܙܐ ܡܬܝܬܐ ܘܛܢ ܘܪܬ ܟܘ̈ܠܝܬܗ ܘܐܣܩ ܚܡܬܐ ܐܝܟ ܕܝܢܐ ܘܪܗܛ ܘܩܛܠܗ ܥܠ ܥܠܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="25">
                  <p>ܘܐܦ ܠܪܒܐ ܕܡܠܟܐ ܗܘ ܕܐܠܨ ܗܘܐ ܕܢܕܒܚܘܢ ܩܛܠܗ ܒܗܘ ܙܒܢܐ ܘܠܥܠܬܐ ܣܚܦ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="26">
                  <p>ܘܛܢ ܡܬܝܬܐ ܒܢܡܘܣܐ ܐܝܟ ܕܥܒܕ ܦܝܢܚܣ ܠܙܡܪܝ ܒܪ ܣܠܘ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="27">
                  <p>ܘܩܪܐ ܡܬܝܬܐ ܒܡܕܝܢܬܐ ܒܩܠܐ ܪܡܐ ܘܐܡܪ ܟܠ ܡܢܘ ܕܛܐܢ ܒܢܡܘܣܐ ܘܡܩܝܡ ܕܝܬܩܐ ܢܐܬܐܒܬܪܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="28">
                  <p>ܘܥܪܩ ܗܘ ܘܒܢ̈ܘܗܝ ܠܛܘܪܐ ܘܫܒܩܘ ܡܕܡ ܕܐܝܬ ܗܘܐ ܠܗܘܢ ܒܡܕܝܢܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="29">
                  <p>ܗܝܕܝܢ ܢܚܬܘ ܣܓ̈ܝܐܐ ܕܒ̈ܥܝܢ ܗܘܘ ܙܕܝܩܘܬܐ ܘܕܝܢܐ ܠܐܪܥܐ ܕܡܕܒܪܐ ܕܢܬܒܘܢ ܬܡܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="30">
                  <p>ܗܢܘܢ ܘܢܫ̈ܝܗܘܢ ܘܒܢ̈ܝܗܘܢ ܘܒܥܝܪܗܘܢ ܡܛܠ ܕܣ̈ܓܝ ܥܠܝܗܘܢ ܒܝܫ̈ܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="31">
                  <p>ܘܐܬܐܡܪ ܠܦܠܚ̈ܘܗܝ ܕܡܠܟܐ ܘܠܚܝ̈ܠܘܬܐ ܕܐܝܬ ܗܘܘ ܒܐܘܪܫܠܡ ܒܡܕܝܢܬܗ ܕܕܘܝܕ ܕܢܚܬܘܐܢܫܐ ܐܝܠܝܢ ܕܒܛܠܘ ܦܘܩܕܢܗ ܕܡܠܟܐ ܘܐܝܬܝܗܘܢ ܒܛܫܝ̈ܬܐ ܕܡܕܒܪܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="32">
                  <p>ܘܪܗܛܘ ܥܠܝܗܘܢ ܣܓ̈ܝܐܐ ܘܐܕܪܟܘ ܐܢܘܢ ܘܥܒܕܘ ܥܡܗܘܢ ܩܪܒܐ ܒܝܘܡܐ ܕܫܒܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="33">
                  <p>ܘܐܡܪܘ ܠܗܘܢ ܣܦܩܐ ܠܟܘܢ ܥܕܡܐ ܠܗܕܐ ܦܘܩܘ ܘܥܒܕܘ ܐܝܟ ܦܘܩܕܢܗ ܕܡܠܟܐ ܘܚܝܘ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="34">
                  <p>ܘܐܡܪܘ ܠܐ ܢܦܩܝܢ ܐܢܚܢܢ ܘܐܦܠܐ ܥܒܕܝܢܢ ܡܠܬܗ ܕܡܠܟܐ ܠܡܫܪܐ ܘܠܡܒܛܠܘ ܝܘܡܐ ܕܫܒܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="35">
                  <p>ܘܣܪܗܒܘ ܥܠܝܗܘܢ ܩܪܒܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="36">
                  <p>ܘܠܐ ܝܗܒܘ ܠܗܘܢ ܦܬܓܡܐ ܐܦܠܐ ܟܐܦܐ ܫܕܘ ܒܗܘܢ ܐܦܠܐ ܣܟܪܘ ܒܐ̈ܦܝܗܘܢ ܒܡܛܫ̈ܝܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="37">
                  <p>ܐܠܐ ܐܡܪܘ ܢܡܘܬ ܟܠܢ ܒܦܫܝܛܘܬܢ ܘܗܐ ܣܗܕܝܢ ܥܠܝܢ ܫܡܝܐ ܘܐܪܥܐ ܕܕܠܐ ܒܕܝܢܐܡܘܒܕܝܢ ܐܢܬܘܢ ܠܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="38">
                  <p>ܘܩܡܘ ܥܠܝܗܘܢ ܒܝܘܡܐ ܕܫܒܬܐ ܘܩܛܠܘ ܐܢܘܢ ܘܠܢܫ̈ܝܗܘܢ ܘܠܒܢ̈ܝܗܘܢ ܘܠܒܥܝܪܗܘܢ ܐܝܟܐܠܦ ܢܦܫܢ ܕܒܢܝܢܫܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="39">
                  <p>ܘܫܡܥ ܡܬܝܬܐ ܘܪ̈ܚܡܘܗܝ ܘܐܬܐܒܠܘ ܥܠܝܗܘܢ ܐܒܠܐ ܪܒܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="40">
                  <p>ܘܐܡܪܘ ܓܒܪ ܠܩܪܝܒܗ ܐܢ ܗܘ ܕܢܥܒܕ ܟܠܢ ܐܝܟ ܕܥܒܕܘ ܐܚ̈ܝܢ ܘܠܐ ܢܩܪܒ ܥܡ ܥܡ̈ܡܐ ܥܠܐ̈ܦܝ ܢܦܫܢ ܘܥܠ ܐ̈ܦܝ ܢܡܘܣܢ ܒܥܓܠ ܡܘܒܕܝܢ ܘܡܪܝܡܝܢ ܠܢ ܡܢ ܐܪܥܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="41">
                  <p>ܘܐܬܡܠܟܘ ܒܗܘ ܝܘܡܐ ܘܐܡܪܘ ܕܟܠ ܓܒܪܐ ܕܢܐܬܐ ܥܠܝܢ ܠܩܪܒܐ ܒܝܘܡܐ ܕܫܒܬܐ ܢܩܪܒ ܥܡܗܘܠܐ ܢܡܘܬ ܟܠܢ ܐܝܟ ܕܡܝܬܘ ܟܠܗܘܢ ܐ̈ܚܝܢ ܒܡܛܫ̈ܝܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="42">
                  <p>ܗܝܕܝܢ ܐܬܟܢܫܘ ܠܘܬ ܗܠܝܢ ܕܒܝܬ ܡܬܝܬܐ ܟܢܘܫܬܐ ܕܐܣܝ̈ܕܝܐ ܡܢ ܐܝܣܪܝܠ ܕܥܫܝܢܝܢܒܚܝܠܐ ܟܠ ܡܢܘ ܕܡܨܛܒܐ ܒܢܡܘܣܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="43">
                  <p>ܘܐܬܬܘܣܦܘ ܥܠܝܗܘܢ ܟܠܗܘܢ ܐܝܠܝܢ ܕܥܪܩܝܢ ܡܢ ܒܝܫ̈ܬܐ ܘܗܘܘ ܠܗܘܢ ܠܫܘܪܪܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="44">
                  <p>ܘܐܩܝܡܘ ܚܝܠܐ ܘܩܛܠܘ ܠܥܘ̈ܠܐ ܒܪܘܓܙܗܘܢ ܘܠܐܢܫܐ ܥܒܪ̈ܝ ܢܡܘܣܐ ܒܚܡܬܗܘܢ ܘܫܪܟܐܥܪܩܘ ܠܒܝܬ ܥܡ̈ܡܐ ܕܢܬܦܨܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="45">
                  <p>ܘܐܬܟܪܟܘ ܡܬܝܬܐ ܘܪ̈ܚܡܘܗܝ ܘܣܚܦܘ ܥ̈ܠܘܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="46">
                  <p>ܘܓܙܪܘ ܛ̈ܠܝܐ ܐܝܠܝܢ ܕܠܐ ܓܙܝܪܝܢ ܗܘܘ ܕܐܫܟܚܘ ܒܬܚܘ̈ܡܐ ܕܐܝܣܪܝܠ ܒܥܘܫܢܐ ܘܒܚܝܠܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="47">
                  <p>ܘܪܕܦܘ ܠܫܒܗܪ̈ܢܐ ܘܐܬܩܝܡ ܥܒ̈ܕܐ ܒܐܝ̈ܕܝܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="48">
                  <p>ܘܢܣܒܘܗܝ ܠܢܡܘܣܐ ܡܢ ܐܝܕܐ ܕܥܡ̈ܡܐ ܘܡܢ ܐܝܕܐ ܕܡ̈ܠܟܝܗܘܢ ܘܠܐ ܝܗܒܘ ܕܬܬܪܝܡ ܩܪܢܗܕܥܘܠܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="49">
                  <p>ܘܩܪܒܘ ܝܘܡ̈ܬܗ ܕܡܬܝܬܐ ܕܢܡܘܬ ܘܐܡܪ ܠܒܢ̈ܘܗܝ ܗܫܐ ܐܫܬܪܪܬ ܫܒܗܪܢܘܬܐ ܘܡܟܣܢܘܬܐܘܙܒܢܐ ܕܣܘܚܦܐ ܘܚܡܬܐ ܕܪܘܓܙܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="50">
                  <p>ܗܫܐ ܒܢ̈ܝ ܛܢܘ ܒܢܡܘܣܐ ܘܗܒܘ ܢܦܫ̈ܬܟܘܢ ܥܠ ܐ̈ܦܝ ܕܝܬܩܐ ܕܐܒ̈ܗܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="51">
                  <p>ܕܥܒܕܘ ܒܕܪ̈ܝܗܘܢ ܘܩܒܠܘ ܬܫܒܘܚܬܐ ܪܒܬܐ ܘܫܡܐ ܕܠܥܠܡ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="52">
                  <p>ܐܒܪܗܡ ܠܐ ܗܘܐ ܒܢܣܝܘܢܐ ܐܫܬܟܚ ܡܗܝܡܢ ܘܐܬܚܫܒܬ ܠܗ ܠܙܕܝܩܘܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="53">
                  <p>ܝܘܣܦ ܒܙܒܢܐ ܕܐܘܠܨܢܗ ܢܛܪ ܦܘܩܕܢܐ ܘܗܘܐ ܡܪܐ ܕܡܨܪܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="54">
                  <p>ܦܝܢܚܣ ܐܒܘܢ ܒܛܢܢܐ ܕܛܢ ܢܣܒ ܕܝܬܩܐ ܕܟܗܢܘܬܐ ܕܠܥܠܡ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="55">
                  <p>ܘܝܫܘܥ ܒܕܫܡܠܝ ܡܠܬܐ ܗܘܐ ܕܝܢܐ ܥܠ ܐܝܣܪܐܝܠ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="56">
                  <p>ܘܟܠܒ ܒܕܐܣܗܕ ܒܟܢܘܫܬܐ ܢܣܒ ܐܪܥܐ ܕܝܘܪܬܢܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="57">
                  <p>ܕܘܝܕ ܒܡܪܚܡܢܘܬܗ ܝܪܬ ܬܪܘܢܘܣ ܕܡܠܟܘܬܐ ܕܠܥܠܡ ܥܠܡܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="58">
                  <p>ܘܐܠܝܐ ܒܕܛܢ ܛܢܢܗ ܕܢܡܘܣܐ ܐܬܥܠܝ ܠܫܡܝܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="59">
                  <p>ܘܚܢܢܝܐ ܘܥܙܪܝܐ ܘܡܝܫܐܝܠ ܕܗܝܡܢܘ ܐܬܦܨܝܘ ܡܢ ܫܠܗܒܝܬܐ ܕܢܘܪܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="60">
                  <p>ܘܕܢܝܐܝܠ ܒܦܫܝܛܘܬܗ ܐܬܦܨܝ ܡܢ ܦܘܡܐ ܕܐܪ̈ܝܘܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="61">
                  <p>ܘܗܟܢܐ ܐܬܚܫܒܘ ܕܒܟܠ ܕܪ ܘܕܪ ܟܠ ܐܝܠܝܢ ܕܣܒܪܘ ܒܗ ܠܐ ܐܫܬܦܠܘ ܘܠܐ ܐܬܟܪܗܘ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="62">
                  <p>ܘܡܢ ܡ̈ܠܘܗܝ ܕܓܒܪܐ ܥܘܠܐ ܠܐ ܬܕܚܠܘܢ ܡܛܠ ܕܬܫܒܘܚܬܗ ܠܙܒܠܐ ܘܠܬܘܠܥܐ ܗܘܝܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="63">
                  <p>ܝܘܡܢܐ ܡܬܪܝܡ ܘܠܡܚܪ ܠܐ ܐܝܬܘܗܝ ܡܛܠ ܕܗܦܟ ܠܗ ܠܥܦܪܗ ܘܡܚܫܒܬܗ ܐܒܕܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="64">
                  <p>ܘܐܢܬܘܢ ܒܢ̈ܝ ܐܬܚܝܠܘ ܘܐܬܥܫܢܘ ܒܢܡܘܣܐ ܡܛܠ ܕܒܗ ܬܫܬܒܚܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="65">
                  <p>ܘܗܐ ܫܡܥܘܢ ܐܚܘܟܘܢ ܝܕܥܢܐ ܕܓܒܪܐ ܗܘ ܕܡܠܟܐ ܘܕܬܪܥܝܬܐ ܠܗ ܗܘܝܬܘܢ ܡܫܬܡܥܝܢܟܠܗܘܢ ܝܘ̈ܡܬܟܘܢ ܘܗܘ ܢܗܘܐ ܠܟܘܢ ܪܫܐ ܘܡܕܒܪܢܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="66">
                  <p>ܘܝܗܘܕܐ ܡܩܒܝ ܥܫܝܢ ܚܝܠܐ ܡܢ ܛܠܝܘܬܗ ܗܘ ܢܗܘܐ ܠܟܘܢ ܪܫܐ ܘܡܕܒܪܢܐ ܕܩܪ̈ܒܐ ܘܗܘܢܩܪܒ ܩܪ̈ܒܐ ܥܡ ܥܡ̈ܡܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="67">
                  <p>ܘܐܢܬܘܢ ܩܪܒܘ ܠܘܬܟܘܢ ܠܟܠܗܘܢ ܥܒ̈ܘܕܘܗܝ ܕܢܡܘܣܐ ܘܬܒܥܘ ܬܒܥܬܗ ܕܥܡܟܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="68">
                  <p>ܘܦܪܘܥܘ ܦܘܪܥܢܐ ܠܥܡ̈ܡܐ ܘܚܘܪܘ ܒܦܘܩ̈ܕܢܘܗܝ ܕܢܡܘܣܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="69">
                  <p>ܘܒܪܟ ܐܢܘܢ ܘܐܬܟܢܫ ܠܘܬ ܐܒܗ̈ܘܗܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="70">
                  <p>ܘܡܝܬ ܡܬܝܬܐ ܒܫܢܬ ܡܐܐ ܘܐܪܒܥܝܢ ܘܬܡܢܐ ܕܡܠܟܘܬܐ ܘܩܒܪܘܗܝ ܒܢ̈ܘܗܝ ܒܩܒܪܐܕܐܒܗ̈ܘܗܝ ܒܡܘܪܥܝܡ ܘܐܬܐܒܠ ܥܠܘܗܝ ܟܘܠܗ ܐܝܣܪܐܝܠ ܐܒܠܐ ܪܒܐ</p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>ܘܩܡ ܚܠܦܘܗܝ ܒܪܗ ܝܗܘܕܐ ܡܩܒܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>ܘܡܥܕܪܝܢ ܗܘܘ ܠܗ ܟܘܠܗܘܢ ܐܚܘ̈ܗܝ ܘܟܠܗܘܢ ܐܝܠܝܢ ܕܢܩܝܦܝܢ ܗܘܘ ܠܐܒܘܗܝ ܘܡܩܪܒܝܢܗܘܘ ܩܪ̈ܒܘܗܝ ܕܐܝܣܪܐܝܠ ܒܒܘܣܡܐ ܘܒܚܕܘܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>ܘܐܘܪܒ ܘܐܣܓܝ ܝܗܘܕܐ ܬܫܒܘܚܬܐ ܠܥܡܗ ܘܠܒܫ ܫܪܝܢܐ ܐܝܟ ܓܢܒܪܐ ܘܐܬܚܙܩ ܒܡ̈ܐܢܝܩܪܒܗ ܘܥܒܕ ܩܪ̈ܒܐ ܘܟܣܝ ܡܫܪ̈ܝܬܐ ܒܪܘܡܚܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>ܘܐܬܕܡܝ ܠܐܪܝܐ ܒܥܒ̈ܕܘܗܝ ܘܐܝܟ ܓܘܪܝܐ ܕܐܪܝܐ ܕܢܗܡ ܠܬܒܪܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>ܘܪܕܦ ܠܥܘ̈ܠܐ ܒܒܛܝܠܘܬܐ ܘܠܐܝܠܝܢ ܕܫܚܩܝܢ ܠܥܡܗ ܐܘܩܕ ܒܫܠܗܒܝܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>ܘܥܪܩܘ ܘܐܬܪܗܒܘ ܥܘ̈ܠܐ ܡܢ ܕܚܠܬܗ ܘܟܠܗܘܢ ܦ̈ܠܚܝ ܥܘܠܐ ܐܬܬܙܝܥܘ ܘܐܬܝܗܒ ܦܘܪܩܢܐܒܐܝ̈ܕܘܗܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                  <p>ܘܡܪܡܪ̈ ܘܐܥܝܩ ܠܡ̈ܠܟܐ ܣܓ̈ܝܐܐ ܘܚܕܝ ܘܒܣܡ ܠܐܝܣܪܝܠ ܒܥܒ̈ܕܘܗܝ ܘܥܕܡܐ ܠܥܠܡ ܢܗܘܐܕܘܟܪܢܗ ܠܒܘܪܟܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                  <p>ܘܗܠܟ ܒܡܕܝ̈ܢܬܐ ܕܝܗܘܕܐ ܘܐܘܒܕ ܪ̈ܫܝܥܐ ܡܢܗܝܢ ܘܐܗܦܟ ܪܘܓܙܐ ܡܢ ܐܝܣܪܝܠ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                  <p>ܘܐܫܬܡܗ ܥܕܡܐ ܠܣܘ̈ܦܝܗ ܕܐܪܥܐ ܘܟܢܫ ܡܒܕܪ̈ܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                  <p>ܘܟܢܫ ܐܦܠܘܢܝܘܣ ܥܡ̈ܡܐ ܘܡܢ ܫܡܪܝܢ ܚܝܠܐ ܣܓܝܐܐ ܕܢܩܪܒ ܥܡ ܐܝܣܪܝܠ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                  <p>ܘܝܕܥ ܝܗܘܕܐ ܘܢܦܩ ܠܘܩܒܠܗܘܢ ܘܡܚܝܗܝ ܘܐܪܡܝܗ ܘܢܦܠܘ ܡܢܗܘܢ ܩ̈ܛܝܠܐ ܣܓ̈ܝܐܐܘܫܪܟܗܘܢ ܥܪܩܘ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                  <p>ܘܢܣܒܘ ܒܙܬܗܘܢ ܐܦ ܣܝܦܗ ܕܐܦܠܘܢܝܘܣ ܢܣܒ ܝܗܘܕܐ ܘܒܗ ܡܩܪܒ ܗܘܐ ܟܠܗܘܢ ܝܘܡ̈ܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                  <p>ܘܫܡܥ ܗܝܪܘܢ ܪܫܐ ܕܚܝ̈ܠܘܬܐ ܕܣܘܪܝܐ ܕܟܢܫ ܝܗܘܕܐ ܟܢܘܫܬܐ ܕܡܗܝ̈ܡܢܐ ܠܘܬܗ ܕܢܦܩܝܢܠܩܪܒܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                  <p>ܘܐܡܪ ܕܐܥܒܕ ܠܝ ܫܡܐ ܘܐܫܬܒܚ ܒܡ̈ܠܟܘܬܐ ܘܐܩܪܒ ܥܡ ܝܗܘܕܐ ܘܥܡ ܐܝܠܝܢ ܕܥܡܗ ܗܠܝܢܕܡܣܠܝܢ ܡܠܬܗ ܕܡܠܟܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                  <p>ܘܐܘܣܦ ܠܡܣܩ ܘܣܠܩܬ ܥܡܗ ܡܫܪܝܬܐ ܪܒܬܐ ܘܥܫܝܢܬܐ ܕܪ̈ܫܝܥܐ ܠܥܘܕܪܢܗ ܠܡܥܒܕ ܦܘܪܥܢܐܒܒ̈ܢܝ ܐܝܣܪܝܠ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                  <p>ܘܡܛܝ ܥܕܡܐ ܠܡܣܩܬܐ ܕܒܝܬ ܚܘܪܢ ܘܢܦܩ ܝܗܘܕܐ ܠܐܘܪܥܗ ܒܐܢܫܐ ܙܥܘܪ̈ܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                  <p>ܘܟܕ ܕܝܢ ܚܙܘ ܗܠܝܢ ܕܥܡ ܝܗܘܕܐ ܠܡܫܪܝܬܐ ܕܐܬܝܐ ܠܘܩܒܠܗܘܢ ܐܡܪܘ ܠܝܗܘܕܐ ܐܝܟܢܐܡܫܟܚܝܢ ܐܢܚܢܢ ܕܟܕ ܙܥܘܪ̈ܐ ܐܢܚܢܢ ܢܩܪܒ ܥܡ ܗܢܐ ܟܠܗ ܚܝܠܐ ܥܫܝܢܐ ܘܚܢܢ ܗܐ ܥܝܝܦܝܢܐܢܚܢܢ ܕܠܐ ܠܥܝܣ ܠܢ ܝܘܡܢܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                  <p>ܘܐܡܪ ܝܗܘܕܐ ܦܫܝܩܐ ܗܝ ܗܕܐ ܕܢܫܬܠܡܘܢ ܣܓ̈ܝܐܐ ܒܐܝܕܐ ܕܙܥܘܪ̈ܐ ܘܠܝܬ ܟܠܝܬܐ ܩܕܡܥܡܘܪܐ ܕܫܡܝܐ ܠܡܦܪܩ ܒܣ̈ܓܝܐܐ ܐܘ ܒܙܥܘܪ̈ܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                  <p>ܡܛܠ ܕܠܐ ܗܘܐ ܒܚܝܠܐ ܣܓܝܐܐ ܗܘܝܐ ܙܟܘܬܐ ܕܩܪܒܐ ܐܠܐ ܡܢ ܫܡܝܐ ܗܘ ܡܬܝܗܒ ܚܝܠܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                  <p>ܗܢܘܢ ܐܬܝܢ ܥܠܝܢ ܒܣܘܓܐܐ ܕܚܝܠܐ ܕܥܘܠܐ ܘܕܨܥܪܐ ܕܢܪܝܡܘܢ ܘܢܥܛܘܢ ܠܢ ܘܠܢ̈ܫܝܢܘܠܒ̈ܢܝܢ ܘܕܢܫܒܘܢܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                  <p>ܘܐܢܚܢܢ ܕܝܢ ܡܩܪܒܝܢܢ ܥܠ ܐ̈ܦܝ ܢܦܫ̈ܬܢ ܘܢܡ̈ܘܣܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="22">
                  <p>ܘܡܪܝܐ ܢܫܚܘܩ ܐܢܘܢ ܩܕܡܝܢ ܘܐܢܬܘܢ ܠܐ ܬܕܚܠܘܢ ܡܢܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="23">
                  <p>ܘܟܕ ܫܠܝ ܕܝܢ ܝܗܘܕܝܐ ܡܢ ܕܡܡܠܠ ܫܘܪ ܢܦܠ ܒܗܘܢ ܡܢ ܫܠܝܐ ܘܢܦܠ ܗܝܪܘܢ ܘܡܫܪܝܬܗܩܕܡܘܗܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="24">
                  <p>ܘܪܕܦܝܢ ܗܘܘ ܠܗ ܕܒܝܬ ܝܗܘܕܐ ܒܡܚܬܬܐ ܕܒܝܬ ܚܘܪܢ ܥܕܡܐ ܠܦܩܥܬܐ ܘܢܦܠܘ ܡܢܗܘܢ ܐܝܟܬܡܢܡܐܐ ܓܒܪ̈ܝܢ ܘܫܪܟܗܘܢ ܥܪܩܘ ܠܐܪܥܐ ܕܦܠܫ̈ܬܝܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="25">
                  <p>ܘܫܪܝܬ ܕܚܠܬܗ ܕܝܗܘܕܐ ܘܕܐܚ̈ܘܗܝ ܘܙܘܥܬܗܘܢ ܢܦܠܐ ܥܠ ܟܠܗܘܢ ܥܡ̈ܡܐ ܕܚܕܪ̈ܝܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="26">
                  <p>ܘܡܛܝ ܫܡܗ ܥܕܡܐ ܠܡܠܟܐ ܘܥܠ ܣܘܥܪ̈ܢܘܗܝ ܕܝܗܘܕܐ ܡܬܢܝܢ ܗܘܘ ܟܠܗܘܢ ܥܡ̈ܡܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="27">
                  <p>ܘܟܕ ܫܡܥ ܕܝܢ ܐܢܛܝܟܘܣ ܗܠܝܢ ܡ̈ܠܐ ܐܬܚܡܬ ܒܪܘܓܙܐ ܘܫܕܪ ܟܢܫ ܠܟܠܗ ܚܝܠܐ ܕܡܠܟܘܬܗܡܫܪܝܬܐ ܪܒܬܐ ܘܥܫܝܢܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="28">
                  <p>ܘܦܬܚ ܒܝܬ ܓܙܘܗܝ ܘܝܗܒ ܡܘܗ̈ܒܬܐ ܠܚ̈ܝܠܘܗܝ ܠܚܕܐ ܫܢܬܐ ܘܦܩܕ ܠܗܘܢ ܕܢܗܘܘܢܥܬܝܕܝܢ ܘܡܛܝܒܝܢ ܠܟܠ ܨܒܘ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="29">
                  <p>ܘܚܙܐ ܕܐܬܒܨܪ ܠܗ ܟܣܦܐ ܡܢ ܒܝܬ ܓܙ̈ܘܗܝ ܘܫܩ̈ܠܝܗ ܕܐܪܥܐ ܙܥܘܪ̈ܝܢ ܡܛܠ ܦܠܓܘܬܐܘܡܚܘܬܐ ܕܥܒܕ ܒܐܪܥܐ ܕܨܒܐ ܕܢܪܝܡ ܢܡܘ̈ܣܐ ܕܐܒܗܝ̈ܗܘܢ ܕܡܢ ܩܕܝܡ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="30">
                  <p>ܘܕܚܠ ܕܠܡܐ ܠܐ ܢܫܬܟܚ ܠܗ ܠܡܬܠ ܙܒܢܬܐ ܘܬܪ̈ܬܝܢ ܡܛܠ ܕܡܣܓܐ ܗܘܐ ܓܝܪ ܠܡܬܠ ܒܐܝܕܐܪܒܬܐ ܝܬܝܪ ܡܢ ܡ̈ܠܟܐ ܕܡܢ ܩܕܡܘܗܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="31">
                  <p>ܒܢܦܫܗ ܕܝܢ ܣܓܝ ܡܬܬܥܝܩ ܗܘܐ ܘܐܬܚܫܒ ܐܢܛܝܟܘܣ ܕܢܐܙܠ ܠܦܪܣ ܘܕܢܣܒ ܫܩ̈ܠܝܗ ܕܐܪܥܐܘܠܡܟܢܫܘ ܟܣܦܐ ܣܓܝܐܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="32">
                  <p>ܘܫܒܩ ܠܠܘܣܝܐ ܓܒܪܐ ܡܫܒܚܐ ܘܡܢ ܓܢܣܐ ܗܘܐ ܕܡܠܟܘܬܐ ܥܠ ܥܒ̈ܝܕܬܐ ܕܡܠܟܐ ܡܢ ܢܗܪܐܦܪܬ ܘܥܕܡܐ ܠܬܚܘܡܗ̇ ܕܡܨܪܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="33">
                  <p>ܘܠܡܪܒܝܘ ܠܒܪܗ ܐܢܛܝܟܘܣ ܥܕܡܐ ܕܢܗܦܘܟ ܘܢܐܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="34">
                  <p>ܘܐܫܠܡ ܠܗ ܦܝ̈ܠܐ ܘܦܠܓܗ ܕܚܝܠܗ ܘܦܩܕܗ ܥܠ ܟܠܡܕܡ ܕܨܒܐ ܗܘܐ ܘܥܠ ܥܡܘܪ̈ܝܗ ܕܝܗܘܕܐܘܕܐܘܪܫܠܡ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="35">
                  <p>ܠܡܫܕܪܘ ܥܠܝܗܘܢ ܚܝܠܐ ܠܡܥܛܐ ܘܠܡܓܡܪܘ ܚܝܠܗ ܕܐܝܣܪܐܝܠ ܘܠܡܘܒܕܘ ܫܪܟܗ ܕܐܘܪܫܠܡܘܠܡܪܡܘ ܕܘܟܪܢܗܘܢ ܡܢ ܐܬܪܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="36">
                  <p>ܘܠܡܘܬܒܘ ܒܢ̈ܝ ܢܘܟܪ̈ܝܐ ܒܟܠ ܬܚܘ̈ܡܝܗܘܢ ܘܠܡܘܪܬܘ ܐܪܥܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="37">
                  <p>ܘܡܠܟܐ ܕܒܪ ܦܠܓܗ ܕܚܝܠܐ ܗܘ ܕܐܫܬܚܪ ܘܫܩܠ ܡܢ ܐܢܛܝܘܟܝܐ ܡܕܝܢܬܐ ܕܡܠܟܘܬܗ ܒܫܢܬܡܐܐ ܘܐܪܒܥܝܢ ܘܫܒܥ ܘܥܒܪ ܠܢܗܪܐ ܦܪܬ ܘܡܗܠܟ ܗܘܐ ܒܐܪ̈ܥܬܐ ܥ̈ܠܝܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="38">
                  <p>ܘܓܒܐ ܠܘܣܝܐ ܠܦܛܘܠܡܐܘܣ ܒܪܗ ܕܕܘܪܡܝܘܣ ܘܠܢܝܩܢܘܪ ܘܠܓܘܪܓܝܐ ܐܢܫܐ ܚܝ̈ܠܬܢܐ ܡܢܪ̈ܚܡܘܗܝ ܕܡܠܟܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="39">
                  <p>ܘܫܕܪ ܥܡܗܘܢ ܐܪܒܥܝܢ ܐ̈ܠܦܝܢ ܪ̈ܓܠܝܐ ܘܫܒܥܐ ܐ̈ܠܦܝܢ ܦܪ̈ܫܐ ܠܡܐܙܠ ܠܐܪܥܐ ܕܝܗܘܕܐܠܡܚܒܠܘܬܗ ܐܝܟ ܡܠܬܗ ܕܡܠܟܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="40">
                  <p>ܘܫܩܠܘ ܕܒܝܬ ܦܛܘܠܡܐܘܣ ܥܡ ܟܠܗ ܚܝܠܗܘܢ ܘܐܬܘ ܘܫܪܘ ܥܠ ܓܢܒ ܥܡܐܘܣ ܒܐܪܥܐ ܕܦܩܥܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="41">
                  <p>ܘܫܡܥܘ ܬܓܪ̈ܝܗ ܕܐܪܥܐ ܫܡܥܗܘܢ ܘܢܣܒܘ ܟܣܦܐ ܘܕܗܒܐ ܣܓܝܐܐ ܘܩܘ̈ܕܐ ܘܣܘ̈ܛܡܐ ܘܐܬܘܠܡܫܪܝܬܐ ܠܡܣܒ ܠܒ̈ܢܝ ܐܝܣܪܝܠ ܠܥܒ̈ܕܐ ܘܐܬܬܘܣܦ ܥܠܝܗܘܢ ܚܝܠܐ ܕܣܘܪܝܐ ܘܥܡܐܕܦܠܫ̈ܬܝܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="42">
                  <p>ܘܚܙܐ ܝܗܘܕܐ ܘܐܚ̈ܘܗܝ ܕܣ̈ܓܝ ܒܝܫ̈ܬܐ ܘܚܝܠܐ ܟܪܟ ܠܬܚܘ̈ܡܝܗܘܢ ܘܝܠܦܘ ܐܦ ܡ̈ܠܘܗܝܕܡܠܟܐ ܗܠܝܢ ܕܦܩܕ ܡܛܠ ܥܡܐ ܕܢܘܒܕܘܢ ܘܢܥܛܘܢܝܗܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="43">
                  <p>ܘܐܡܪܘ ܓܒܪ ܠܩܪܝܒܗ ܢܩܝܡ ܣܘܚܦܗ ܕܥܡܢ ܘܢܩܪܒ ܥܠ ܐ̈ܦܝ ܥܡܢ ܘܩܘ̈ܕܫܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="44">
                  <p>ܘܐܬܟܢܫܬ ܟܢܘܫܬܗܘܢ ܕܗܘܬ ܡܛܝܒܐ ܠܩܪܒܐ ܘܠܡܨܠܝܘ ܘܠܡܫܐܠ ܪ̈ܚܡܐ ܘܚܢܢܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="45">
                  <p>ܐܘܪܫܠܡ ܕܝܢ ܐܝܬܝܗ ܗܘܬ ܚܪܒܬܐ ܕܠܐ ܝܬܒܐ ܘܠܝܬ ܕܥܐܠ ܘܢܦܩ ܒܗ ܡܢ ܝ̈ܠܕܝܗ ܘܒܝܬܡܩܕܫܗ ܡܬܕܝܫ ܗܘܐ ܘܒ̈ܢܝ ܢܘܟܪ̈ܝܐ ܝܬܒܝܢ ܗܘܘ ܒܝܬ ܡܪܕܗ ܘܗܘܬ ܒܝܬ ܡܫܪܝܐ ܠܥܡ̈ܡܐܘܐܫܬܩܠܬ ܚܕܘܬܐ ܡܢ ܝܥܩܘܒ ܘܓܡܪܘ ܡܢܗ ܩܝ̈ܬܪܐ ܘܟܢܪ̈ܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="46">
                  <p>ܘܐܬܟܢܫܘ ܘܥܠܘ ܠܡܨܦܝܐ ܠܘܩܒܠ ܐܘܪܫܠܡ ܡܛܠ ܕܒܝܬ ܨܠܘܬܐ ܗܘܬ ܡܢ ܩܕܝܡ ܡܨܦܝܐܠܐܝܣܪܝܠ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="47">
                  <p>ܘܨܡܘ ܒܗܘ ܝܘܡܐ ܘܐܬܟܣܝܘ ܣܩ̈ܐ ܘܐܪܡܝܘ ܥܦܪܐ ܥܠ ܪ̈ܫܝܗܘܢ ܘܣܕܩܘ ܡܐܢ̈ܝܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="48">
                  <p>ܘܦܪܣܘ ܟܪܟܗ ܕܢܡܘܣܐ ܘܩܒܠܝܢ ܗܘܘ ܩܕܡ ܩܕܝܫܐ ܥܠ ܥܡ̈ܡܐ ܕܐܠܨܝܢ ܗܘܘ ܠܗܘܢܕܢܬܕܒܪܘܢ ܒܕܡܘܬܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="49">
                  <p>ܘܐܝܬܝܘ ܡܐ̈ܢܝ ܟܗܢܘܬܐ ܘܪܫ ܥ̈ܠܠܬܐ ܘܡܥܣܪ̈ܐ ܘܐܩܝܡܘ ܠܢܙܝܪ̈ܐ ܗܢܘܢ ܕܡܠܝܘܝܘ̈ܡܬܐ ܕܢܙܝܪܘܬܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="50">
                  <p>ܘܓܥܘ ܠܘܬ ܥܡܘܪܐ ܕܫܡܝܐ ܘܐܡܪܘ ܡܢܐ ܢܥܒܕ ܠܗܘܢ ܠܗܠܝܢ ܐܘ ܠܐܝܟܐ ܢܘܒܠ ܐܢܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="51">
                  <p>ܘܗܐ ܒܝܬ ܡܩܕܫܟ ܡܬܕܝܫ ܘܡܣܬܝܒ ܘܟܗ̈ܢܝܟ ܒܐܒܠܐ ܘܒܡܘܟܟܐ ܐܝܬܝܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="52">
                  <p>ܘܗܐ ܥܡ̈ܡܐ ܐܬܟܢܫܘ ܥܠܝܢ ܕܢܪܝܡܘܢܢ ܐܢܬ ܝܕܥ ܐܢܬ ܡܕܡ ܕܡܬܚܫܒܝܢ ܥܠܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="53">
                  <p>ܐܝܟܢܐ ܡܫܟܚܝܢ ܐܢܚܢܢ ܕܢܩܘܡ ܠܘܩܒܠܗܘܢ ܐܢ ܗܘ ܕܐܢܬ ܠܐ ܡܥܕܪ ܐܢܬ ܠܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="54">
                  <p>ܘܩܪܘ ܒܩܪ̈ܢܬܐ ܘܓܥܘ ܒܩܠܐ ܪܡܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="55">
                  <p>ܘܡܢ ܒܬܪ ܗܠܝܢ ܐܩܝܡ ܝܗܘܕܐ ܡܕܒܪ̈ܢܐ ܠܥܡܐ ܪ̈ܒܝ ܐ̈ܠܦܐ ܘܪ̈ܒܝ ܡܐ̈ܘܬܐ ܘܪ̈ܒܝܚܡܫܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="56">
                  <p>ܘܐܡܪ ܠܐܝܠܝܢ ܕܒܢܝܢ ܠܗܘܢ ܒܬ̈ܐ ܘܡܟܝܪ̈ܢ ܠܗܘܢ ܢܫ̈ܐ ܘܢܨܝܒܝܢ ܠܗܘܢ ܟܪ̈ܡܐܘܠܕܚܘ̈ܠܬܢܐ ܕܢܗܦܘܟ ܐܢܫ ܠܒܝܬܗ ܐܝܟ ܕܐܡܪ ܢܡܘܣܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="57">
                  <p>ܘܫܩܠܬ ܡܫܪܝܬܐ ܘܫܪܬ ܡܢ ܬܝܡܢܝܗ ܕܥܡܐܘܣ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="58">
                  <p>ܘܐܡܪ ܝܗܘܕܐ ܐܬܚܙܩܘ ܘܗܘܘ ܒܢ̈ܝ ܚܝܠܐ ܘܗܘܘ ܡܛܝܒܝܢ ܠܨܦܪܐ ܠܡܩܪܒܘ ܥܡ ܗܠܝܢܥܡ̈ܡܐ ܕܐܬܟܢܫܘ ܥܠܝܢ ܕܢܪܝܡܘܢܢ ܘܠܒܝܬ ܡܩܕܫܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="59">
                  <p>ܡܛܠ ܕܦܩܚ ܗܘ ܠܢ ܕܢܡܘܬ ܒܩܪܒܐ ܐܘ ܕܢܚܙܐ ܒܒܝܫܬܗ ܕܥܡܢ ܘܕܡܩܕܫܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="60">
                  <p>ܘܐܝܟ ܕܐܝܬ ܨܒܝܢܐ ܩܕܡ ܥܡܘܪܐ ܕܫܡܝܐ ܗܟܘܬ ܢܥܒܕ</p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>ܘܕܒܪ ܓܘܪܓܝܐ ܥܡܗ ܚܡܫܐ ܐ̈ܠܦܝܢ ܪ̈ܓܠܝܝܢ ܘܐܠܦܐ ܕܓܪ̈ܝܐ ܕܦܪ̈ܫܐ ܘܫܩܠܬ ܡܫܪܝܬܗܒܠܠܝܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>ܐܝܟ ܕܢܪܡܘܢ ܥܠ ܡܫܪܝܬܗ ܕܝܗܘܕܐ ܒܠܠܝܐ ܘܢܩܛܠܘܢ ܐܢܘܢ ܡܢ ܫܠܝܐ ܘܐܝܠܝܢ ܕܝܬܒܝܢܗܘܘ ܒܝܬ ܡܪܕܐ ܗܢܘܢ ܗܘܘ ܠܗܘܢ ܡܕܒܪ̈ܢܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>ܘܫܡܥ ܝܗܘܕܐ ܘܫܩܠ ܗܘ ܘܚ̈ܝܠܬܢܐ ܕܥܡܗ ܠܡܪܡܝܘ ܥܠ ܚܝܠܗ ܕܡܠܟܐ ܕܒܥܡܐܘܣ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>ܥܕ ܡܒܕܪ ܗܘܐ ܚܝܠܗ ܡܢ ܡܫܪܝܬܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>ܘܐܬܐ ܓܘܪܓܝܐ ܠܡܫܪܝܬܐ ܕܝܗܘܕܐ ܘܠܐܢܫ ܠܐ ܐܫܟܚ ܘܦܩܕ ܗܘܐ ܠܗܘܢ ܒܛܘܪ̈ܐ ܡܛܠܕܐܡܪ ܗܘܐ ܕܥܪܩܘ ܠܗܘܢ ܗܠܝܢ ܡܢܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>ܘܟܕ ܗܘܐ ܨܦܪܐ ܐܬܚܙܝ ܝܗܘܕܐ ܒܦܩܥܬܐ ܒܬܠܬܐ ܐ̈ܠܦܝܢ ܪ̈ܓܠܝܝܢ ܘܠܝܬ ܗܘܐ ܥܠܝܗܘܢܐܠܐ ܐܢ ܪ̈ܘܡܚܐ ܘܡ̈ܓܢܐ ܒܠܚܘܕ ܐܝܟ ܕܨܒܝܢ ܗܘܘ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                  <p>ܘܚܙܘ ܡܫܪܝܬܐ ܕܥܡ̈ܡܐ ܡܫܪܝܬܐ ܥܫܝܢܬܐ ܟܕ ܡܚܙܩܐ ܒܙܝܢܐ ܘܚܕܝܪ̈ܝܢ ܠܗ ܦܪ̈ܫܐܘܗܢܘܢ ܡܠܦܝܢ ܗܘܘ ܩܪܒܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                  <p>ܘܐܡܪ ܝܗܘܕܐ ܠܓܒܪ̈ܐ ܕܥܡܗ ܠܐ ܬܕܚܠܘܢ ܡܢ ܣܘܓܐܗܘܢ ܘܡܢ ܛܘܝܒܗܘܢ ܠܐ ܬܬܪܗܒܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                  <p>ܐܬܕܟܪܘ ܐܝܟܢܐ ܐܬܦܪܩܘ ܐܒ̈ܗܝܢ ܒܝܡܐ ܕܣܘܦ ܟܕ ܪ̈ܕܦ ܗܘܐ ܠܗܘܢ ܦܪܥܘܢ ܒܚܝܠܐ ܪܒܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                  <p>ܘܗܫܐ ܢܓܥܐ ܠܘܬ ܥܡܘܪܐ ܕܫܡܝܐ ܕܠܡܐ ܢܪܚܡ ܥܠܝܢ ܘܢܬܕܟܪ ܡܪܝܐ ܕܝܬܩܐ ܕܐ̈ܒܗܝܢܘܢܫܚܩܝܗ ܠܗܕܐ ܡܫܪܝܬܐ ܩܕܡܝܢ ܝܘܡܢܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                  <p>ܘܢܕܥܘܢ ܟܠܗܘܢ ܥܡ̈ܡܐ ܕܐܝܬܘܗܝ ܡܢ ܕܦܪܩ ܘܡܦܨܐ ܠܐܝܣܪܝܠ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                  <p>ܘܫܩܠܘ ܦܠܫ̈ܬܝܐ ܥܝ̈ܢܝܗܘܢ ܘܚܙܘ ܐܢܘܢ ܕܐܬܝܢ ܠܐܘܪܥܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                  <p>ܘܢܦܩܘ ܡܢ ܡܫܪ̈ܝܬܗܘܢ ܠܩܪܒܐ ܘܩܪܘ ܒܩܪ̈ܢܬܐ ܕܒܝܬ ܝܗܘܕܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                  <p>ܘܝܗܒܘ ܥܠܝܗܘܢ ܘܐܬܬܒܪܘ ܥܡ̈ܡܐ ܘܥܪܩܘ ܠܦܩܥܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                  <p>ܫܪܟܐ ܕܝܢ ܕܐܫܬܚܪܘ ܢܦܠܘ ܒܚܪܒܐ ܘܪܕܦܘ ܐܢܘܢ ܥܕܡܐ ܠܓܙܪ ܘܥܕܡܐ ܠܦܩܥܬܐ ܕܐܕܘܡܘܥܕܡܐ ܠܥܐܙܐ ܘܥܕܡܐ ܠܝܡܢܝܢ ܘܢܦܠܘ ܡܢܗܘܢ ܐܝܟ ܬܠܬܐ ܐ̈ܠܦܝܢ ܓܒܪ̈ܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                  <p>ܘܗܦܟ ܝܗܘܕܐ ܘܚܝܠܗ ܡܢ ܒܬܪܗܘܢ ܕܪܕܦܝܢ ܗܘܘ ܠܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                  <p>ܘܐܡܪ ܠܥܡܐ ܠܐ ܬܬܪܓܪܓܘܢ ܠܒܙܬܐ ܡܛܠ ܕܥܕܟܝܠ ܩܪܒܐ ܩܝܡ ܩܕܡܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                  <p>ܘܓܘܪܓܝܐ ܘܚܝܠܗ ܒܛܘܪ̈ܐ ܐܢܘܢ ܘܩܪܝܒܝܢ ܐܢܘܢ ܠܢ ܐܠܐ ܩܘܡܘ ܗܫܐ ܠܘܩܒܠܒܥ̈ܠܕܒܒܝܢ ܘܐܩܪܒܘ ܥܡܗܘܢ ܘܡܢ ܒܬܪ ܗܠܝܢ ܬܣܒܘܢ ܒܙܬܐ ܒܦܪܗܣܝܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                  <p>ܘܥܕ ܝܗܘܕܐ ܡܡܠܠ ܗܠܝܢ ܐܕܝܩܘ ܡܢ ܛܘܪܐ ܡܢ ܐܝܠܝܢ ܕܐܝܬ ܗܘܘ ܥܡ ܓܘܪܓܝܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                  <p>ܘܚܙܘ ܕܐܙܕܟܝ ܠܗ ܘܕܒܝܬ ܝܗܘܕܐ ܡܘܩܕܝܢ ܗܘܘ ܡܫܪ̈ܝܬܗܘܢ ܬܢܢܐ ܓܝܪ ܕܡܬܚܙܐ ܗܘܐܗܘ ܡܘܕܥ ܗܘܐ ܡܕܡ ܕܗܘܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                  <p>ܘܟܕ ܚܙܘ ܕܝܢ ܗܠܝܢ ܕܚܠܘ ܣܓܝ ܘܬܘܒ ܕܚܙܘ ܠܡܫܪܝܬܗ ܕܝܗܘܕܐ ܒܦܩܥܬܐ ܕܡܛܝܒܐܠܩܪܒܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="22">
                  <p>ܘܥܪܩܘ ܟܠܗܘܢ ܠܐܪܥܐ ܕܦܠܫ̈ܬܝܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="23">
                  <p>ܘܗܦܟ ܝܗܘܕܐ ܥܠ ܒܙܬܗ ܕܡܫܪܝܬܐ ܘܢܣܒ ܕܗܒܐ ܣܓܝܐܐ ܘܟܣܦܐ ܘܟܐ̈ܦܐ ܛܒ̈ܬܐܕܝܗܩܢܬܘܢ ܘܐܪܓܘܢܐ ܕܝܡܐ ܘܥܘܬܪܐ ܪܒܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="24">
                  <p>ܘܗܦܟܘ ܘܡܫܒܚܝܢ ܗܘܘ ܘܡܘܕܝܢ ܠܡܪܝܐ ܕܒܫܡܝܐ ܕܛܒ ܗܘ ܘܠܥܠܡ ܪ̈ܚܡܘܗܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="25">
                  <p>ܘܗܘܐ ܦܘܪܩܢܐ ܠܐܝܣܪܐܝܠ ܒܗܘ ܝܘܡܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="26">
                  <p>ܫܪܟܐ ܕܝܢ ܕܐܫܬܚܪܘ ܡܢ ܦܠܫ̈ܬܝܐ ܐܬܘ ܘܚܘܝܘ ܠܠܘܣܝܐ ܡܕܡ ܕܓܕܫ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="27">
                  <p>ܗܘ ܕܝܢ ܟܕ ܫܡܥ ܐܬܪܫܠ ܘܐܬܬܥܝܩ ܣܓܝ ܕܠܐ ܗܘܐ ܐܝܟ ܕܨܒܐ ܗܘܐ ܗܟܘܬ ܗܘܝܗܝܠܐܝܣܪܝܠ ܘܠܐ ܗܘܐ ܐܝܟ ܕܦܩܕܗ ܡܠܟܐ ܗܟܘܬ ܥܒܕ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="28">
                  <p>ܘܠܒܬܪܗ ܕܫܢܬܐ ܟܢܫ ܠܘܣܝܐ ܓܒܪ̈ܐ ܡܓܒ̈ܝܐ ܫܬܝܢ ܐ̈ܠܦܝܢ ܘܚܡܫܐ ܐ̈ܠܦܝܢ ܦܪ̈ܫܐܐܝܟ ܕܝܩܪܒܘܢ ܥܡ ܐܝܣܪܐܝܠ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="29">
                  <p>ܘܐܬܘ ܠܐܕܘܡ ܘܫܪܘ ܒܒܝܬ ܫܘܪ̈ܐ ܘܐܪܥ ܐܢܘܢ ܝܗܘܕܐ ܒܥܣܪܐ ܐ̈ܠܦܝܢ ܓܒܪ̈ܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="30">
                  <p>ܘܚܙܐ ܡܫܪܝܬܐ ܕܒܥܠܕܒܒܝܗܘܢ ܡܫܪܝܬܐ ܥܫܝܢܬܐ ܘܨܠܝ ܘܐܡܪ ܒܪܝܟ ܐܢܬ ܗܘ ܦܪܘܩܗܕܐܝܣܪܐܝܠ ܗܘ ܕܫܚܩ ܬܘܟܠܢܗ ܕܓܢܒܪܐ ܒܐܝܕܗ ܕܕܘܝܕ ܥܒܕܟ ܘܐܫܠܡܬ ܡܫܪܝܬܐ ܕܦܠܫ̈ܬܝܐܒܐܝܕܗ ܕܝܘܢܬܢ ܒܪ ܫܐܘܠ ܘܕܫܩܠ ܡܐ̈ܢܘܗܝ ܘܐܦ ܗܫܐ ܚܒܘܫ ܡܫܪܝܬܐ ܗܕܐ ܒܐܝܕܗ ܕܥܡܟܐܝܣܪܝܠ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="31">
                  <p>ܘܢܒܗܬܘܢ ܒܚܝܠܗܘܢ ܘܒܦܪ̈ܫܝܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="32">
                  <p>ܘܐܪܡܐ ܥܠܝܗܘܢ ܕܚܠܬܐ ܘܫܚܘܩ ܥܘܫܢܐ ܕܚܝܠܗܘܢ ܘܢܬܬܙܝܥܘܢ ܒܬܒܪܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="33">
                  <p>ܐܪܡܐ ܐܢܘܢ ܒܪ̈ܘܡܚܐ ܕܚܒ̈ܝܒܝܟ ܘܢܫܒܚܘܢܟ ܟܠܗܘܢ ܝܕ̈ܥܝ ܫܡܟ ܒܬܫܒ̈ܚܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="34">
                  <p>ܘܐܩܪܒܘ ܚܕ ܥܡ ܚܕ ܘܢܦܠܘ ܡܢ ܡܫܪܝܬܗ ܕܠܘܣܝܐ ܐܝܟ ܚܡܫܐ ܐ̈ܠܦܝܢ ܓܒܪ̈ܝܢ ܘܐܬܬܒܪܘܩܕܡܝܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="35">
                  <p>ܘܟܕ ܚܙܐ ܕܝܢ ܠܘܣܝܐ ܕܐܙܕܟܝܬ ܠܗ ܡܫܪܝܬܗ ܘܐܬܥܫܢܬ ܡܫܪܬܗ ܕܝܗܘܕܐ ܘܕܥܬܝܕܝܢܐܢܘܢ ܓܢܒܪܐܝܬ ܕܢܡܘܬܘܢ ܐܘ ܕܢܚܘܢ ܫܩܠ ܡܢ ܬܡܢ ܘܐܙܠ ܠܗ ܠܐܢܛܝܘܟܝܐ ܘܟܢܫ ܠܗ ܚܝܠܐܣܓܝܐܐ ܘܥܬܕ ܢܦܫܗ ܘܡܬܚܫܒ ܗܘܐ ܕܬܘܒ ܢܣܩ ܥܠ ܝܗܘܕ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="36">
                  <p>ܐܡܪ ܕܝܢ ܝܗܘܕܐ ܘܐܚ̈ܘܗܝ ܗܐ ܐܬܬܒܪܘ ܒܥ̈ܠܕܒܒܝܢ ܢܣܩ ܘܢܕܟܐ ܒܝܬ ܡܩܕܫܐܘܢܚܕܬܝܘܗܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="37">
                  <p>ܘܐܬܟܢܫܬ ܟܠܗ ܡܫܪܝܬܐ ܘܣܠܩܘ ܠܛܘܪܐ ܕܨܗܝܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="38">
                  <p>ܘܚܙܘ ܠܒܝܬ ܡܩܕܫܐ ܕܡܚܪܒ ܘܠܡܕܒܚܐ ܕܚܪܒ ܘܠܬܪ̈ܥܐ ܕܡܘܩܕܝܢ ܘܒܕܪ̈ܐ ܕܝܥܘ ܐ̈ܝܠܢܐܐܝܟ ܕܒܥܒܐ ܐܘ ܐܝܟ ܕܒܚܕ ܡܢ ܛܘܪ̈ܐ ܘܟܠܗܘܢ ܬܨܒ̈ܥܬܐ ܕܡܣܚܦܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="39">
                  <p>ܘܨܪܝܘ ܢܚ̈ܬܝܗܘܢ ܘܐܪܩܕܘ ܡܪܩܘܕܬܐ ܪܒܬܐ ܘܐܪܡܝܘ ܥܦܪܐ ܥܠ ܪ̈ܫܝܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="40">
                  <p>ܘܢܦܠܘ ܥܠ ܐ̈ܦܝܗܘܢ ܥܠ ܐܪܥܐ ܘܩܪܘ ܒܩܪ̈ܢܬܐ ܐܝܕܝ̈ܥܬܐ ܘܓܥܘ ܠܘܬ ܥܡܘܪܐ ܕܫܡܝܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="41">
                  <p>ܗܝܕܝܢ ܦܩܕ ܝܗܘܕܐ ܘܐܩܝܡ ܓܒܪ̈ܐ ܕܢܬܟܬܫܘܢ ܘܢܩܪܒܘܢ ܥܡ ܐܝܠܝܢ ܕܝܬܒܝܢ ܒܚ̈ܣܢܐܥܕܡܐ ܕܢܕܟܐ ܗܘ ܠܒܝܬ ܡܩܕܫܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="42">
                  <p>ܘܓܒܐ ܟܗ̈ܢܐ ܕܠܝܬ ܒܗܘܢ ܡܘܡܐ ܘܡܨܛܒܝܢ ܒܢܡܘܣܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="43">
                  <p>ܘܕܟܝ ܠܒܝܬ ܡܩܕܫܐ ܘܢܣܒ ܟܐ̈ܦܐ ܕܛܡܐܘܬܐ ܘܣܡ ܐܢܝܢ ܒܐܬܪܐ ܛܡܐܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="44">
                  <p>ܘܐܬܡܠܟܘ ܥܠ ܡܕܒܚܐ ܕܩܘܪܒܢܐ ܗܘ ܕܐܣܬܝܒ ܕܡܢܐ ܢܥܒܕܘܢ ܠܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="45">
                  <p>ܘܢܦܠܬ ܠܗܘܢ ܡܚܫܒܬܐ ܛܒܬܐ ܕܢܫܪܘܢܝܗܝ ܕܕܠܡܐ ܡܢ ܡܬܘܡ ܢܗܘܐ ܠܗܘܢ ܠܚܣܕܐ ܡܛܠܕܣܝܒܘܗܝ ܗܘܘ ܥܡ̈ܡܐ ܘܫܪܐܘܗܝ ܠܡܕܒܚܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="46">
                  <p>ܘܣܡܘ ܟܐ̈ܦܘܗܝ ܒܐܬܪܐ ܝܕܝܥܐ ܥܠ ܓܢܒ ܚܕܪ̈ܘܗܝ ܕܒܝܬܐ ܥܕܡܐ ܕܢܐܬܐ ܢܒܝܐ ܘܢܐܡܪܕܡܢܐ ܢܗܘܐ ܠܗܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="47">
                  <p>ܘܢܣܒܘ ܟܐ̈ܦܐ ܡܫܠܡ̈ܬܐ ܐܝܟ ܕܟܬܝܒ ܒܢܡܘܣܐ ܘܒܢܘ ܠܡܕܒܚܐ ܐܝܟ ܕܡܢ ܩܕܝܡ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="48">
                  <p>ܘܒܢܘ ܠܒܝܬ ܡܩܕܫܐ ܘܠܟܠܗ ܓܘܗ ܕܒܝܬܐ ܘܠܕܪ̈ܐ ܩܕܫܘ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="49">
                  <p>ܘܥܒܕܘ ܡܐ̈ܢܝ ܩܘܕܫܐ ܚܕ̈ܬܐ ܘܐܥܠܘ ܡܢܪܬܐ ܘܡܕܒܚܐ ܕܒܣ̈ܡܐ ܘܦܬܘܪܐ ܠܗܝܟܠܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="50">
                  <p>ܘܕܒܚܘ ܥܠ ܡܕܒܚܐ ܘܐܢܗܪܘ ܫܪ̈ܓܐ ܕܥܠ ܡܢܪܬܐ ܘܡܢܗܪܝܢ ܗܘܘ ܒܗܝܟܠܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="51">
                  <p>ܘܣܡܘ ܥܠ ܦܬܘܪܐ ܠܚܡܐ ܘܬܠܘ ܐ̈ܦܝ ܬܪ̈ܥܐ ܘܫܠܡܘ ܟܘܠܗܘܢ ܥܒ̈ܕܝܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="52">
                  <p>ܘܩܕܡܘ ܠܨܦܪܗ ܕܝܘܡܐ ܒܚܡܫܐ ܘܥܣܪܝܢ ܒܝܪܚܐ ܕܬܫܥܐ ܕܐܝܬܘܗܝ ܟܢܘܢ ܩܕܝܡ ܒܫܢܬ ܡܐܐܘܐܪܒܥܝܢ ܘܬܡܢܐ ܫ̈ܢܝܢ ܕܡܠܟܘܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="53">
                  <p>ܘܐܣܩܘ ܩܘܪ̈ܒܢܐ ܐܝܟ ܢܡܘܣܐ ܥܠ ܡܕܒܚܐ ܕܝܩ̈ܕܐ ܗܘ ܚܕܬܐ ܕܥܒܕܘ ܗܘܘ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="54">
                  <p>ܐܝܟ ܝܘ̈ܡܬܐ ܘܐܝܟ ܙܒ̈ܢܐ ܗܢܘܢ ܕܣܝܒܘܗܝ ܗܘܘ ܥܡ̈ܡܐ ܒܗ ܒܗܘ ܝܘܡܐ ܗܘܐ ܚܘܕܬܗܒܡܙܡܘܪ̈ܐ ܘܒܩܝܬܪ̈ܐ ܘܒܟܢܪ̈ܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="55">
                  <p>ܘܢܦܠܘ ܟܠܗ ܥܡܐ ܥܠ ܐ̈ܦܝܗܘܢ ܘܣܓܕܘ ܘܒܪܟܘ ܠܥܡܘܪܐ ܕܫܡܝܐ ܗܘ ܕܬܩܢ ܘܛܝܒܐܘܪܚܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="56">
                  <p>ܘܥܒܕܘ ܚܘܕܬܗ ܕܡܕܒܚܐ ܬܡܢܝܐ ܝܘ̈ܡܝܢ ܘܩܪܒܘ ܕܒ̈ܚܐ ܒܒܘܣܡܐ ܘܕܒܚܘ ܕܒ̈ܚܐܕܦܘܪܩܢܐ ܘܕܬܫܒܘܚܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="57">
                  <p>ܘܨܒܬܘ ܩܕܡ ܐ̈ܦܝ ܗܝܟܠܐ ܒܟ̈ܠܝܠܐ ܕܕܗܒܐ ܘܒܡ̈ܓܢܐ ܘܚܕܬܘ ܬܪ̈ܥܐ ܘܟܠܗܘܢ ܡܐ̈ܢܝܬܨܒܝܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="58">
                  <p>ܘܗܘܐ ܒܘܣܡܐ ܪܒܐ ܘܚܕܘܬܐ ܣܓܝܐܬܐ ܠܥܡܐ ܘܗܦܟ ܚܣܕܐ ܕܥܡ̈ܡܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="59">
                  <p>ܘܐܩܝܡ ܝܗܘܕܐ ܘܐܚ̈ܘܗܝ ܘܟܠܗ ܟܢܘܫܬܐ ܕܐܝܣܪܐܝܠ ܕܢܗܘܘܢ ܗܘܝܢ ܝܘܡ̈ܬܐ ܕܚܘܕܬܗܕܡܕܒܚܐ ܒܙܒܢܗܘܢ ܡܢ ܫܢܐ ܠܫܢܐ ܬܡܢܝܐ ܝܘ̈ܡܝܢ ܡܢ ܚܡܫܐ ܘܥܣܪܝܢ ܒܟܢܘܢ ܩܕܝܡ ܒܚܕܘܬܐܘܒܒܘܣܡܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="60">
                  <p>ܘܒܢܘ ܒܗܘ ܙܒܢܐ ܠܛܘܪܐ ܕܨܗܝܘܢ ܟܕ ܚܕܪ̈ ܒܫܘܪ̈ܐ ܪ̈ܡܐ ܘܒܡ̈ܓܕܠܐ ܚܣ̈ܝܢܐ ܕܠܡܐܡܢ ܡܬܘܡ ܢܐܬܘܢ ܥܡ̈ܡܐ ܘܢܕܘܫܘܢܝܗܝ ܐܝܟ ܕܥܒܕܘ ܡܢ ܩܕܝܡ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="61">
                  <p>ܘܣܡܘ ܬܡܢ ܚܝܠܐ ܕܗܘܐ ܢܛܪ ܠܗ ܘܐܥܫܢܗ ܠܒܝܬ ܫܘܪ̈ܐ ܕܢܗܘܐ ܐܝܬ ܠܗ ܠܥܡܐ ܚܣ̈ܢܐܠܘܩܒܠ ܐܕܘܡ</p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>ܘܗܘܐ ܕܟܕ ܫܡܥܘ ܥܡ̈ܡܐ ܕܒܚܕܪ̈ܝܗܘܢ ܕܐܬܒܢܝ ܡܕܒܚܐ ܘܐܬܚܕܬ ܒܝܬ ܡܩܕܫܐ ܐܝܟ ܕܡܢܩܕܝܡ ܐܬܚܡܬܘ ܣܓܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>ܘܐܬܚܫܒܘ ܕܢܣܩܘܢ ܢܥܛܘܢܝܗܝ ܠܙܪܥܗ ܕܝܥܩܘܒ ܗܢܘܢ ܕܥܡܪܝܢ ܒܝܢܬܗܘܢ ܘܫܪܝܘ ܡܩܛܠܝܢܘܚܪܒܝܢ ܒܥܡܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>ܘܡܩܪܒ ܗܘܐ ܝܗܘܕܐ ܥܡ ܒܢ̈ܝ ܥܣܘ ܒܐܕܘܡ ܒܥܩܪܒܬ ܡܛܠ ܕܝܬܒܝܢ ܗܘܘ ܥܠ ܐܝܣܪܝܠܘܡܚܐ ܐܢܘܢ ܡܚܘܬܐ ܪܒܬܐ ܘܒܕܪ ܐܢܘܢ ܘܢܣܒ ܒܙܬܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>ܘܐܬܕܟܪ ܒܝ̈ܫܬܐ ܕܒ̈ܢܝ ܒܝܐܢ ܗܢܘܢ ܕܐܝܬܝܗܘܢ ܗܘܘ ܠܥܡܐ ܠܦܚܐ ܘܠܡܟܫܘܠܐ ܕܟܡܢܝܢܗܘܘ ܠܗܘܢ ܒܝܬ ܐܘܪ̈ܚܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>ܘܚܒܫ ܐܢܘܢ ܒܡ̈ܓܕܠܐ ܘܐܪܡܝ ܥܠܝܗܘܢ ܘܐܚܪܡ ܐܢܘܢ ܘܐܘܩܕ ܡܓ̈ܕܠܝܗ ܒܢܘܪܐ ܥܡ ܟܠܡܕܡ ܕܐܝܬ ܒܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>ܘܥܒܪ ܝܗܘܕܐ ܥܠ ܒ̈ܢܝ ܥܡܘܢ ܘܐܫܟܚ ܥܡܐ ܥܫܝܢܐ ܘܐܝܕܐ ܬܩܝܦܬܐ ܘܛܝܡܬܐܘܣ ܗܘܐܡܕܒܪܢܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                  <p>ܘܐܩܪܒ ܥܡܗܘܢ ܩܪ̈ܒܐ ܪ̈ܘܪܒܐ ܘܐܬܬܒܪܘ ܡܢ ܩܕܡ ܐ̈ܦܘܗܝ ܘܡܚܐ ܐܢܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                  <p>ܘܟܒܫܗ ܠܝܥܙܝܪ ܘܠܒ̈ܢܬܗ ܘܗܦܟ ܝܗܘܕܐ ܠܐܕܘܡ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                  <p>ܘܐܬܟܢܫܘ ܥܡ̈ܡܐ ܕܒܓܠܥܕ ܥܠ ܐܝܣܪܐܝܠ ܗܢܘܢ ܕܐܝܬܝܗܘܢ ܗܘܘ ܒܬܚܘ̈ܡܝܗܘܢ ܐܝܟܕܢܥܛܘܢ ܐܢܘܢ ܘܥܪܩܘ ܠܪܡܬܐ ܚܣܢܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                  <p>ܘܫܕܪܘ ܐܓܪ̈ܬܐ ܠܘܬ ܝܗܘܕܐ ܘܐܚ̈ܘܗܝ ܘܐܡܪܝܢ ܠܗ ܐܬܟܢܫܘ ܥܠܝܢ ܥܡ̈ܡܐ ܕܚܕܪ̈ܝܢܐܝܟ ܕܢܥܛܘܢܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                  <p>ܘܗܐ ܡܬܥܬܕܝܢ ܕܢܐܬܘܢ ܘܢܟܒܫܘܢ ܚܣܢܐ ܗܢܐ ܕܡܪܝܕܝܢ ܚܢܢ ܒܗ ܘܛܡܬܐܘܣ ܗܘܝܘܡܕܒܪܢܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                  <p>ܗܫܐ ܕܝܢ ܬܐ ܘܦܪܘܩܝܢ ܡܢ ܐܝ̈ܕܝܗܘܢ ܡܛܠ ܕܢܦܠܘ ܡܢܢ ܥܡܐ ܣܓܝܐܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                  <p>ܘܟܠܗܘܢ ܐ̈ܚܝܢ ܕܐܝܬܝܗܘܢ ܗܘܘ ܒܛܘܒܝܢ ܡܝܬܘ ܘܫܒܘ ܢܫ̈ܝܗܘܢ ܘܒܢ̈ܝܗܘܢ ܘܟܠܗܐܝܩܪܬܗܘܢ ܘܐܒܕܘ ܬܡܢ ܐܝܟ ܐܠܦ ܐܢܫܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                  <p>ܘܥܕ ܗܠܝܢ ܐܓܪ̈ܬܐ ܡܬܩܪܝܢ ܗܘ̈ܝ ܘܗܐ ܡܠܐ̈ܟܐ ܐܚܪ̈ܢܐ ܐܬܘ ܡܢ ܓܠܝܠܐ ܟܕ ܡܣܕܩܝܢܢܚܬ̈ܝܗܘܢ ܘܡܣܒܪܝܢ ܐܝܟ ܗܠܝܢ ܡ̈ܠܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                  <p>ܘܐܡܪܝܢ ܕܐܬܟܢܫܘ ܥܠܝܗܘܢ ܡܢ ܦܛܘܠܡܐܝܣ ܘܨܘܪ ܘܨܝܕܢ ܘܟܠܗ ܓܠܝܠܐ ܥܡ̈ܡܐ ܢܘܟܪ̈ܝܐܐܝܟ ܕܢܥܛܘܢܢ ܘܢܓܡܪܘܢܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                  <p>ܘܟܕ ܫܡܥ ܕܝܢ ܝܗܘܕܐ ܘܟܠܗ ܥܡܐ ܠܗܠܝܢ ܦܬܓܡ̈ܐ ܐܬܟܢܫܘ ܟܢܘܫܬܐ ܪܒܬܐ ܕܢܬܡܠܟܘܢܕܡܢܐ ܢܥܒܕܘܢ ܠܐܚ̈ܝܗܘܢ ܐܝܠܝܢ ܕܐܝܬܝܗܘܢ ܗܘܘ ܒܐܘܠܨܢܐ ܕܡܬܐܠܨܝܢ ܗܘܘ ܡܢܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                  <p>ܘܐܡܪ ܝܗܘܕܐ ܠܫܡܥܘܢ ܐܚܘܗܝ ܟܢܫ ܠܟ ܓܒܪ̈ܐ ܘܙܠ ܦܪܘܩ ܠܐ̈ܚܝܟ ܗܢܘܢ ܕܐܝܬ ܒܓܠܝܠܐܐܢܐ ܕܝܢ ܘܝܘܢܬܢ ܐܚܝ ܢܐܙܠ ܠܓܠܥܕ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                  <p>ܘܫܒܩ ܠܝܘܣܦ ܒܪ ܙܟܪܝܐ ܘܠܥܙܪܝܐ ܡܕܒܪ̈ܢܐ ܕܥܡܐ ܥܡ ܫܪܟܗ ܕܚܝܠܐ ܕܒܝܗܘܕ ܕܢܗܘܘܢܢܛܪܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                  <p>ܘܦܩܕ ܐܢܘܢ ܘܐܡܪ ܠܗܘܢ ܚܙܘ ܐܝܨܦܘ ܕܗܢܐ ܥܡܐ ܘܠܐ ܬܡܚܘܢ ܩܪܒܐ ܥܡ ܥܡ̈ܡܐ ܥܕܡܐܕܢܗܦܘܟ ܘܢܐܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                  <p>ܘܐܬܦܠܓܘ ܥܡ ܫܡܥܘܢ ܬܠܬܐ ܐ̈ܠܦܝܢ ܓܒܪ̈ܝܢ ܕܢܐܙܠܘܢ ܥܡܗ ܠܓܠܝܠܐ ܘܥܡ ܝܗܘܕܐܬܡܢܝܐ ܐ̈ܠܦܝܢ ܠܓܠܥܕ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                  <p>ܘܐܙܠ ܫܡܥܘܢ ܠܓܠܝܠܐ ܘܐܩܪܒ ܩܪ̈ܒܐ ܪ̈ܘܪܒܐ ܥܡ ܥܡ̈ܡܐ ܘܐܬܬܒܪܘ ܥܡ̈ܡܐ ܡܢ ܩܕܡܐ̈ܦܘܗܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="22">
                  <p>ܘܪܕܦ ܒܬܪܗܘܢ ܥܕܡܐ ܠܦܛܘܠܡܐܝܣ ܘܢܦܠܘ ܡܢ ܥܡ̈ܡܐ ܐܝܟ ܬܠܬܐ ܐ̈ܠܦܝܢ ܓܒܪ̈ܝܢܘܢܣܒܘ ܒܙܬܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="23">
                  <p>ܘܕܒܪ ܫܡܥܘܢ ܠܐܝܠܝܢ ܕܒܓܠܝܠܐ ܘܕܒܐܪܕܒܛ ܥܡ ܢܫ̈ܝܗܘܢ ܘܒܢ̈ܝܗܘܢ ܘܟܘܠܗ ܐܝܩܪܬܗܘܢܘܐܝܬܝ ܐܢܘܢ ܠܝܗܘܕ ܒܒܘܣܡܐ ܪܒܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="24">
                  <p>ܘܝܗܘܕܐ ܡܩܒܝ ܘܝܘܢܬܢ ܐܚܘܗܝ ܥܒܪܘ ܝܘܪܕܢܢ ܘܐܙܠܘ ܡܪܕܐ ܬܠܬܐ ܝܘ̈ܡܝܢ ܒܡܕܒܪܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="25">
                  <p>ܘܐܪܥܘ ܐܢܘܢ ܢܒ̈ܛܝܐ ܘܩܒܠܘ ܐܢܘܢ ܒܫܠܡܐ ܘܐܫܬܥܝܘ ܠܗܘܢ ܟܠܡܕܡ ܕܓܕܫ ܠܐ̈ܚܝܗܘܢܒܓܠܥܕ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="26">
                  <p>ܘܕܣ̈ܓܝܐܐ ܡܢܗܘܢ ܐܚܝܕܝܢ ܒܒܘܨܪܐ ܘܒܒܘܣܪ̈ܝܐ ܘܒܐܠܝܡ ܘܒܟܣܦܘܪ ܘܒܡܩܪ ܘܒܩܪܢܐܗܠܝܢ ܟܠܗܝܢ ܡܕܝܢ̈ܬܐ ܕܪ̈ܘܪܒܢ ܘܥܫܝܢܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="27">
                  <p>ܘܒܫܪܟܐ ܕܡܕܝܢ̈ܬܐ ܕܒܓܠܥܕ ܐܚܝܕܝܢ ܘܠܡܚܪ ܡܛܝܒܝܢ ܕܢܪܡܘܢ ܥܠ ܚܣ̈ܢܐ ܘܢܣܚܦܘܢܐܢܘܢ ܘܢܘܒܕܘܢ ܠܟܠܗܘܢ ܒܝܘܡܐ ܚܕ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="28">
                  <p>ܘܗܦܟ ܝܗܘܕܐ ܘܟܠܗ ܡܫܪܝܬܗ ܒܐܘܪܚܐ ܕܡܕܒܪܐ ܠܒܘܨܪ̈ܐ ܘܡܢ ܫܠܝܐ ܢܦܠ ܥܠ ܡܕܝܢܬܐܘܩܛܠܘ ܒܗ ܟܠ ܕܟܪܐ ܒܦܘܡܐ ܕܚܪܒܐ ܘܢܣܒ ܟܠܗ ܒܙܬܗܘܢ ܘܐܘܩܕܗ ܒܢܘܪܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="29">
                  <p>ܘܫܩܠ ܝܗܘܕܐ ܡܢ ܬܡܢ ܒܠܠܝܐ ܘܐܙܠܘ ܥܕܡܐ ܠܚܣܢܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="30">
                  <p>ܘܗܘܐ ܠܨܦܪܗ ܕܝܘܡܐ ܐܪܝܡܘ ܥܝ̈ܢܝܗܘܢ ܘܚܙܘ ܘܗܐ ܥܡܐ ܣܓܝܐܐ ܕܠܝܬ ܠܗ ܡܢܝܢܐܕܫܩܝܠܝܢ ܣܒ̈ܠܬܐ ܘܚܒ̈ܠܐ ܘܡܩܪܒܝܢ ܗܘܘ ܕܢܟܒܫܘܢܝܗܝ ܠܚܣܢܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="31">
                  <p>ܘܚܙܐ ܝܗܘܕܐ ܕܥܫܝܢ ܩܪܒܐ ܘܓܥܬܗ ܕܡܕܝܢܬܐ ܣܠܩܬ ܥܕܡܐ ܠܫܡܝܐ ܘܩܠܐ ܕܩܪ̈ܢܬܐܘܪܗܒܐ ܣܓܝܐܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="32">
                  <p>ܘܐܡܪ ܝܗܘܕܐ ܠܓܒܪ̈ܐ ܕܚܝܠܐ ܐܩܪܒܘ ܝܘܡܢܐ ܥܠ ܐ̈ܦܝ ܐܚ̈ܝܟܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="33">
                  <p>ܘܢܦܩ ܝܗܘܕܐ ܒܬܠܬܐ ܪ̈ܫܝܢ ܡܢ ܒܣܬܪܗܘܢ ܘܩܪܘ ܒܩܪ̈ܢܬܐ ܘܓܥܘ ܒܨܠܘܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="34">
                  <p>ܘܝܕܥܬ ܡܫܪܝܬܗ ܕܛܝܡܬܐܘܣ ܕܡܩܒܝ ܗܘ ܘܥܪܩܘ ܡܢ ܩܕܡܘܗܝ ܘܡܚܐ ܐܢܘܢ ܡܚܘܬܐ ܪܒܬܐܘܢܦܠܘ ܡܢܗܘܢ ܒܗܘ ܝܘܡܐ ܐܝܟ ܬܡܢܝܐ ܐ̈ܠܦܝܢ ܓܒܪ̈ܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="35">
                  <p>ܘܐܪܟܢ ܝܗܘܕܐ ܠܐܠܝܡ ܘܥܒܕ ܥܡܗ ܩܪܒܐ ܘܟܠ ܕܟܪܐ ܕܒܗ ܩܛܠܘ ܘܢܣܒܘ ܒܙܬܗ ܘܐܘܩܕܗܒܢܘܪܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="36">
                  <p>ܘܡܢ ܬܡܢ ܫܩܠ ܝܗܘܕܐ ܘܟܒܫܗ ܠܟܣܦܘܪ ܘܠܡܩܪ ܘܠܒܘܣܪ̈ܝܐ ܘܠܫܪܟܐ ܕܡܕܝܢ̈ܬܐ ܕܒܓܠܥܕ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="37">
                  <p>ܘܡܢ ܒܬܪ ܕܝܢ ܗܠܝܢ ܟܢܫ ܛܝܡܬܐܘܣ ܡܫܪܝܬܐ ܐܚܪܬܐ ܘܫܪܐ ܥܠ ܓܢܒ ܪܦܝܢ ܡܢ ܣܛܪܗܕܢܗܪܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="38">
                  <p>ܘܫܕܪ ܝܗܘܕܐ ܕܢܓܫܘܢ ܠܡܫܪܝܬܗ ܘܐܬܘ ܘܐܡܪܘ ܠܗ ܐܬܟܢܫܘ ܥܠܝܟ ܟܠܗܘܢ ܥܡ̈ܡܐܕܚܕܪ̈ܝܢ ܚܝܠܐ ܪܒܐ ܘܥܫܝܢܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="39">
                  <p>ܘܐܦ ܥܪ̈ܒܝܐ ܐܓܝܪ̈ܝܢ ܠܗܘܢ ܠܥܘܕܪܢܐ ܘܫܪܝܢ ܥܠ ܣܛܪܗ ܕܢܗܪܐ ܘܡܥܬܕܝܢ ܕܢܐܬܘܢܥܠܝܟ ܠܩܪܒܐ ܘܐܙܠ ܝܗܘܕܐ ܠܐܘܪܥܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="40">
                  <p>ܘܐܡܪ ܛܝܡܬܐܘܣ ܠܪ̈ܒܝ ܚܝܠܗ ܟܕ ܢܬܩܪܒ ܝܗܘܕܐ ܘܡܫܪܝܬܗ ܥܠ ܓܢܒ ܣܦܬܗ ܕܢܗܪܐ ܐܢܗܘܕܢܥܒܪ ܒܩܕܡܐ ܠܘܬܢ ܠܐ ܡܫܟܚܝܢ ܐܢܚܢܢ ܕܢܩܘܡ ܩܕܡܘܗܝ ܡܛܠ ܕܡܛܡܨܝܘ ܢܬܡܨܐ ܚܝܠܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="41">
                  <p>ܐܢ ܕܝܢ ܢܕܚܠ ܘܢܫܪܐ ܡܢ ܗܘ ܣܛܪܗ ܕܢܗܪܐ ܢܥܒܪ ܠܘܬܗ ܘܢܬܡܨܐ ܚܝܠܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="42">
                  <p>ܘܟܕ ܡܛܝ ܝܗܘܕܐ ܠܢܗܪܐ ܐܩܝܡ ܠܣܦܪ̈ܘܗܝ ܕܥܡܐ ܥܠ ܢܗܪܐ ܘܦܩܕ ܐܢܘܢ ܘܐܡܪ ܠܗܘܢ ܠܐܬܫܒܩܘܢ ܐܦ ܠܐ ܠܐܢܫ ܕܢܫܪܐ ܐܠܐ ܢܐܬܘܢ ܟܠܗܘܢ ܠܩܪܒܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="43">
                  <p>ܘܥܒܪ ܗܘ ܩܕܡܝ ܥܠܝܗܘܢ ܘܟܠܗ ܥܡܐ ܡܢ ܒܬܪܗ ܘܐܬܬܒܪܘ ܡܢ ܩܕܡܘܗܝ ܥܡ̈ܡܐ ܘܫܕܘܙܝܢܗܘܢ ܘܥܪܩܘ ܠܒܝܬ ܦܬܟܪ̈ܐ ܕܒܩܪܢܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="44">
                  <p>ܘܟܒܫܘܗ ܠܡܕܝܢܬܐ ܕܒܝܬ ܝܗܘܕܐ ܘܠܒܝܬ ܦܬܟܪ̈ܐ ܐܘܩܕܘ ܒܢܘܪܐ ܥܡ ܟܠܡܕܡ ܕܐܝܬ ܒܗܘܐܙܕܟܝܬ ܩܪܢܐ ܘܠܐ ܬܘܒ ܡܫܟܚܐ ܗܘܬ ܠܡܩܡ ܩܕܡ ܝܗܘܕܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="45">
                  <p>ܘܟܢܫ ܝܗܘܕܐ ܠܟܠܗ ܐܝܣܪܝܠ ܕܒܓܠܥܕ ܡܢ ܙܥܘܪܐ ܘܥܕܡܐ ܠܪܒܐ ܘܠܢܫ̈ܝܗܘܢ ܘܠܒܢ̈ܝܗܘܢܘܠܟܠܗ ܐܝܩܪܬܗܘܢ ܡܫܪܝܬܐ ܪܒܬܐ ܘܥܫܝܢܬܐ ܠܡܐܬܐ ܠܐܪܥܐ ܕܝܗܘܕ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="46">
                  <p>ܘܐܬܐ ܥܕܡܐ ܠܥܘܦܪܐ ܘܗܝ ܡܕܝܢܬܐ ܗܝ ܪܒܬܐ ܕܝܬܒܐ ܥܠ ܐܘܪܚܐ ܘܥܫܝܢܐ ܣܓܝ ܘܠܝܬܠܡܣܛܐ ܡܢܗ ܠܐ ܠܝܡܝܢܐ ܐܦܠܐ ܠܣܡܠܐ ܐܠܐ ܐܢ ܠܡܥܒܪ ܒܓܘܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="47">
                  <p>ܘܐܚܕܘ ܒܐ̈ܦܝܗܘܢ ܥܡܘܪ̈ܝܗ ܕܩܪܝܬܐ ܘܣܟܪܘ ܬܪ̈ܥܐ ܒܟܐ̈ܦܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="48">
                  <p>ܘܫܕܪ ܠܘܬܗܘܢ ܝܗܘܕܐ ܒܡ̈ܠܐ ܕܫܠܡܐ ܘܐܡܪ ܠܗܘܢ ܐܥܒܪ ܒܐܪܥܟܘܢ ܘܐܙܠ ܠܐܪܥܢ ܘܐܢܫܠܐ ܢܒܐܫ ܠܟܘܢ ܐܠܐ ܒܠܚܘܕ ܒܪ̈ܓܠܝܢ ܢܥܒܪ ܘܠܐ ܨܒܘ ܕܢܦܬܚܘܢ ܠܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="49">
                  <p>ܘܦܩܕ ܝܗܘܕܐ ܕܢܟܪܙܘܢ ܒܡܫܪܝܬܐ ܕܟܠܢܫ ܢܫܪܐ ܥܠ ܕܘܟܬܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="50">
                  <p>ܘܫܪܘ ܐܢܫܐ ܕܚܝܠܐ ܘܐܩܪܒܘ ܥܡ ܡܕܝܢܬܐ ܟܠܗ ܗܘ ܝܘܡܐ ܘܟܘܠܗ ܠܠܝܐ ܘܐܫܬܠܡܬܡܕܝܢܬܐ ܒܐܝ̈ܕܘܗܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="51">
                  <p>ܘܐܘܒܕ ܡܢܗ ܟܠ ܕܟܪܐ ܒܦܘܡܐ ܕܚܪܒܐ ܘܥܩܪܘܗ ܘܢܣܒܘ ܒܙܬܗ ܘܥܒܪܘ ܒܓܘ ܡܕܝܢܬܐ ܠܥܠܡܢ ܩ̈ܛܝܠܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="52">
                  <p>ܘܥܒܪܘ ܝܘܪܕܢܢ ܠܦܩܥܬܐ ܪܒܬܐ ܠܘܩܒܠ ܒܝܬ ܝܫܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="53">
                  <p>ܘܝܗܘܕܐ ܕܝܢ ܡܟܢܫ ܗܘܐ ܠܐܚܪ̈ܝܐ ܘܡܒܝܐ ܗܘܐ ܠܥܡܐ ܒܟܠܗ ܐܘܪܚܐ ܥܕܡܐ ܕܐܬܘ ܠܐܪܥܐܕܝܗܘܕ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="54">
                  <p>ܘܣܠܩܘ ܠܛܘܪܐ ܕܨܗܝܘܢ ܒܒܘܣܡܐ ܘܒܚܕܘܬܐ ܘܩܪܒܘ ܩܘܪ̈ܒܢܐ ܘܝܩ̈ܕܐ ܕܠܐ ܢܦܠ ܡܢܗܘܢܐܦܠܐ ܚܕ ܘܗܦܟܘ ܒܫܠܡܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="55">
                  <p>ܘܒܗܢܘܢ ܝܘܡ̈ܬܐ ܕܐܝܬܝܗܘܢ ܗܘܘ ܝܗܘܕܐ ܘܝܘܢܬܢ ܐܚܘܗܝ ܒܐܪܥܐ ܕܓܠܥܕ ܘܫܡܥܘܢܐܚܘܗܝ ܒܓܠܝܠܐ ܠܘܩܒܠ ܦܛܘܠܡܐܝܣ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="56">
                  <p>ܫܡܥ ܝܘܣܦ ܒܪ ܙܟܪܝܐ ܘܥܙܪܝܐ ܪ̈ܫܐ ܕܚܝ̈ܠܘܬܐ ܠܓܢܒܪܘܬܗ ܘܠܢܨܚ̈ܢܘܗܝ ܘܠܩܪ̈ܒܘܗܝܕܝܗܘܕܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="57">
                  <p>ܘܐܡܪܘ. ܢܥܒܕ ܠܢ ܐܦ ܐܢܚܢܢ ܫܡܐ ܘܢܐܙܠ ܘܢܩܪܒ ܥܡ ܥܡ̈ܡܐ ܕܚܕܪܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="58">
                  <p>ܘܦܩܕܘ ܠܚܝܠܐ ܕܥܡܗܘܢ ܘܐܙܠܘ ܠܝܡܢܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="59">
                  <p>ܘܢܦܩ ܓܘܪܓܝܐ ܡܢ ܡܕܝܢܬܐ ܘܓܒܪ̈ܐ ܕܥܡܗ ܠܘܩܒܠܗܘܢ ܠܩܪܒܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="60">
                  <p>ܘܐܙܕܟܝܘ ܝܘܣܦ ܘܥܙܪܝܐ ܘܪܕܦܘ ܒܬܪܗܘܢ ܥܕܡܐ ܠܬܚܘܡܐ ܕܐܕܘܡ ܘܢܦܠܘ ܒܗܘ ܝܘܡܐ ܡܢܥܡܐ ܕܐܝܣܪܐܝܠ ܐܝܟ ܬܪ̈ܝܢ ܐ̈ܠܦܝܢ ܓܒܪ̈ܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="61">
                  <p>ܘܗܘܐ ܬܒܪܐ ܪܒܐ ܒܐܝܣܪܝܠ ܥܠ ܕܠܐ ܐܫܬܡܥܘ ܠܝܗܘܕܐ ܘܠܐܚ̈ܘܗܝ ܕܨܒܝܢ ܗܘܘ ܐܦ ܗܢܘܢܕܢܥܒܕܘܢ ܠܗܘܢ ܫܡܐ ܘܢܨܚܢܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="62">
                  <p>ܗܢܘܢ ܕܝܢ ܠܐ ܐܝܬܝܗܘܢ ܗܘܘ ܡܢ ܙܪܥܐ ܕܗܢܘܢ ܓܒܪ̈ܐ ܕܒܐ̈ܝܕܝܗܘܢ ܥܒܕ ܐܠܗܐܦܘܪܩܢܐ ܠܐܝܣܪܝܠ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="63">
                  <p>ܘܝܗܘܕܐ ܕܝܢ ܘܐ̈ܚܘܗܝ ܐܫܬܒܚܘ ܝܬܝܪܐܝܬ ܠܥܝܢ ܟܠܗ ܐܝܣܪܝܠ ܘܒܝܢܬ ܟܠܗܘܢ ܥܡ̈ܡܐܘܟܠ ܐܝܟܐ ܕܡܫܬܡܥ ܗܘܐ ܫܡܥܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="64">
                  <p>ܡܬܟܢܫܝܢ ܗܘܘ ܘܐܬܝܢ ܡܫܒܚܝܢ ܠܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="65">
                  <p>ܘܢܦܩ ܝܗܘܕܐ ܘܐܚ̈ܘܗܝ ܘܡܩܪܒܝܢ ܗܘܘ ܥܡ ܒܢ̈ܝ ܥܣܘ ܒܐܪܥܐ ܕܬܝܡܢܐ ܘܡܚܐܘܗ ܠܚܒܪܘܢܘܠܒܢ̈ܬܗ ܘܣܚܦܘ ܚ̈ܣܢܝܗ ܘܡܓ̈ܕܠܝܗ ܐܘܩܕܘ ܟܕ ܚܕܪ̈ܝܢ ܘܫܩܠ ܝܗܘܕܐ ܡܢ ܬܡܢ ܕܢܐܙܠܠܐܪܥܐ ܕܦܠܫ̈ܬܝܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="66">
                  <p>ܘܥܒܪ ܗܘܐ ܒܫܡܪܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="67">
                  <p>ܘܒܗܘ ܝܘܡܐ ܢܦܠܘ ܟܗ̈ܢܐ ܒܩܪܒܐ ܕܨܒܘ ܕܢܥܒܕܘܢ ܠܗܘܢ ܢܨܚܢܐ ܘܢܦܩܘ ܠܩܪܒܐ ܕܠܐܒܡܠܟܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="68">
                  <p>ܘܐܪܟܢ ܝܗܘܕܐ ܠܙܘܛܘܣ ܠܐܪܥܐ ܕܦܠܫ̈ܬܝ̈ܐ ܘܣܚܦܘ ܥܠܘ̈ܬܗܘܢ ܘܓ̈ܠܝܦܐ ܕܦܬܟܪ̈ܝܗܘܢܐܘܩܕܘ ܒܢܘܪܐ ܘܒܙܘ ܒܙܬܗܝܢ ܕܡܕܝ̈ܢܬܐ ܘܗܦܟ ܠܐܪܥܐ ܕܝܗܘܕ</p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>ܐܢܛܝܟܘܣ ܕܝܢ ܡܠܟܐ ܡܗܠܟ ܗܘܐ ܒܐܪ̈ܥܬܐ ܥܠܝ̈ܬܐ ܘܫܡܥ ܕܐܝܬ ܒܦܪܣ ܥܝܠܡ ܡܕܝܢܬܐܫܒܝܚܬܐ ܒܥܘܬܪܐ ܕܕܗܒܐ ܘܕܣܐܡܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>ܘܗܝܟܠܐ ܕܒܝܬ ܦܬܟܪ̈ܝܗ ܥܬܝܪ ܣܓܝ ܘܬܡܢ ܐܝܬ ܣܢܘܪ̈ܬܐ ܕܕܗܒܐ ܘܫܪ̈ܝܢܐ ܘܡܐ̈ܢܝܙܝܢܐ ܗܠܝܢ ܕܫܒܩ ܗܘܐ ܬܡܢ ܐܠܟܣܢܕܪܘܣ ܒܪ ܦܝܠܝܦܘܣ ܡܠܟܐ ܡܩܕܘܢܝܐ ܗܘ ܕܗܘ ܗܘܐܠܘܩܕܡ ܡܠܟܐ ܕܝܘ̈ܢܝܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>ܘܐܬܐ ܘܒܥܐ ܗܘܐ ܕܢܟܒܫܝܗ ܠܡܕܝܢܬܐ ܘܢܒܙܝܗ ܘܠܐ ܐܫܟܚ ܡܛܠ ܕܐܬܝܕܥܬ ܡܠܬܐܠܥܡܘܪ̈ܝܗ ܕܡܕܝܢܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>ܘܩܡܘ ܠܩܘܒܠܗ ܒܩܪܒܐ ܘܥܪܩ ܘܫܩܠ ܡܢ ܬܡܢ ܒܥܩܬܐ ܪܒܬܐ ܕܢܗܦܘܟ ܠܒܒܠ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>ܘܐܬܘ ܘܐܡܪܘ ܠܗ ܠܐܢܛܝܟܘܣ ܒܦܪܣ ܕܐܙܕܟܝ ܡܫܪ̈ܝܬܗ ܗܠܝܢ ܕܐܙܠ ܠܝܗܘܕ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>ܘܕܐܝܟܢܐ ܐܙܠ ܠܘܣܝܐ ܠܘܩܕܡ ܒܚܝܠܐ ܪܒܐ ܘܐܙܕܟܝ ܡܢܗܘܢ ܘܐܬܥܫܢܘ ܒܙܝܢܐ ܕܒܝܬܝܗܘܕܐ ܘܒܚܝܠܐ ܘܒܒܙܬܐ ܣܓܝܐܬܐ ܕܢܣܒܘ ܡܢ ܡܫܪ̈ܝܬܐ ܕܙܟܘ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                  <p>ܘܣܚܦܘܗ ܠܛܡܐܘܬܐ ܗܝ ܕܐܬܒܢܝܬ ܥܠ ܡܕܒܚܐ ܕܒܐܘܪܫܠܡ ܘܠܒܝܬ ܡܩܕܫܐ ܐܚܕܪܘܗܝ ܫܘܪ̈ܐܪ̈ܘܪܒܐ ܐܝܟ ܕܡܢ ܩܕܝܡ ܘܠܒܝܬ ܫܘܪ̈ܐ ܡܕܝܢܬܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                  <p>ܘܗܘܐ ܕܟܕ ܫܡܥ ܡܠܟܐ ܗܠܝܢ ܦܬܓܡ̈ܐ ܬܡܗ ܘܐܬܬܙܝܥ ܣܓܝ ܘܢܦܠ ܥܠ ܥܪܣܗ ܘܐܬܟܪܗ ܡܢܥܩܬܗ ܡܛܠ ܕܠܐ ܗܘܐ ܠܗ ܐܝܟ ܕܡܬܪܥܐ ܗܘܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                  <p>ܘܗܘܐ ܬܡܢ ܝܘܡ̈ܬܐ ܣܓ̈ܝܐܐ ܡܛܠ ܕܐܬܚܕܬܬ ܥܠܘܗܝ ܥܩܬܗ ܘܐܬܚܫܒ ܐܢܛܝܟܘܣ ܕܡܐܬ ܠܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                  <p>ܘܩܪܐ ܠܟܘܠܗܘܢ ܪ̈ܚܡܘܗܝ ܘܐܡܪ ܠܗܘܢ ܕܦܪܕܬ ܠܗ ܫܢܬܐ ܡܢ ܥܝ̈ܢܝ ܘܠܒܝ ܐܬܡܣܝ ܠܗܒܓܘܝ ܡܢ ܪܢܝܐ ܣܓܝܐܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                  <p>ܘܐܡܪܬ ܠܗ ܠܠܒܝ ܕܥܕܡܐ ܠܐܝܢܐ ܐܘܠܨܢܐ ܐܬܝܬ ܘܠܡܚܫܘܠܐ ܗܢܐ ܪܒܐ ܕܐܪܡܐ ܐܢܐ ܒܗܡܛܠ ܕܒܣܝܡ ܗܘܝܬ ܘܪܚܝܡ ܒܫܘܠܛܢܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                  <p>ܗܫܐ ܕܝܢ ܗܐ ܡܬܥܗܕ ܐܢܐ ܒܝܫ̈ܬܐ ܕܥܒܕܬ ܒܐܘܪܫܠܡ ܘܢܣܒܬ ܡܐ̈ܢܐ ܕܕܗܒܐ ܘܕܟܣܦܐܕܒܓܘܗ ܘܫܕܪܬ ܕܢܥܛܘܢ ܠܥܡܘܪ̈ܝܗ ܕܝܗܘܕܐ ܣܪܝܩܐܝܬ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                  <p>ܝܕܥܬ ܕܝܢ ܕܡܛܠ ܗܠܝܢ ܐ̈ܬܝ ܥܠܝ ܗܠܝܢ ܟܠܗܝܢ ܒܝܫ̈ܬܐ ܘܗܐ ܐܒܕ ܐܢܐ ܡܢ ܥܩܬܐܣܓܝܐܬܐ ܒܐܪܥܐ ܢܘܟܪܝܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                  <p>ܘܩܪܐ ܐܢܛܝܟܘܣ ܠܦܝܠܝܦܘܣ ܚܕ ܡܢ ܪ̈ܚܡܘܗܝ ܘܐܩܝܡܗ ܥܠ ܟܠܗ ܡܠܟܘܬܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                  <p>ܘܝܗܒ ܠܗ ܬܓܗ ܘܐܣܛܠܗ ܘܥܙܩܬܗ ܕܢܝܬܐ ܐܢܘܢ ܠܐܢܛܝܟܘܣ ܒܪܗ ܘܢܪܒܝܘܗܝ ܐܝܟ ܕܢܗܘܐܡܠܟܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                  <p>ܘܡܝܬ ܬܡܢ ܐܢܛܝܟܘܣ ܡܠܟܐ ܒܫܢܬ ܡܐܐ ܘܐܪܒܥܝܢ ܘܬܫܥ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                  <p>ܘܝܕܥ ܠܘܣܝܐ ܕܡܝܬ ܠܗ ܡܠܟܐ ܘܐܩܝܡ ܠܐܢܛܝܟܘܣ ܒܪܗ ܒܡܠܟܘܬܗ ܗܘ ܕܗܘ ܪܒܝܗ ܗܘܐ ܡܢܛܠܝܘܬܗ ܘܩܪܐ ܫܡܗ ܐܘܦܛܘܪ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                  <p>ܘܐܝܠܝܢ ܕܝܬܒܝܢ ܗܘܘ ܒܡܪܕܐ ܚܒܝܫܝܢ ܗܘܘ ܠܐܝܣܪܐܝܠ ܡܢ ܟܠ ܚܕܪ̈ܘܗܝ ܕܒܝܬ ܡܩܕܫܐܘܨܒܝܢ ܗܘܘ ܕܟܠ ܡܒܐܫܘ ܢܒܐܫܘܢ ܘܗܘܝܢ ܗܘܘ ܥܘܕܪܢܐ ܠܥܡ̈ܡܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                  <p>ܘܐܬܚܫܒ ܝܗܘܕܐ ܕܢܪܝܡ ܐܢܘܢ ܘܟܢܫ ܠܟܠܗ ܥܡܐ ܕܢܬܒܘܢ ܥܠܝܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                  <p>ܘܐܬܟܢܫܘ ܐܟܚܕܐ ܘܝܬܒܘ ܥܠܝܗܘܢ ܒܫܢܬ ܡܐܐ ܘܚܡܫܝܢ ܘܥܒܕܘ ܠܘܩܒܠܗܘܢ ܡܓ̈ܕܠܐܘܡܐܟܢܣ ܠܡܬܟܬܫܘ ܥܡܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                  <p>ܘܢܦܩܘ ܐܢܫܝܢ ܡܢܗܘܢ ܡܢ ܒܝܬ ܚܒܘܫܝܐ ܘܢܩܦܘ ܐܢܘܢ ܐܢܫܐ ܪ̈ܫܝܥܐ ܡܢ ܐܝܣܪܝܠ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="22">
                  <p>ܘܐܙܠܘ ܠܘܬ ܡܠܟܐ ܘܐܡܪܘ ܠܗ ܥܕܡܐ ܠܐܡܬܝ ܠܐ ܬܥܒܕ ܕܝܢܐ ܘܬܒܥܬܐ ܡܢ ܐ̈ܚܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="23">
                  <p>ܐܢܚܢܢ ܡܨܛܒܝܢ ܚܢܢ ܕܢܦܠܘܚ ܥܒܕܘܬܐ ܠܐܒܘܟ ܘܢܗܠܟ ܒܟܠܗܘܢ ܦܘܩ̈ܕܢܘܗܝ ܘܢܐܙܠ ܒܬܪܟܠܗܘܢ ܨܒܝ̈ܢܘܗܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="24">
                  <p>ܘܗܐ ܒܢ̈ܝ ܥܡܢ ܝܬܒܝܢ ܥܠ ܡܪܕܐ ܡܛܠܬܗ ܕܗܕܐ ܘܥܒܝܕܝܢܢ ܠܗܘܢ ܐܝܟ ܢܘܟܪ̈ܝܐ ܘܠܟܠܡܢܘ ܕܡܫܟܚܝܢ ܡܢܢ ܩܛܠܝܢ ܘܝܪܬܘܬܢ ܡܬܒܙܐ ܡܢܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="25">
                  <p>ܘܠܐ ܗܘܐ ܥܠܝܢ ܒܠܚܘܕ ܐܘܫܛܘ ܐܝ̈ܕܝܐ ܐܠܐ ܐܦ ܥܠ ܟܠܗܘܢ ܬܚܘ̈ܡܝܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="26">
                  <p>ܘܗܐ ܫܪܝܢ ܝܘܡܢܐ ܥܠ ܡܪܕܐ ܕܒܐܪܫܠܡ ܕܢܟܒܫܘܢܝܗܝ ܘܠܒܝܬ ܡܩܕܫܐ ܘܠܒܝܬ ܫܘܪ̈ܐܐܥܫܢܘ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="27">
                  <p>ܘܐܠܐ ܒܥܓܠ ܬܕܪܟܘܢ ܐܢܘܢ ܕܪ̈ܘܪܒܢ ܘܕܝܬܝܪ̈ܢ ܡܢ ܗܠܝܢ ܢܥܒܕܘܢ ܘܠܐ ܡܬܡܨܝܢܐܢܬܘܢ ܚܝܠܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="28">
                  <p>ܘܐܬܚܡܬ ܡܠܟܐ ܟܕ ܫܡܥ ܗܠܝܢ ܘܟܢܫ ܠܟܠܗܘܢ ܪ̈ܚܡܘܗܝ ܘܠܪ̈ܒܝ ܚܝܠܗ ܘܠܐܝܠܝܢܕܥܒܝܕܝܢ ܥܠ ܡܪ̈ܟܒܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="29">
                  <p>ܘܡܢ ܡ̈ܠܟܘܬܐ ܐܚܪ̈ܢܝܬܐ ܘܡܢ ܓܙܪ̈ܬܐ ܣܓܝܐ̈ܬܐ ܘܐܬܘ ܠܘܬܗ ܚܝ̈ܠܐ ܕܐܓܝܪܝܢ ܠܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="30">
                  <p>ܘܐܝܬܘܗܝ ܗܘܐ ܡܢܝܢܐ ܕܚܝܠܗ ܡܐܐ ܐ̈ܠܦܝܢ ܪ̈ܓܠܝܝܢ ܘܥܣܪܝܢ ܐ̈ܠܦܝܢ ܦܪ̈ܫܐ ܘܦܝ̈ܠܐܬܠܬܝܢ ܘܬܪ̈ܝܢ ܕܝܕܥܝܢ ܩܪܒܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="31">
                  <p>ܘܐܬܘ ܥܠ ܐܕܘܡ ܘܫܪܘ ܥܠ ܒܝܬ ܫܘܪ̈ܐ ܘܐܩܪܒܘ ܝܘ̈ܡܬܐ ܣܓ̈ܝܐܐ ܘܥܒܕܘ ܡܐ̈ܟܢܘܣܘܢܦܩܘ ܘܐܘܩܕܘ ܐܢܝܢ ܒܢܘܪܐ ܘܐܬܟܬܫܘ ܓܢܒܪܐܝܬ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="32">
                  <p>ܘܫܩܠ ܝܗܘܕܐ ܡܢ ܒܝܬ ܡܪܕܐ ܘܫܪܐ ܥܠ ܓܢܒ ܒܝܬ ܙܟܪܝܐ ܠܘܩܒܠ ܡܫܪܝܬܗ ܕܡܠܟܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="33">
                  <p>ܘܩܕܡ ܡܠܟܐ ܒܨܦܪܐ ܘܕܒܪܗ ܠܡܫܪܝܬܗ ܒܚܐܦܐ ܒܐܘܪܚܐ ܕܒܝܬ ܙܟܪܝܐ ܘܐܬܥܬܕܘ ܚܝ̈ܠܐܠܩܪܒܐ ܘܩܪܘ ܒܩܪ̈ܢܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="34">
                  <p>ܘܠܦ̈ܝܠܐ ܚܘܝܘ ܐܢܘܢ ܕܡܐ ܕܥܢ̈ܒܐ ܘܕܬܘ̈ܬܐ ܘܛܝܒܘ ܐܢܘܢ ܠܩܪܒܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="35">
                  <p>ܘܦܠܓܘ ܐܢܘܢ ܒ̈ܦܠܓܐ ܘܐܫܠܡܘ ܠܟܠ ܚܕ ܚܕ ܡܢ ܦܝ̈ܠܐ ܐܠܦ ܓܒܪ̈ܝܢ ܕܡܠܒܫܝܢܒܫܪ̈ܝܢܐ ܕܦܪܙܠܐ ܘܣܝܡܝܢ ܣܢܘܪ̈ܬܐ ܕܢܚܫܐ ܒܪ̈ܫܝܗܘܢ ܘܚܡܫ ܡܐܐ ܦܪ̈ܫܝܢ ܕܒܝܩܝܢ ܠܚܕܚܕ ܡܢ ܦܝ̈ܠܐ ܕܡܓܒܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="36">
                  <p>ܗܠܝܢ ܡܢ ܩܕܡ ܙܒܢܐ ܘܠܐܝܟܐ ܕܐܙܠ ܗܘܐ ܚܕ ܡܢܗܘܢ ܬܡܢ ܗܘܝܢ ܗܘܘ ܐܦ ܗܠܝܢ ܘܠܐܡܪܚܩܝܢ ܗܘܘ ܡܢ ܠܘܬܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="37">
                  <p>ܘܐܝܬ ܗܘܐ ܠܥܠ ܡܢܗܘܢ ܡܓ̈ܕܠܐ ܕܩܝܣܐ ܥܫ̈ܝܢܐ ܕܡܛܠܠܝܢ ܗܘܘ ܥܠ ܚܕ ܚܕ ܡܢ ܦܝ̈ܠܐܘܡܚܙܩܝܢ ܗܘܘ ܒܡܐ̈ܟܢܘܣ ܘܥܠ ܟܠ ܚܕ ܚܕ ܡܢܗܘܢ ܓܒܪ̈ܐ ܕܚܝܠܐ ܬܠܬܝܢ ܗܢܘܢ ܕܡܩܪܒܝܢܗܘܘ ܥܠܘܗܝ ܘܡܕܒܪܢܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="38">
                  <p>ܘܠܫܪܟܐ ܕܦܪ̈ܫܐ ܐܩܝܡܘ ܡܟܐ ܘܡܟܐ ܡܢ ܬܪ̈ܝܗܘܢ ܓܒ̈ܝܗ ܕܡܫܪܝܬܐ ܟܕ ܡܩܪܒܝܢܘܡܚܘܝܢ ܚܙܘܐ ܕܙܝܢܗܘܢ ܒܓܘ ܦ̈ܠܓܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="39">
                  <p>ܘܗܘܐ ܕܝܢ ܕܟܕ ܕܢܚ ܘܨܡܚ ܫܡܫܐ ܥܠ ܡܓ̈ܢܐ ܕܕܗܒܐ ܘܕܢܚܫܐ ܡܢܗܪܝܢ ܗܘܘ ܘܡܙܗܪܝܢܛܘܪ̈ܐ ܡܢܗܝܢ ܐܝܟ ܠܡ̈ܦܝܕܐ ܕܢܘܪܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="40">
                  <p>ܘܡܢܗ ܡܢ ܡܫܪܝܬܗ ܐܣܬܕܪܬ ܘܩܡܬ ܥܠ ܛܘܪ̈ܐ ܪ̈ܡܐ ܘܡܢܗ ܥܠ ܛܘܪ̈ܐ ܙܥܘܪ̈ܐ ܘܐܬܝܢܗܘܘ ܬܟܝܠܐܝܬ ܒܣܕܪ̈ܝܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="41">
                  <p>ܘܡܬܙܝܥܝܢ ܗܘܘ ܟܠܗܘܢ ܐܝܠܝܢ ܕܫܡܥܝܢ ܗܘܘ ܩܠܐ ܕܚܝܠܗܘܢ ܘܗܠܟܬܐ ܕܣܘܓܐܗܘܢ ܘܢܩܫܐܕܙܝܢܗܘܢ ܐܝܬܝܗ ܗܘܬ ܓܝܪ ܡܫܪܝܬܐ ܪܒܐ ܘܥܫܝܢܐ ܣܓܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="42">
                  <p>ܘܩܪܒ ܝܗܘܕܐ ܘܡܫܪܝܬܗ ܠܩܪܒܐ ܘܢܦܠܘ ܡܢ ܡܫܪܝܬܗ ܕܡܠܟܐ ܫܬܡܐܐ ܓܒܪ̈ܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="43">
                  <p>ܘܚܙܐ ܐܠܝܥܙܪ ܕܡܬܩܪܐ ܚܘܪܢ ܠܚܕ ܡܢ ܦܝ̈ܠܐ ܕܡܚܙܩ ܒܙܝܢܐ ܕܡܠܟܘܬܐ ܘܡܝܬܪ ܗܘܐ ܡܢܟܠܗܘܢ ܦܝ̈ܠܐ ܘܐܬܚܙܝ ܕܒܗ ܗܘ ܡܠܟܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="44">
                  <p>ܘܝܗܒ ܢܦܫܗ ܕܢܦܪܘܩ ܠܥܡܗ ܘܕܢܥܒܕ ܠܗ ܫܡܐ ܕܠܥܠܡ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="45">
                  <p>ܘܪܗܛ ܥܠܘܗܝ ܒܚܝܠܐ ܘܒܠܒܝܒܘܬܐ ܒܝܢܬ ܡܫܪ̈ܝܬܐ ܘܦ̈ܠܓܐ ܘܚܪܒ ܗܘܐ ܠܝܡܝܢܗ ܘܠܣܡܠܗܘܥܪܩܝܢ ܗܘܘ ܡܢ ܩܕܡܘܗܝ ܠܟܐ ܘܠܟܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="46">
                  <p>ܘܥܠ ܬܚܘܬܘܗܝ ܕܦܝܠܐ ܘܡܚܝܗܝ ܒܣܝܦܐ ܒܟܪܣܗ ܘܩܛܠܗ ܘܢܦܠ ܠܥܠ ܡܢܗ ܥܠ ܐܪܥܐ ܘܡܝܬܬܡܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="47">
                  <p>ܘܚܙܐ ܝܗܘܕܐ ܥܘܫܢܗ ܕܡܠܟܘܬܐ ܘܛܘܝܒܗ ܕܚܝܠܐ ܘܐܪܟܢ ܡܢܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="48">
                  <p>ܘܡܢ ܡܫܪܝܬܗ ܕܡܠܟܐ ܣܠܩܝܢ ܗܘܘ ܠܘܩܒܠܗܘܢ ܠܐܘܪܫܠܡ ܘܫܪܐ ܡܠܟܐ ܒܝܗܘܕ ܘܒܛܘܪܐܕܨܗܝܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="49">
                  <p>ܘܥܒܕ ܫܠܡܐ ܥܡ ܐܝܠܝܢ ܕܐܝܬ ܗܘܘ ܒܒܝܬ ܫܘܪ̈ܐ ܘܢܦܩܘ ܡܢ ܡܕܝܢܬܐ ܡܛܠ ܕܠܝܬ ܗܘܐܠܗܘܢ ܐܣܢܐ ܕܢܬܚܒܫܘܢ ܒܓܘܗ ܡܛܠ ܕܫܒܬܐ ܗܘܬ ܕܐܪܥܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="50">
                  <p>ܘܟܒܫܗ ܡܠܟܐ ܠܒܝܬ ܫܘܪ̈ܐ ܘܐܩܝܡ ܬܡܢ ܡܛܪܬܐ ܕܢܗܘܘܢ ܢܛܪܝܢ ܠܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="51">
                  <p>ܘܫܪܐ ܥܠ ܒܝܬ ܡܩܕܫܐ ܘܐܬܟܬܫ ܥܠܘܗܝ ܝܘܡ̈ܬܐ ܣܓ̈ܝܐܐ ܘܐܩܝܡܘ ܬܡܢ ܡܓ̈ܕܠܐܘܡܐܟܢܘܣ ܠܡܩܪܒܘ ܥܠܝܗܘܢ ܘܠܡܫܕܐ ܒܒܠܣܛܘܣ ܓܐܪ̈ܐ ܘܟܐ̈ܦܐ ܘܢܘܪܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="52">
                  <p>ܘܥܒܕܘ ܐܦ ܗܢܘܢ ܡܐ̈ܟܢܘܣ ܠܘܩܒܠ ܡܐܟܢܘ̈ܬܗܘܢ ܘܐܩܪܒܘ ܝܘ̈ܡܬܐ ܣ̈ܓܝܐܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="53">
                  <p>ܐܣܢܐ ܕܝܢ ܠܝܬ ܗܘܐ ܒܝܬ ܡܩܕܫܐ ܡܛܠ ܕܫܢܬܐ ܗܘܬ ܫܒܝܥܝܬܐ ܘܐܝܠܝܢ ܕܡܬܦܨܝܢ ܗܘܘܡܢ ܒܝܬ ܥܡ̈ܡܐ ܐܟܠܝܢ ܗܘܘ ܠܗ ܠܫܪܟܐ ܕܣܝܒܪܬܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="54">
                  <p>ܘܐܫܬܚܪܘ ܒܝܬ ܡܩܕܫܐ ܐܢܫܐ ܙܥܘܪ̈ܐ ܡܛܠ ܕܥܫܢ ܥܠܝܗܘܢ ܟܦܢܐ ܘܐܬܒܕܪܘ ܐܢܫ ܠܐܬܪܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="55">
                  <p>ܘܫܡܥ ܠܘܣܝܐ ܕܦܝܠܝܦܘܣ ܗܘ ܕܐܩܝܡܗ ܗܘܐ ܐܢܛܝܟܘܣ ܥܕ ܗܘ ܚܝ ܕܢܪܒܐ ܠܒܪܗܘܢܡܠܟܝܘܗܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="56">
                  <p>ܗܦܟ ܡܢ ܦܪܣ ܘܡܕܝ ܘܥܡܗ ܟܠܗ ܚܝܠܐ ܕܐܙܠ ܗܘܐ ܥܡ ܡܠܟܐ ܕܨܒܐ ܕܢܐܚܘܕ ܨܒ̈ܘܬܐܕܡܠܟܘܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="57">
                  <p>ܘܡܣܬܪܗܒ ܗܘܐ ܕܢܐܙܠ ܘܐܡܪ ܠܘܣܝܐ ܠܡܠܟܐ ܘܠܡܕܒܪ̈ܢܘܗܝ ܕܚܝܠܐ ܘܠܪ̈ܘܪܒܢܐ ܕܥܡܐܡܬܓܡܪܝܢܢ ܗܪܟܐ ܘܣܝܒܪܬܐ ܙܥܘܪܝܐ ܗܝ ܠܢ ܘܐܬܪܐ ܗܢܐ ܕܫܪܝܢ ܐܢܚܢܢ ܥܠܘܗܝ ܥܫܝܢ ܗܘܚܣܢܗ ܣܓܝ ܘܨܒ̈ܘܬܐ ܕܡܠܟܘܬܐ ܣܝܡܢ ܥܠܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="58">
                  <p>ܗܫܐ ܢܬܠ ܝܡܝܢܐ ܠܗܠܝܢ ܐܢܫܐ ܘܢܥܒܕ ܥܡܗܘܢ ܫܠܡܐ ܘܥܡ ܟܠܗ ܥܡܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="59">
                  <p>ܘܢܩܝܡ ܠܗܘܢ ܕܢܗܠܟܘܢ ܒܢܡܘ̈ܣܝܗܘܢ ܐܝܟ ܕܡܢ ܩܕܝܡ ܡܛܠ ܓܝܪ ܕܒܛܠܢ ܢܡܘ̈ܣܝܗܘܢܐܬܚܡܬܘ ܘܪܓܙܘ ܘܥܒܕܘ ܗܠܝܢ ܟܠܗܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="60">
                  <p>ܘܫܦܪܬ ܡܠܬܐ ܩܕܡ ܡܠܟܐ ܘܪ̈ܘܪܒܢܘܗܝ ܘܫܕܪ ܠܘܬܗܘܢ ܕܢܥܒܕ ܥܡܗܘܢ ܫܠܡܐ ܘܩܒܠܘܡܢܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="61">
                  <p>ܘܐܝܡܐ ܠܗܘܢ ܡܠܟܐ ܘܪ̈ܘܪܒܢܘܗܝ ܘܥܠ ܗܠܝܢ ܢܦܩܘ ܡܢ ܚܣܢܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="62">
                  <p>ܘܥܠ ܡܠܟܐ ܠܛܘܪܐ ܕܨܗܝܘܢ ܘܚܙܐ ܚܣܢܗ ܕܐܬܪܐ ܘܗܦܟ ܒܡܘ̈ܡܬܐ ܕܐܝܡܐ ܘܦܩܕܕܢܣܬܪܘܢܝܗܝ ܫܘܪܗ ܟܕ ܚܕܪ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="63">
                  <p>ܘܫܩܠ ܡܢ ܬܡܢ ܘܗܦܟ ܚܦܝܛܐܝܬ ܠܐܢܛܝܘܟܝܐ ܘܐܫܟܚܗ ܠܦܝܠܝܦܘܣ ܕܐܚܕܗ ܠܡܕܝܢܬܐܘܐܫܬܠܛ ܥܠܝܗ ܘܐܩܪܒ ܥܡܗ ܘܢܣܒܗ ܠܡܕܝܢܬܐ ܡܢܗ ܒܩܛܝܪܐ</p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>ܒܫܢܬ ܡܐܐ ܘܚܡܫܝܢ ܘܚܕܐ ܢܦܩ ܕܡܛܪܝܘܣ ܒܪ ܣܠܘܩܘܣ ܡܢ ܪܗܘܡܐ ܘܣܠܩ ܒܐܢܫܐ ܙܥܘܪ̈ܐܥܠ ܡܕܝܢ̈ܬܐ ܕܥܠ ܣܦܪ̈ܝ ܝܡܐ ܘܐܡܠܟ ܬܡܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>ܘܗܘܐ ܕܟܕ ܥܐܠ ܗܘܐ ܠܒܝܬ ܡܠܟܘܬܐ ܕܐܒܗ̈ܘܗܝ ܐܚܕܘ ܚܝ̈ܠܐ ܠܐܢܛܝܟܘܣ ܘܠܠܘܣܝܐܕܢܣܩܘܢ ܐܢܘܢ ܠܘܬܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>ܘܐܬܝܕܥܬ ܠܗ ܨܒܘܬܐ ܘܐܡܪ ܠܐ ܬܚܘܘܢܢܝ ܐ̈ܦܝܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>ܘܩܛܠܘ ܐܢܘܢ ܚ̈ܝܠܐ ܘܝܬܒ ܕܡܛܪܝܘܣ ܥܠ ܟܘܪܣܝܐ ܕܡܠܟܘܬܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>ܘܐܬܘ ܠܘܬܗ ܟܠܗܘܢ ܓܒܪ̈ܐ ܥܘ̈ܠܐ ܘܪ̈ܫܝܥܐ ܡܢ ܐܝܣܪܐܝܠ ܘܐܠܩܝܡܘܣ ܗܘ ܗܘܐܡܕܒܪܢܗܘܢ ܕܨܒܐ ܗܘܐ ܕܢܗܘܐ ܪܒ ܟܗ̈ܢܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>ܘܐܟܠܘ ܩܪ̈ܨܘܗܝ ܕܥܡܐ ܩܕܡ ܡܠܟܐ ܘܐܡܪܘ ܐܘܒܕܘ ܝܗܘܕܐ ܘܐܚ̈ܘܗܝ ܠܪ̈ܚܡܝܟ ܘܠܢܒܕܪܘܢ ܡܢ ܐܪܥܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                  <p>ܗܫܐ ܫܕܪ ܓܒܪܐ ܐܝܢܐ ܕܡܗܝܡܢ ܠܟ ܘܢܐܙܠ ܘܢܚܙܐ ܟܠܗ ܐܒܕܢܐ ܕܥܒܕܘ ܒܢ ܘܒܐܪܥܗܕܡܠܟܐ ܕܐܝܟܢܐ ܫܢܩ ܐܢܘܢ ܘܠܟܠܗܘܢ ܡܥܕܪ̈ܢܝܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                  <p>ܘܓܒܐ ܡܠܟܐ ܠܒܝܟܪܝܘܣ ܪܚܡܗ ܕܡܫܠܛ ܗܘܐ ܒܗܘ ܥܒܪܗ ܕܢܗܪܐ ܘܪܒܐ ܗܘܐ ܘܡܗܝܡܢܐܒܡܠܟܘܬܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                  <p>ܘܫܕܪܗ ܘܠܐܠܩܝܡܘܣ ܪܫܝܥܐ ܘܐܩܝܡ ܠܗ ܟܗܢܘܬܐ ܘܦܩܕܗ ܕܢܥܒܕ ܦܘܪܥܢܐ ܒܒ̈ܢܝܐܝܣܪܐܝܠ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                  <p>ܘܫܩܠܘ ܘܐܬܘ ܠܐܪܥܐ ܕܝܗܘܕܐ ܒܚܝܠܐ ܣܓܝܐܐ ܘܫܕܪܘ ܡܠܐ̈ܟܐ ܠܘܬ ܝܗܘܕܐ ܘܐܚ̈ܘܗܝܒܡ̈ܠܐ ܕܫܠܡܐ ܒܢܟܠܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                  <p>ܘܚܪܘ ܘܐܣܬܟܠܘ ܒܡ̈ܠܝܗܘܢ ܚܙܘ ܓܝܪ ܕܐܬܘ ܠܘܬܗܘܢ ܒܚܝܠܐ ܪܒܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                  <p>ܘܐܬܟܢܫܘ ܠܘܬ ܐܠܩܝܡܘܣ ܘܒܝܟܪܝܘܣ ܟܢܘܫܬܐ ܕܣܦܪ̈ܐ ܠܡܦܩܕ ܘܠܡܒܥܐ ܟܐܢܘܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                  <p>ܘܩܕܡ̈ܝܐ ܐܝܬܝܗܘܢ ܗܘܘ ܡܫܒ̈ܚܢܐ ܒܒ̈ܢܝ ܐܝܣܪܝܠ ܘܒܥܝܢ ܗܘܘ ܡܢܗܘܢ ܫܠܡܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                  <p>ܐܡܪܘ ܓܝܪ ܕܓܒܪܐ ܟܗܢܐ ܐܬܐ ܡܢ ܙܪܥܗ ܕܐܗܪܘܢ ܥܡ ܚܝܠܐ ܘܠܐ ܡܒܐܫܝܢ ܠܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                  <p>ܘܡܠܠ ܥܡܗܘܢ ܡ̈ܠܐ ܕܫܠܡܐ ܘܐܝܡܐ ܠܗܘܢ ܘܐܡܪ ܕܠܐ ܢܒܥܐ ܘܠܐ ܢܬܚܫܒ ܥܠܝܟܘܢ ܒܝܫܬܐܘܠܪ̈ܚܡܝܟܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                  <p>ܘܗܝܡܢܘܗܝ ܘܐܚܕ ܡܢܗܘܢ ܐܫܬܝܢ ܓܒܪ̈ܝܢ ܘܩܛܠ ܐܢܘܢ ܒܚܕ ܝܘܡܐ ܐܝܟ ܡܠܬܐ ܕܐܡܪܢܒܝܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                  <p>ܕܒܣܪܐ ܕܚܣ̈ܝܝܟ ܘܕܡܗܘܢ ܐܫܕܘ ܚܕܪ̈ܝܗ ܕܐܘܪܫܠܡ ܘܠܐ ܐܝܬ   ܠܗܘܢ ܕܩܒܪ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                  <p>ܘܢܦܠܬ ܕܚܠܬܗܘܢ ܥܠ ܟܠܗ ܥܡܐ ܐܡܪܘ ܓܝܪ ܕܠܝܬ ܠܗܘܢ ܫܪܪܐ ܐܦܠܐ ܕܝܢܐ ܥܒܪܘ ܓܝܪܥܠ ܕܝܢܐ ܘܡܘ̈ܡܬܐ ܘܩܝܡܐ ܕܐܩܝܡܘ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                  <p>ܘܫܩܠ ܒܝܟܪܝܘܣ ܡܢ ܐܘܪܫܠܡ ܘܫܪܘ ܥܠ ܒܝܬ ܙܪ̈ܐ ܘܫܕܪ ܘܐܚܕ ܡܢ ܐܢܫܐ ܕܡܪܕܘ ܥܠܘܗܝܐܦ ܡܢ ܥܡܐ ܘܢܟܣ ܐܢܘܢ ܥܠ ܒܪܐ ܪܒܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                  <p>ܘܐܫܠܡ ܐܪܥܐ ܠܐܠܩܝܡܘܣ ܘܫܒܩ ܠܘܬܗ ܚܝܠܐ ܠܥܘܕܪܢܗ ܘܐܬܐ ܒܝܟܪܝܘܣ ܠܘܬ ܡܠܟܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                  <p>ܐܠܩܝܡܘܣ ܕܝܢ ܡܬܟܬܫ ܗܘܐ ܥܠ ܪܒܘܬ ܟܗܢܘܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="22">
                  <p>ܘܐܬܟܢܫܘ ܠܘܬܗ ܟܠܗܘܢ ܐܝܠܝܢ ܕܫܓܫܝܢ ܗܘܘ ܠܥܡܗܘܢ ܘܐܚܕܗ ܠܐܪܥܐ ܕܝܗܘܕܐ ܘܥܒܕܡܚܘܬܐ ܪܒܬܐ ܒܐܝܣܪܝܠ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="23">
                  <p>ܘܚܙܐ ܝܗܘܕܐ ܠܟܠܗ ܒܝܫܬܐ ܕܥܒܕ ܐܠܩܝܡܘܣ ܘܐܝܠܝܢ ܕܥܡܗ ܒܒ̈ܢܝ ܐܝܣܪܐܝܠ ܝܬܝܪ ܡܢܥܡ̈ܡܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="24">
                  <p>ܘܢܦܩ ܠܟܠܗܘܢ ܬܚܘ̈ܡܝܗ ܕܝܗܘܕ ܟܕ ܚܕܪܝܢ ܘܥܒܕ ܕܝܢܐ ܒܓܒܪ̈ܐ ܐܝܠܝܢ ܕܡܪܕܘܘܐܫܬܕܪܘ ܕܢܗܠܟܘܢ ܒܐܪܥܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="25">
                  <p>ܘܟܕ ܕܝܢ ܚܙܐ ܐܠܩܝܡܘܣ ܕܐܬܥ̈ܫܢ ܝܗܘܕܐ ܘܐܝܠܝܢ ܕܥܡܗ ܘܐܝܕܥ ܕܠܐ ܡܫܟܚ ܠܡܩܡܩܕܡܝܗܘܢ ܗܦܟ ܠܘܬ ܡܠܟܐ ܘܐܟܠ ܩܪ̈ܨܝܗܘܢ ܒܒܝ̈ܫܬܐ ܣܓܝܐ̈ܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="26">
                  <p>ܘܫܕܪ ܡܠܟܐ ܕܡܛܪܝܘܣ ܠܢܝܩܢܘܪ ܚܕ ܡܢ ܡܫ̈ܒܚܐ ܕܪ̈ܘܪܒܢܘܗܝ ܕܒܣܢܐܬܐ ܘܒܒܥܠܕܒܒܘܬܐܐܝܬܘܗܝ ܗܘܐ ܠܘܬ ܐܝܣܪܐܝܠ ܘܦܩܕܗ ܕܢܥܛܝܘܗܝ ܘܢܪܝܡܝܘܗܝ ܠܥܡܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="27">
                  <p>ܘܐܬܐ ܢܝܩܢܘܪ ܠܐܘܪܫܠܡ ܒܚܝܠܐ ܣܓܝܐܐ ܘܫܕܪ ܠܘܬ ܝܗܘܕܐ ܘܐ̈ܚܘܗܝ ܡ̈ܠܐ ܕܫܠܡܐܒܢܟܠܐ ܘܐܡܪ ܠܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="28">
                  <p>ܠܐ ܬܗܘܐ ܡܨܘܬܐ ܒܝܢܝ ܘܠܟܘܢ ܘܐܬܐ ܒܓܒܪ̈ܐ ܙܥܘܪ̈ܐ ܘܐܚܙܐ ܐ̈ܦܝܟܘܢ ܒܫܠܡܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="29">
                  <p>ܘܐܬܘ ܠܘܬ ܝܗܘܕܐ ܘܫܐܠܘ ܒܫܠܡܐ ܚܕ ܕܚܕ ܚܝ̈ܠܐ ܕܝܢ ܡܥܬܕܝܢ ܗܘܘ ܕܢܚܛܦܘܢܝܗܝܠܝܗܘܕܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="30">
                  <p>ܘܐܬܝܕܥܬ ܡܠܬܐ ܠܝܗܘܕܐ ܕܒܢܟܠܐ ܐܬܘ ܨܐܕܘܗܝ ܘܐܪܚܩ ܠܗ ܡܢܗ ܘܬܘܒ ܠܐ ܨܒܐ ܗܘܐܕܢܚܙܐ ܐ̈ܦܘܗܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="31">
                  <p>ܘܐܝܕܥ ܢܝܩܢܘܪ ܕܐܬܓܠܝܬ ܠܗ ܡܚܫܒܬܗ ܘܢܦܩ ܠܐܘܪܥܗ ܕܝܗܘܕܐ ܠܘܩܒܠ ܟܦܪ ܫܠܡܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="32">
                  <p>ܘܢܦܠܘ ܡܢ ܓܒܪ̈ܐ ܕܥܡ ܢܝܩܢܘܪ ܐܝܟ ܚܡܫܡܐܐ ܘܥܪܩܘ ܠܡܕܝܢܬܗ ܕܕܘܝܕ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="33">
                  <p>ܘܡܢ ܒܬܪ ܗܠܝܢ ܡ̈ܠܐ ܣܠܩ ܢܝܩܢܘܪ ܠܛܘܪܐ ܕܨܗܝܘܢ ܘܢܦܩܘ ܟܗ̈ܢܐ ܡܢ ܒܝܬ ܡܩܕܫܐܘܡܢ ܩܫܝ̈ܫܐ ܕܥܡܐ ܕܢܫܐܠܘܢ ܒܫܠܡܗ ܘܕܢܚܘܘܢܝܗܝ ܝܩ̈ܕܐ ܘܩܘܪ̈ܒܢܐ ܕܡܬܩܪܒܝܢ ܥܠ ܐ̈ܦܝܡܠܟܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="34">
                  <p>ܘܡܝܩ ܘܒܙܚ ܒܗܘܢ ܘܫܛ ܐܢܘܢ ܘܡܠܠ ܒܫܒܗܪܢܘܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="35">
                  <p>ܘܝܡܐ ܒܚܡܬܐ ܘܐܡܪ ܕܐܢ ܠܐ ܢܫܬܠ̣ܡ ܗܫܐ ܝܗܘܕܐ ܘܡܫܪܝܬܗ ܒܐܝ̈ܕܝ ܡܐ ܕܗܦܟܬ ܒܫܠܡܐܐܘܩܕܝܘܗܝ ܠܒܝܬܐ ܗܢܐ ܘܢܦܩ ܒܚܡܬܐ ܪܒܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="36">
                  <p>ܘܥܠܘ ܟܗ̈ܢܐ ܘܩܡܘ ܩܕܡ ܡܕܒܚܐ ܘܩܣܛܪܘܡܐ ܘܒܟܘ ܘܐܡܪܘ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="37">
                  <p>ܐܢܬ ܡܪܝܐ ܓܒܝܬ ܠܟ ܗܢܐ ܒܝܬܐ ܕܢܬܩܪܐ ܫܡܟ ܥܠܘܗܝ ܘܕܢܗܘܐ ܒܝܬ ܨܠܘܬܐ ܘܒܥܘܬܐܠܥܡܟ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="38">
                  <p>ܥܒܕ ܦܘܪܥܢܐ ܡܢ ܓܒܪܐ ܗܢܐ ܘܡܢ ܡܫܪܝܬܗ ܘܢܦܠܘܢ ܒܪܘܡܚܐ ܘܐܬܕܟܪ ܓܘܕܦܗܘܢ ܘܠܐܬܬܠ ܒܗܘܢ ܚܝܠܐ ܘܡܣܝܒܪܢܘܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="39">
                  <p>ܘܢܦܩ ܢܝܩܢܘܪ ܡܢ ܐܘܪܫܠܡ ܘܫܪܐ ܥܠ ܒܝܬ ܚܘܪܢ ܘܐܪܥܗ ܚܝܠܐ ܕܣܘܪܝܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="40">
                  <p>ܘܝܗܘܕܐ ܫܪܐ ܥܠ ܐܪܣܐ ܒܬܠܬܐ ܐܠܦܝܢ ܓܒܪ̈ܝܢ ܘܨܠܝ ܝܗܘܕܐ ܘܐܡܪ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="41">
                  <p>ܡܪܝܐ ܐܢܬ ܗܘ ܕܟܕ ܓܕܦܘ ܥܠܝܟ ܚ̈ܝܠܐ ܕܡܠܟܐ ܕܐܬܘܪ ܢܦܩ ܡܠܐܟܟ ܘܚܪܒ ܐܢܘܢ ܠܡܐܐܘܬܡܢܐܝܢ ܘܚܡܫܐ ܐܠܦܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="42">
                  <p>ܗܟܢܐ ܫܚܘܩ ܘܬܒܪ ܠܡܫܪܝܬܐ ܗܕܐ ܝܘܡܢܐ ܩܕܡܝܢ ܘܢܕܥܘܢ ܫܪܟܐ ܕܐܚܪ̈ܢܐ ܕܒܝܫܐܝܬܡܠܠܘ ܥܠ ܒܝܬ ܡܩܕܫܟ ܘܕܘܢ ܐܢܘܢ ܐܝܟ ܒܝܫܘܬܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="43">
                  <p>ܘܫܪܝ ܡܫܪ̈ܝܬܐ ܕܢܩܪܒܢ ܒܬܠܬܥܣܪܐ ܒܐܕܪ ܝܪܚܐ ܘܐܬܬܒܪܬ ܡܫܪܝܬܗ ܕܢܝܩܢܘܪ ܘܢܦܠ ܗܘܒܩܕܡܐ ܒܩܪܒܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="44">
                  <p>ܘܟܕ ܕܝܢ ܚܙܬ ܡܫܪܝܬܗ ܕܢܝܩܢܘܪ ܕܢܦܠ ܠܗ ܫܕܘ ܙܝܢܗܘܢ ܘܥܪܩܘ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="45">
                  <p>ܘܪܕܦܝܢ ܗܘܘ ܠܗܘܢ ܕܒܝܬ ܝܗܘܕܐ ܡܪ̈ܕܐ ܝܘܡܐ ܚܕ ܡܢ ܐܪܣܐ ܘܥܕܡܐ ܕܐܬܘ ܠܓܙܝܪܐܘܩܪܘ ܒܬܪܗܘܢ ܒܩܪ̈ܢܬܐ ܐܝܕܝ̈ܥܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="46">
                  <p>ܘܢܦܩܘ ܡܢ ܟܠܗܝܢ ܩܘܪ̈ܝܐ ܕܝܗܘܕܐ ܘܡܚܡܠܝܢ ܗܘܘ ܘܡܗܦܟܝܢ ܠܗܘܢ ܚܕ ܠܘܬ ܚܕ ܥܕܡܐܕܢܦܠܘ ܟܠܗܘܢ ܒܦܘܡܐ ܕܚܪܒܐ ܥܕܡܐ ܕܠܐ ܐܫܬܚܪ ܡܢܗܘܢ ܐܦܠܐ ܚܕ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="47">
                  <p>ܘܢܣܒܘ ܒܙܬܗܘܢ ܘܫܒܝܬܗܘܢ ܘܫܩܠܘ ܪܫܗ ܕܢܝܩܢܘܪ ܘܝܡܝܢܗ ܗܝ ܕܐܪܝܡ ܗܘܐ ܒܫܘܒܗܪܐܘܐܝܬܝܘ ܘܬܠܘ ܐܢܘܢ ܒܐܘܪܫܠܡ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="48">
                  <p>ܘܐܬܒܣܡ ܥܡܐ ܣܓܝ ܘܐܩܝܡܘܗܝ ܠܝܘܡܐ ܗܢܐ ܒܒܘܣܡܐ ܘܒܚܕܘܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="49">
                  <p>ܘܣܡܘ ܕܗܘܘ ܥܒܕܝܢ ܠܗ ܡܢ ܫܢܐ ܠܫܢܐ ܒܬܠܬܥܣܪܐ ܒܐܕܪ ܝܪܚܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="50">
                  <p>ܘܫܠܝܬ ܐܪܥܐ ܕܝܗܘܕܐ ܝܘ̈ܡܬܐ ܙܥܘܪ̈ܐ</p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>ܘܫܡܥ ܝܗܘܕܐ ܫܡܥܗܘܢ ܕܒ̈ܢܝ ܪܗܘܡܐ ܕܥܫܝܢܝܢ ܒܚܝܠܐ ܘܡܨܛܒܝܢ ܒܟܠ ܐܝܠܝܢܕܡܬܢܩܦܝܢ ܠܗܘܢ ܘܠܟܠ ܡܢܘ ܕܡܬܩܪܒ ܠܘܬܗܘܢ ܡܩܝܡܝܢ ܥܡܗ ܪܚܡܘܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>ܘܐܫܬܥܝܘ ܠܗ ܥܠ ܓܢܒܪܘܬܗܘܢ ܘܩܪ̈ܒܝܗܘܢ ܕܥܒܕܘ ܒܓ̈ܠܛܝܐ ܘܐܬܥܫܢܘ ܥܠܝܗܘܢ ܘܕܥܒܕܘܐܢܘܢ ܕܢܗܘܘܢ ܠܗܘܢ ܡܣ̈ܩܝ ܡܕܐܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>ܘܟܠܡܕܡ ܬܘܒ ܕܥܒܕܘ ܒܐܪܥܐ ܕܐܣܦܢܝܐ ܘܕܐܚܕܘ ܡܐܛܠ̣ܐ ܕܕܗܒܐ ܘܕܣܐܡܐ ܕܐܝܬ ܬܡܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>ܘܕܐܚܕܘ ܒܡ̈ܠܟܝܗܘܢ ܘܒܢܓܝܪܘܬ ܪܘܚܗܘܢ ܟܠ ܐܬܪ ܐܬܪܐ ܕܝܢ ܪܚܝܩ ܗܘܐ ܡܢܗܘܢ ܣܓܝܘܕܐܝܟܢܐ ܬܘܒ ܫܚܩܘ ܠܡ̈ܠܟܐ ܕܐܬܘ ܥܠܝܗܘܢ ܡܢ ܣܘ̈ܦܝܗ ܕܐܪܥܐ ܘܡܚܘ ܒܗܘܢ ܡܚܘܬܐ ܪܒܬܐܘܫܪܟܐ ܕܐܚܪ̈ܢܐ ܡܣܩܝܢ ܗܘܘ ܠܗܘܢ ܡܕܐܬܐ ܒܟܠ ܫܢܐ ܘܫܢܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>ܐܦ ܠܦܝܠܝܦܘܣ ܘܠܡ̈ܠܟܐ ܕܚ̈ܬܝܐ ܘܠܐܝܠܝܢ ܕܡܫܬܩܠܝܢ ܗܘܘ ܥܠܝܗܘܢ ܡܟܟܘ ܘܫܚܩܘܐܢܘܢ ܒܩܪ̈ܒܐ ܘܐܬܥܫܢܘ ܥܠܝܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>ܘܠܐܢܛܝܟܘܣ ܡܠܟܐ ܪܒܐ ܕܐܣܝܐ ܗܘ ܕܐܙܠ ܗܘܐ ܥܠܝܗܘܢ ܠܩܪܒܐ ܘܐܝܬ ܗܘܐ ܥܡܗ ܡܐܐܘܥܣܪܝܢ ܦܝ̈ܠܝܢ ܘܦܪ̈ܫܐ ܘܡܪ̈ܟܒܬܐ ܘܚܝܠܐ ܣܓܝܐܐ ܘܥܫܝܢܐ ܫܚܩܘܗ ܠܟܠܗ ܡܫܪܝܬܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                  <p>ܘܠܗ ܐܚܕܘܗܝ ܟܕ ܚܝ ܘܐܩܝܡ ܕܗܘܐ ܡܣܩ ܠܗܘܢ ܗܘ ܘܡ̈ܠܟܐ ܕܡܢ ܒܬܪܗ ܡܕܐܬܐ ܪܒܬܐܒܟܠ ܫܢܐ ܘܫܢܐ ܘܕܗܘܘ ܝܗܒܝܢ ܗܡܝܪ̈ܐ ܘܦܘܪ̈ܫܢܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                  <p>ܘܠܐܪܥܐ ܕܗܢܕܘ ܘܕܡܕܝ ܘܕܠܘܕܝܐ ܡܢ ܐܪ̈ܥܬܗ ܐܪ̈ܥܬܐ ܓܒ̈ܝܬܐ ܘܟܕ ܢܣܒܘ ܐܢܝܢ ܡܢܗܝܗܒܘ ܐ̈ܢܝܢ ܠܐܘܡܢܝܘܣ ܡܠܟܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                  <p>ܘܟܕ ܬܘܒ ܨܒܘ ܕܢܐܬܘܢ ܡܢ ܗܠܣ ܕܢܥܛܘܢ ܘܢܓܡܪܘܢ ܐܢܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                  <p>ܘܐܬܝܕܥܬ ܠܗܘܢ ܡܠܬܐ ܘܫܕܪܘ ܥܠܝܗܘܢ ܠܚܕ ܡܢ ܐܣܛܪ̈ܛܓܐ ܘܐܩܪܒ ܥܡܗܘܢ ܘܢܦܠܘܡܢܗܘܢ ܩ̈ܛܝܠܐ ܣܓ̈ܝܐܐ ܘܫܒܘ ܢܫ̈ܝܗܘܢ ܘܒܢ̈ܝܗܘܢ ܘܒܙܘ ܐܢܘܢ ܘܐܚܕܘ ܘܐܬܥܫܢܘ ܥܠܐܪܥܗܘܢ ܘܣܚܦܘ ܚܣܢ̈ܝܗܘܢ ܘܫܥܒܕܘ ܐܢܘܢ ܥܕܡܐ ܠܝܘܡܐ ܗܢܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                  <p>ܘܠܫܪܟܐ ܕܡ̈ܠܟܘܬܐ ܘܠܓܙܪ̈ܬܐ ܘܚܕܐ ܙܒܢ ܠܟܠ ܐܝܠܝܢ ܕܩܝܡܝܢ ܗܘܘ ܠܘܩܒܠܗܘܢܡܚܒܠܝܢ ܗܘܘ ܠܗܘܢ ܘܒܙܝܢ ܘܫܒܝܢ ܘܡܫܥܒܕܝܢ ܗܘܘ ܠܗܘܢ ܠܥܒܕܘܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                  <p>ܥܡ ܪ̈ܚܡܝܗܘܢ ܕܝܢ ܘܥܡ ܐܝܠܝܢ ܕܡܢܚܝܢ ܗܘܘ ܨܐܕܝܗܘܢ ܢܛܪܝܢ ܗܘܘ ܪܚܡܘܬܐ ܘܐܚܕܘܘܐܬܥܫܢܘ ܥܠ ܡ̈ܠܟܐ ܕܪܚܝܩܝܢ ܘܕܩܪܝܒܝܢ ܘܟܠ ܕܫܡܥܝܢ ܗܘܘ ܫܡܥܗܘܢ ܡܬܬܙܝܥܝܢ ܗܘܘܡܢܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                  <p>ܘܠܟܠ ܡܢܘ ܕܨܒܝܢ ܗܘܘ ܕܢܥܕܪܘܢ ܘܢܡܠܟܘܢ ܡܡܠܟ ܗܘܐ ܘܠܟܠ ܡܢܘ ܕܨܒܝܢ ܗܘܘܕܢܡܟܟܘܢ ܡܡܟܟܝܢ ܗܘܘ ܘܐܬܪܝܡܘ ܘܐܬܥܫܢܘ ܣܓܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                  <p>ܘܒܗܠܝܢ ܟܠܗܝܢ ܠܐ ܩܛܪ ܐܦܠܐ ܚܕ ܡܢܗܘܢ ܬܓܐ ܘܠܐ ܐܬܟܣܝ ܐܪ̈ܓܘܢܐ ܐܝܟ ܕܢܬܪܘܪܒܒܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                  <p>ܘܥܒܕܘ ܠܗܘܢ ܒܝܬ ܒܘܠܐ ܘܟܠܝܘܡ ܡܬܡܠܟܝܢ ܗܘܘ ܬܠܬܡܐܐ ܘܥܣܪܝܢ ܓܒܪ̈ܝܢ ܐܟܚܕܐܒ̈ܢܝ ܡܠܟܐ ܘܡܬܚܫܒܝܢ ܗܘܘ ܕܐܝܟܢܐ ܢܐܨܦܘܢ ܘܢܕܒܪܘܢ ܠܥܡܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                  <p>ܘܡܫܠܡܝܢ ܗܘܘ ܪܫܢܘܬܐ ܠܚܕ ܓܒܪܐ ܒܫܢܬܐ ܘܗ̣ܘ ܦܩܕ ܗܘܐ ܘܡܫܬܠܛ ܥܠ ܟܠܗ ܐܪܥܗܘܢܘܟܠܗܘܢ ܡܫܬܡܥܝܢ ܗܘܘ ܠܗܘ ܚܕ ܓܒܪܐ ܘܠܐ ܐܝܬ ܗܘܐ ܒܝܢܬܗܘܢ ܠܐ ܚܣܡܐ ܘܠܐ ܛܢܢܐ ܘܓܒܐܝܗܘܕܐ ܠܐܘܦܠܝܡܘܣ ܒܪܗ ܕܝܘܚܢܢ ܒܪ ܐܩܘܣ ܘܠܐܝܣܘܢ ܒܪܗ ܕܠܥܙܪ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                  <p>ܘܫܕܪ ܐܢܘܢ ܠܪܗܘܡܐ ܕܢܩܝܡܘܢ ܥܡܗܘܢ ܪܚܡܘܬܐ ܘܥܘܕܪܢܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                  <p>ܘܕܢܣܒܘܢ ܡܢܗܘܢ ܢܝܪܐ ܡܛܠ ܕܡܠܟܘܬܐ ܕܝܘ̈ܢܝܐ ܡܫܥܒܕܐ ܗܘܬ ܠܐܝܣܪܐܝܠ ܠܥܒܕܘܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                  <p>ܘܐܙܠܘ ܕܒܝܬ ܐܘܦܠܝܡܘܣ ܠܪܗܘܡܐ ܐܘܪܚܐ ܕܝܢ ܪܒܐ ܗܘܬ ܣܓܝ ܘܥܠܘ ܠܒܝܬ ܒܘܠܐܕܝܠܗܘܢ ܘܥܢܘ ܘܐܡܪܘ ܠܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                  <p>ܝܗܘܕܐ ܡܩܒܝ ܘܐܚ̈ܘܗܝ ܘܥܡܐ ܕܝܗ̈ܘܕܝܐ ܫܕܪܘܢ ܠܘܬܟܘܢ ܠܡܩܡܘ ܥܡܟܘܢ ܥܘܕܪܢܐܘܪܚܡܘܬܐ ܘܕܬܟܬܒܘܢܢ ܪ̈ܚܡܝܟܘܢ ܘܡܥܕܪ̈ܢܝܟܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                  <p>ܘܫܦܪܬ ܡܠܬܐ ܒܥܝ̈ܢܝܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="22">
                  <p>ܘܗܢܘ ܦܚܡܗ ܕܐܓܪܬܐ ܕܟܬܒܘ ܒܦܢܩܝܬܐ ܕܢܚܫܐ ܘܫܕܪܘ ܠܐܘܪܫܠܡ ܕܬܗܘܐ ܠܘܬܗܘܢܠܥܘܗܕܢܐ ܘܪܚܡܘܬܐ ܘܕܥܘܕܪܢܐ ܘܕܫܠܡܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="23">
                  <p>ܫܦܝܪ ܢܗܘܐ ܠܪ̈ܗܘܡܝܐ ܘܠܥܡܐ ܕܝܗ̈ܘܕܝܐ ܒܝܡܐ ܘܒܝܒܫܐ ܠܥܠܡ ܘܪܘܡܚܐ ܘܒܥܠܕܒܒܐܢܬܪܚܩ ܡܢܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="24">
                  <p>ܐܢ ܕܝܢ ܢܩܘܡ ܩܪܒܐ ܥܠ ܪ̈ܗܘܡܝܐ ܠܘܩܕܡ ܐܘ ܥܠ ܟܠ ܡܥܕܪ̈ܢܝܗܘܢ ܐܘ ܥܠ ܟܠ ܐܝܟܐܕܡܫܠܛܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="25">
                  <p>ܢܐܬܐ ܠܥܘܕܪܢܗܘܢ ܥܡܐ ܕܝܗ̈ܘܕܝܐ ܐܝܟ ܡܐ ܕܫܐܠ ܙܒܢܐ ܒܠܒܐ ܡܠܝܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="26">
                  <p>ܘܠܒ̈ܥܠܕܒܒܐ ܕܡܩܪܒܝܢ ܥܡܗܘܢ ܠܐ ܢܬܠܘܢ ܠܗܘܢ ܢܦܐܫܐ ܘܢܟܠܘܢ ܡܢܗܘܢ ܚ̈ܛܐ ܘܙܝܢܐܘܟܣܦܐ ܘܐ̈ܠܦܐ ܐܝܟ ܕܫܦܪ ܠܪ̈ܗܘܡܝܐ ܘܢܛܪܘܢ ܢܛܘܪ̈ܬܗܘܢ ܟܕ ܡܕܡ ܠܐ ܢܣܒܝܢ ܡܢܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="27">
                  <p>ܘܐܢ ܕܝܢ ܠܥܡܐ ܕܝܗ̈ܘܕܝܐ ܢܓܕܫ ܠܘܩܕܡ ܩܪܒܐ ܢܬܟܬܫܘܢ ܘܢܥܕܪܘܢ ܐܢܘܢ ܒ̈ܢܝܪ̈ܗܘܡܐ ܡܢ ܟܠܗ ܢܦܫܗܘܢ ܐܝܟ ܡܐ ܕܙܒܢܐ ܫܐܠ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="28">
                  <p>ܘܠܐܝܠܝܢ ܕܡܬܟܬܫܝܢ ܘܡܩܪܒܝܢ ܥܡܗܘܢ ܠܐ ܢܬܝܗܒ ܚ̈ܛܐ ܘܙܝܢܐ ܘܟܣܦܐ ܘܐ̈ܠܦܐ ܐܝܟܕܫܦܪ ܠܒ̈ܢܝ ܪܗܘܡܐ ܘܢܛܪܘܢ ܢܛܘܪ̈ܬܗܘܢ ܟܕ ܡܕܡ ܠܐ ܢܣܒܘܢ ܡܢܗܘܢ ܕܠܐ ܒܢܟܠܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="29">
                  <p>ܐܝܟ ܗܠܝܢ ܡ̈ܠܐ ܐܩܝܡܘ ܒ̈ܢܝ ܪܗܘܡܐ ܥܡ ܟܢܫܐ ܕܝܗ̈ܘܕܝܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="30">
                  <p>ܐܢ ܕܝܢ ܡܢ ܒܬܪ ܡ̈ܠܐ ܗܠܝܢ ܢܨܒܘܢ ܗܠܝܢ ܠܡܒܨܪ ܐܘ ܠܡܘܣܦܘ ܢܥܒܕܘܢ ܟܠ ܕܫܦܪܠܬܪܥܝܬܗܘܢ ܘܟܠ ܕܢܒܨܪܘܢ ܐܘ ܢܘܣܦܘܢ ܢܗܘܐ ܫܠܝܛ ܠܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="31">
                  <p>ܘܥܠ ܒܝܫ̈ܬܐ ܕܝܢ ܕܥܒܕ ܨܐܕܝܟܘܢ ܕܡܛܪܝܘܣ ܡܠܟܐ ܟܬܒܢ ܘܫܠܚܢ ܠܗ ܕܠܡܢܐ ܐܘܩܪܬܘܐܥܫܢܬ ܢܝܪܟ ܥܠ ܪ̈ܚܡܝܢ ܘܡܥܕܪ̈ܢܝܢ ܝܗܘ̈ܕܝܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="32">
                  <p>ܐܢ ܗܟܝܠ ܬܘܒ ܢܩܒܠܘܢ ܥܠܝܟ ܢܥܒܕ ܠܗܘܢ ܬܒܥܬܐ ܘܕܝܢܐ ܘܢܩܪܒ ܥܡܟ ܒܝܡܐ ܘܒܝܒܫܐ</p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>ܘܫܡܥ ܕܡܛܪܝܘܣ ܕܢܦܠ ܢܝܩܢܘܪ ܘܚܝܠܗ ܒܩܪܒܐ ܘܐܘܣܦ ܬܘܒ ܠܡܫܕܪܘ ܠܒܝܟܪܝܘܣܘܠܐܠܩܝܡܘܣ ܕܬܪ̈ܬܝܢ ܙܒ̈ܢܝܢ ܠܐܪܥܐ ܕܝܗܘܕܐ ܘܠܚܝܠܐ ܕܡܢ ܝܡܝܢܐ ܥܡܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>ܘܐܙܠܘ ܕܒܝܬ ܒܝܟܪܝܘܣ ܒܐܘܪܚܐ ܕܓܠܥܕ ܘܫܪܘ ܥܠ ܡܣܠܘܬ ܕܒܐܪܒܠܐ ܘܟܒܫܘܗ ܘܐܘܩܕܘܒܗ ܢܦ̈ܫܬܐ ܕܐܢܫܐ ܣܓ̈ܝܐܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>ܘܒܫܢܬ ܡܐܐ ܘܚܡܫܝܢ ܘܬܪ̈ܬܝܢ ܒܝܪܚܐ ܩܕܡܝܐ ܫܪܘ ܥܠ ܐܘܪܫܠܡ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>ܘܫܩܠܘ ܘܐܙܠܘ ܠܒܝܪܙܬ ܒܥܣܪܝܢ ܐ̈ܠܦܝܢ ܪ̈ܓܠܝܐ ܘܬܪ̈ܝܢ ܐ̈ܠܦܝܢ ܦܪ̈ܫܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>ܘܝܗܘܕܐ ܫܪܐ ܗܘܐ ܒܐܠܣܐ ܘܥܡܗ ܬܠܬܐ ܐܠܦܝܢ ܓܒܪ̈ܐ ܡܓܒ̈ܝܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>ܘܚܙܘ ܠܡܫܪܝܬܐ ܕܒܥܠܕܒ̈ܒܝܗܘܢ ܕܣܓܝ ܥܫܝܢܐ ܘܕܚܠܘ ܛܒ ܘܫܢܝܘ ܣܓ̈ܝܐܐ ܡܢ ܡܫܪܝܬܐܘܠܐ ܐܫܬܚܪܘ ܐܠܐ ܬܡܢܡܐܐ ܓܒܪ̈ܝܢ ܒܠܚܘܕ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                  <p>ܘܚܙܐ ܝܗܘܕܐ ܕܐܬܒܕܪܬ ܠܗ ܡܫܪܝܬܗ ܘܩܪܒܐ ܐܠܨ ܠܗ ܘܐܫܬܚܩ ܒܠܒܗ ܘܐܫܬܪܝ ܡܛܠ ܕܠܐܐܝܬ ܗܘܐ ܠܗ ܙܒܢܐ ܠܡܟܢܫܘ ܐܢܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                  <p>ܘܐܡܪ ܠܐܝܠܝܢ ܕܐܫܬܚܪܘ ܠܘܬܗ ܩܘܡܘ ܘܢܣܩ ܥܠ ܒܥ̈ܠܕܒܒܝܢ ܟܒܪ ܢܫܟܚ ܠܡܩܪܒܘ ܥܡܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                  <p>ܘܗܦܟܘ ܠܗܘܢ ܡܢܗ ܘܐܡܪܝܢ ܠܗ ܠܐ ܡܬܡܨܝܢ ܐܢܚܢܢ ܐܠܐ ܗܫܐ ܢܦܠܛ ܢܦܫ̈ܬܢ ܘܢܗܦܘܟܘܢܐܬܐ ܥܡ ܐܚ̈ܝܢ ܘܢܩܪܒ ܥܡܗܘܢ ܡܛܠ ܕܐܢܚܢܢ ܙܥܘܪ̈ܐ ܚܢܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                  <p>ܘܐܡܪ ܝܗܘܕܐ ܚܣ ܠܝ ܕܐܥܒܕ ܗܕܐ ܘܐܥܪܘܩ ܡܢ ܩܕܡܝܗܘܢ ܘܐܢ ܡܛܝ ܙܒܢܢ ܢܡܘܬܓܢܒܪܐܝܬ ܥܠ ܐ̈ܦܝ ܐ̈ܚܝܢ ܘܠܐ ܢܫܒܘܩ ܡܘܡܐ ܒܬܫܒܘܚܬܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                  <p>ܘܫܩܠ ܚܝܠܐ ܡܢ ܡܫܪܝܬܐ ܘܩܡܘ ܠܘܩܒܠ ܩܪܒܐ ܘܐܬܦܠܓܘ ܦܪ̈ܫܐ ܠܬܪ̈ܬܝܢ ܡܢ̈ܘܢܘܩܫ̈ܬܐ ܘܫ̈ܕܝܝ ܒܩ̈ܠܥܐ ܐܙܠܝܢ ܗܘܘ ܩܕܡ ܚܝܠܐ ܘܟܠܗܘܢ ܚܝ̈ܠܬܢܐ ܘܩܪ̈ܒܬܢܐ ܥܡܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                  <p>ܘܒܝܟܪܝܘܣ ܐܝܬܘܗܝ ܗܘܐ ܒܟܢܦܐ ܕܝܡܝܢܐ ܘܩܪܒ ܦ̈ܠܓܐ ܡܢ ܬܪ̈ܝܗܘܢ ܓܒ̈ܐ ܘܩܪܝܢ ܗܘܘܒܩܪ̈ܢܬܐ ܐܦ ܕܒܝܬ ܝܗܘܕܐ ܩܪܝܢ ܗܘܘ ܒܩܪ̈ܢܬܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                  <p>ܘܐܬܬܙܝܥܬ ܐܪܥܐ ܡܢ ܩܠܐ ܕܡܫܪ̈ܝܬܐ ܘܫܪܝܘ ܠܡܩܪܒܘ ܡܢ ܨܦܪܐ ܘܥܕܡܐ ܠܪܡܫܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                  <p>ܘܚܙܐ ܝܗܘܕܐ ܕܒܝܟܪܝܘܣ ܘܥܘܫܢܗ ܕܡܫܪܝܬܐ ܒܓܒܐ ܗܘ ܕܝܡܝܢܐ ܘܐܫܠܡܘ ܚܒܪ̈ܘܗܝܢܦܫܗܘܢ ܡܢ ܟܠܗ ܠܒܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                  <p>ܘܐܬܬܒܪ ܘܐܫܬܚܩ ܡܢ ܩܕܡܝܗܘܢ ܓܒܐ ܕܝܡܝܢܐ ܘܪ̈ܕܦ ܗܘܐ ܒܬܪܗܘܢ ܥܕܡܐ ܠܛܘܪܐܕܙܘܛܘܣ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                  <p>ܘܗܠܝܢ ܕܡܢ ܓܒܐ ܕܣܡܠܐ ܟܕ ܚܙܘ ܕܐܙܕܟܝ ܠܗ ܓܒܐ ܕܝܡܝܢܐ ܗܦܟܘ ܒܬܪ ܝܗܘܕܐ ܘܐܝܠܝܢܕܥܡܗ ܡܢ ܒܣܬܪܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                  <p>ܘܐܥܫܢܘ ܩܪܒܐ ܘܢܦܠܘ ܡܢ ܗܠܝܢ ܘܡܢ ܗܠܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                  <p>ܐܦ ܝܗܘܕܐ ܢܦܠ ܘܕܐܫܬܚܪܘ ܥܪܩܘ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                  <p>ܘܢܣܒܘ ܝܘܢܬܢ ܘܫܡܥܘܢ ܠܝܗܘܕܐ ܐܚܘܗܘܢ ܘܩܒܪܘܗܝ ܒܩܒܪܐ ܕܐܒܗ̈ܘܗܝ ܒܡܘܪܥܝܡ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                  <p>ܘܒܟܘ ܘܐܪܩܕܘ ܥܠ ܝܗܘܕܐ ܟܠܗ ܐܝܣܪܝܠ ܘܐܬܐܒܠܘ ܥܠܘܗܝ ܐܒܠܐ ܪܒܐ ܝܘ̈ܡܬܐ ܣܓ̈ܝܐܐܘܐܡܪܘ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                  <p>ܐܝܟܢܐ ܢܦܠ ܓܢܒܪܐ ܘܚܝܠܬܢܐ ܦܪܘܩܗ ܕܐܝܣܪܐܝܠ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="22">
                  <p>ܘܫܪܟܐ ܕܡ̈ܠܘܗܝ ܕܝܗܘܕܐ ܘܩܪ̈ܒܘܗܝ ܘܢܨܚ̈ܢܘܗܝ ܘܓܢܒܪܘܬܗ ܘܚܝܠܬܢܘܬܗ ܠܐ ܐܬܟܬܒܘܣܓܝܐܝܢ ܗܘܘ ܓܝܪ ܣܓܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="23">
                  <p>ܘܗܘܐ ܡܢ ܒܬܪ ܡܘܬܗ ܕܝܗܘܕܐ ܐܕܝܩܘ ܘܐܬܚܙܝܘ ܓܒܪ̈ܐ ܥܘ̈ܠܐ ܒܟܠܗ ܬܚܘܡܗܘܢ ܕܒ̈ܢܝܐܝܣܪܐܝܠ ܘܐܬܓܠܝܘ ܟܠܗܘܢ ܪ̈ܫܝܥܐ ܘܥܒܪ̈ܝ ܢܡܘܣܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="24">
                  <p>ܘܒܗܢܘܢ ܝܘ̈ܡܬܐ ܗܘܐ ܟܦܢܐ ܪܒܐ ܘܐܬܚܒܠܬ ܐܦ ܐܪܥܐ ܥܡܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="25">
                  <p>ܘܓܒܐ ܒܝܟܪܝܘܣ ܠܐܢܫܐ ܪ̈ܫܝܥܐ ܘܐܩܝܡ ܐܢܘܢ ܡܪ̈ܘܬܐ ܘܫ̈ܠܝܛܢܐ ܥܠ ܐܪܥܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="26">
                  <p>ܘܡܥܩܒܝܢ ܗܘܘ ܘܒܥܝܢ ܠܪ̈ܚܡܘܗܝ ܕܝܗܘܕܐ ܘܡܝܬܝܢ ܗܘܘ ܠܗܘܢ ܠܘܬ ܒܝܟܪܝܘܣ ܘܡܒܙܚܗܘܐ ܘܡܫܬܢܕ ܒܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="27">
                  <p>ܘܗܘܐ ܐܘܠܨܢܐ ܪܒܐ ܠܐܝܣܪܐܝܠ ܕܠܐ ܗܘܐ ܐܟܘܬܗ ܡܢ ܝܘܡܐ ܕܠܐ ܐܬܚܙܝ ܢܒܝܐ ܒܝܢܬܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="28">
                  <p>ܘܐܬܟܢܫܘ ܟܠܗܘܢ ܪ̈ܚܡܘܗܝ ܕܝܗܘܕܐ ܘܐܡܪܘ ܠܝܘܢܬܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="29">
                  <p>ܡܢ ܝܘܡܐ ܕܡܝܬ ܝܗܘܕܐ ܐܚܘܟ ܠܐ ܐܝܬ ܓܒܪܐ ܕܕܡܐ ܠܗ ܕܢܦܘܩ ܠܘܩܒܠ ܒ̈ܥܠܕܒܒܝܢܘܠܘܩܒܠ ܒܝܟܪܝܘܣ ܘܠܘܩܒܠ ܟܠܗܘܢ ܐܝܠܝܢ ܕܡܬܟܬܫܝܢ ܥܡܢ ܘܣܢܝܢ ܠܢ ܡܢ ܒܢ̈ܝ ܥܡܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="30">
                  <p>ܗܫܐ ܒܟ ܡܨܛܒܝܢ ܐܢܚܢܢ ܝܘܡܢܐ ܕܬܗܘܐ ܠܢ ܪܫܐ ܘܡܕܒܪܢܐ ܠܡܩܪܒܘ ܩܪ̈ܒܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="31">
                  <p>ܘܩܒܠ ܝܘܢܬܢ ܒܗܘ ܙܒܢܐ ܕܢܗܘܐ ܡܕܒܪܢܐ ܘܩܡ ܚܠܦ ܝܗܘܕܐ ܐܚܘܗܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="32">
                  <p>ܘܝܕܥ ܒܝܟܪܝܘܣ ܘܨܒܐ ܗܘܐ ܕܢܩܛܠܝܘܗܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="33">
                  <p>ܘܝܕܥ ܝܘܢܬܢ ܘܫܡܥܘܢ ܐܚܘܗܝ ܘܟܠܗܘܢ ܐܝܠܝܢ ܕܐܝܬ ܗܘܘ ܥܡܗ ܘܥܪܩܘ ܠܗܘܢ ܠܡܕܒܪܐܕܬܩܘܥ ܘܫܪܘ ܥܠ ܡ̈ܝܐ ܕܓܘܒܐ ܕܐܣܦܪ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="34">
                  <p>ܘܝܕܥ ܒܝܟܪܝܘܣ ܒܝܘܡܐ ܕܫܒܬܐ ܘܐܬܐ ܗܘ ܘܟܠܗ ܚܝܠܗ ܠܥܒܪ̈ܘܗܝ ܕܝܘܪܕܢܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="35">
                  <p>ܘܫܕܪ ܝܘܢܬܢ ܠܝܘܚܢܢ ܐܚܘܗܝ ܕܢܗܘܐ ܡܕܒܪܢܐ ܠܥܡܐ ܘܒܥܐ ܡܢ ܢܒ̈ܛܝܐ ܪ̈ܚܡܘܗܝܕܢܫܒܘܩ ܠܘܬܗܘܢ ܟܠܗ ܐܝܩܪܬܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="36">
                  <p>ܘܢܦܩܘ ܒ̈ܢܝ ܐܡܒܪܝ ܡܢ ܡܐܕܒܐ ܘܐܚܕܘܗܝ ܠܝܘܚܢܢ ܘܠܟܠ ܕܐܝܬ ܗܘܐ ܥܡܗ ܘܕܒܪܘܘܐܙܠܘ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="37">
                  <p>ܡܢ ܒܬܪ ܕܝܢ ܗܠܝܢ ܡ̈ܠܐ ܐܡܪܘ ܠܝܘܢܬܢ ܘܠܫܡܥܘܢ ܐܚܘܗܝ ܕܒ̈ܢܝ ܐܡܒܪܝ ܥܒܕܝܢܡܫܬܘܬܐ ܪܒܬܐ ܘܡܝܬܝܢ ܟܠܬܐ ܡܢ ܢܒܛ ܒܪܬ ܪ̈ܫܐ ܕܚܕ ܡܢ ܪ̈ܘܪܒܢܐ ܕܟܢܥܢ ܒܬܫܒܘܚܬܐܪܒܬܐ ܘܒܥܡܐ ܣܓܝܐܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="38">
                  <p>ܘܐܬܕܟܪ ܝܘܢܬܢ ܠܝܘܚܢܢ ܐܚܘܗܝ ܘܣܠܩܘ ܘܐܬܛܫܝܘ ܒܟܢܦܗ ܕܛܘܪܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="39">
                  <p>ܘܐܪܝܡܘ ܥܝ̈ܢܝܗܘܢ ܘܚܙܘ ܘܗܐ ܪܘܒܐ ܕܟܢܫܐ ܣܓܝܐܐ ܘܚܬܢܐ ܘܪ̈ܚܡܘܗܝ ܢܦܩܘ ܓܝܪܪ̈ܚܡܘܗܝ ܘܐܚ̈ܘܗܝ ܠܐܘܪܥܗ ܒܩܝܬܪ̈ܐ ܘܒܟܢܪ̈ܐ ܘܒܡ̈ܐܢܝ ܙܝܢܐ ܣܓܝܐܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="40">
                  <p>ܘܩܡܘ ܥܠܝܗܘܢ ܡܢ ܟܡܐܢܐ ܕܒܝܬ ܝܘܢܬܢ ܘܩܛܠܘ ܐܢܘܢ ܘܢܦܠܘ ܩ̈ܛܝܠܐ ܣ̈ܓܝܐܐ ܘܫܪܟܐܕܐܚܪ̈ܢܐ ܥܪܩܘ ܠܛܘܪܐ ܘܢܣܒܘ ܟܠܗ ܒܙܬܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="41">
                  <p>ܘܐܬܗܦܟܬ ܡܫܬܘܬܐ ܠܐܒܠܐ ܘܩܠܐ ܕܙܡܪܗܘܢ ܠܡܪܩܘܕܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="42">
                  <p>ܘܐܬܬܒܥܘ ܬܒܥܬܐ ܕܕܡܗ ܕܐܚܘܗܘܢ ܘܗܦܟܘ ܠܥܒܪܐ ܕܝܘܪܕܢܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="43">
                  <p>ܘܫܡܥ ܒܝܟܪܝܘܣ ܕܗܦܟ ܘܐܬܐ ܝܘܢܬܢ ܘܐܬܐ ܠܬܚܘ̈ܡܘܗܝ ܕܝܘܪܕܢܢ ܒܝܘܡܐ ܕܫܒܬܐ ܒܚܝܠܐܣܓܝܐܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="44">
                  <p>ܘܐܡܪ ܝܘܢܬܢ ܠܐܝܠܝܢ ܕܥܡܗ ܩܘܡܘ ܘܢܬܟܬܫ ܥܠ ܐ̈ܦܝ ܢܦܫ̈ܬܢ ܠܐ ܓܝܪ ܐܝܬܘܗܝ ܝܘܡܢܐܐܝܟ ܕܐܬܡܠܝ ܘܐܝܟ ܕܡܢ ܩܕܡܘܗܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="45">
                  <p>ܡܛܠ ܕܗܐ ܩܪܒܐ ܡܛܝܒ ܠܩܘܒܠܢ ܡܢ ܩܕܡܝܢ ܘܡܢ ܒܣܬܪܢ ܘܡܘ̈ܗܝ ܕܝܘܪܕܢܢ ܚܕܝܪܝܢ ܠܢܡܟܐ ܘܡܟܐ ܘܥܒܐ ܒܡܨܥܬܐ ܘܠܐ ܐܝܬ ܐܬܪܐ ܠܡܪܟܢܘ ܡܢܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="46">
                  <p>ܗܫܐ ܓܥܘ ܠܘܬ ܥܡܘܪܐ ܕܫܡܝܐ ܕܐܝܟܢܐ ܬܬܦܪܩܘܢ ܡܢ ܐܝܕܐ ܕܒܥ̈ܠܕܒܒܝܟܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="47">
                  <p>ܘܫܪܝܘ ܠܡܩܪܒܘ ܘܐܪܝܡ ܝܘܢܬܢ ܐܝܕܗ ܕܢܡܚܝܘܗܝ ܠܒܝܟܪܝܘܣ ܘܐܪܟܢ ܠܗ ܡܢܗ ܠܒܣܬܪܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="48">
                  <p>ܘܗܦܟܘ ܘܥܒܪܘܗܝ ܠܝܘܪܕܢܢ ܒܣܚܘܐ ܝܘܢܬܢ ܘܐܝܠܝܢ ܕܥܡܗ ܘܠܐ ܥܒܪܘ ܒܬܪܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="49">
                  <p>ܢܦܠܘ ܕܝܢ ܡܢ ܕܒܝܬ ܒܝܟܪܝܘܣ ܒܗܘ ܝܘܡܐ ܐܝܟ ܐܠܦ ܓܒܪ̈ܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="50">
                  <p>ܘܗܦܟ ܒܝܟܪܝܘܣ ܠܐܘܪܫܠܡ ܘܒܢܐ ܡܕܝ̈ܢܬܐ ܥܫܝ̈ܢܬܐ ܒܝܗܘܕ ܠܚܣܢܐ ܕܒܐܝܪܝܚܘܘܠܥܡܐܘܣ ܘܠܒܝܬ ܚܘܪ̈ܢ ܘܠܒܝܬ ܐܝܠ ܘܠܬܡܢܬ ܘܠܦܪܬ ܘܠܛܦܘܣ ܒܫܘܪ̈ܐ ܪ̈ܡܐ ܘܒܬܪ̈ܥܐܘܒܡܘ̈ܟܠܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="51">
                  <p>ܘܐܩܝܡ ܒܗܝܢ ܢܛܘܪ̈ܐ ܠܒܥ̈ܠܕܒܒܘܗܝ ܕܐܝܣܪܐܝܠ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="52">
                  <p>ܘܐܥܫܢܗ ܠܒܝܬ ܫܘܪ̈ܐ ܡܕܝܢܬܐ ܘܠܓܙܝܪܐ ܘܠܒܝܬ ܡܪܕܐ ܘܐܘܬܒ ܒܗܝܢ ܚܝܠܐ ܘܣܡ ܠܗܘܢܒܗܝܢ ܐܣܢܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="53">
                  <p>ܘܢܣܒ ܒܝܟܪܝܘܣ ܠܒ̈ܢܝ ܪ̈ܘܪܒܢܝܗ ܕܐܪܥܐ ܠܗܡܝܪ̈ܐ ܘܣܡ ܐܢܘܢ ܒܢܛܘܪܬܐ ܒܡܪܕܐܕܐܘܪܫܠܡ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="54">
                  <p>ܘܒܫܢܬ ܡܐܐ ܘܚܡܫܝܢ ܘܬܠܬ ܒܝܪܚܐ ܕܬܪ̈ܝܢ ܦܩܕ ܐܠܩܝܡܘܣ ܕܢܣܬܪܘܢ ܫܘܪܐ ܕܕܪܬܐܓܘܝܬܐ ܕܒܝܬ ܡܩܕܫܐ ܘܣܚܦ ܥܒ̈ܕܝܗܘܢ ܕܢܒ̈ܝܐ ܘܫܪܝ ܕܢܓܡܪ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="55">
                  <p>ܘܒܗ ܒܗܘ ܙܒܢܐ ܒܠܥ ܐܠܩܝܡܘܣ ܘܒܛܠܘ ܥܒ̈ܕܘܗܝ ܘܐܫܬܪܝ ܘܐܣܬܟܪ ܦܘܡܗ ܘܠܐ ܐܫܟܚܠܡܡܠܠܘ ܐܦܠܐ ܚܕܐ ܡܠܬܐ ܐܦܠܐ ܠܡܦܩܕܘ ܥܠ ܒܝܬܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="56">
                  <p>ܘܡܝܬ ܐܠܩܝܡܘܣ ܒܗܘ ܙܒܢܐ ܒܬܫ̈ܢܝܩܐ ܪ̈ܘܪܒܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="57">
                  <p>ܘܚܙܐ ܒܝܟܪܝܘܣ ܕܡܝܬ ܠܗ ܐܠܩܝܡܘܣ ܘܗܦܟ ܠܘܬ ܡܠܟܐ ܘܫܠܝܬ ܘܐܬܢܝܚܬ ܐܪܥܐ ܕܝܗܘܕܐܬܪ̈ܬܝܢ ܫ̈ܢܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="58">
                  <p>ܘܐܬܡܠܟܘ ܟܠܗܘܢ ܐܢܫܐ ܥܘ̈ܠܐ ܘܐܡܪܘ ܗܐ ܝܘܢܬܢ ܘܐܝܠܝܢ ܕܥܡܗ ܝܬܒܝܢ ܬܟܝܠܐܝܬܒܫܠܝܐ ܗܫܐ ܢܝܬܐ ܠܒܝܟܪܝܘܣ ܘܢܐܚܘܕ ܐܢܘܢ ܒܚܕ ܠܠܝܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="59">
                  <p>ܘܐܙܠܘ ܘܡܠܟܘܗܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="60">
                  <p>ܘܫܩܠ ܒܝܟܪܝܘܣ ܕܢܐܬܐ ܒܚܝܠܐ ܪܒܐ ܘܫܕܪ ܐܓܪ̈ܬܐ ܡܛܫܝܐܝܬ ܠܟܠܗܘܢ ܡܥܕܪ̈ܢܘܗܝܕܒܝܗܘܕ ܕܢܐܚܕܘܢܝܗܝ ܠܝܘܢܬܢ ܘܠܟܠܗܘܢ ܕܥܡܗ ܘܠܐ ܡܫܟܚܝܢ ܗܘܘ ܡܛܠ ܕܐܬܓܠܝܬ ܗܘܬ ܠܗܡܚܫܒܬܗܘܢ ܠܝܘܢܬܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="61">
                  <p>ܘܐܚܕܘ ܕܒܝܬ ܝܘܢܬܢ ܚܡܫܝܢ ܓܒܪ̈ܝܢ ܡܢ ܒ̈ܢܝ ܐܪܥܐ ܪ̈ܫܢܝܗ ܕܒܝܫܬܐ ܘܩܛܠܘ ܐܢܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="62">
                  <p>ܘܫܢܝ ܝܘܢܬܢ ܘܫܡܥܘܢ ܘܐܝܠܝܢ ܕܥܡܗ ܠܒܝܬ ܝܫܢ ܕܒܡܕܒܪܐ ܘܒܢܘ ܡܣ̈ܚܦܬܗ ܘܫܪܪܘܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="63">
                  <p>ܘܝܕܥ ܒܝܟܪܝܘܣ ܘܟܢܫ ܠܟܠܗ ܚܝܠܗ ܘܦܩܕ ܠܐܝܠܝܢ ܕܐܝܬ ܒܝܗܘܕ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="64">
                  <p>ܘܢܦܩ ܘܝܬܒ ܥܠ ܒܝܬ ܝܫܢ ܘܐܩܪܒ ܥܡܗ ܝܘܡ̈ܬܐ ܣܓ̈ܝܐܐ ܘܥܒܕ ܡܐ̈ܟܢܘܣ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="65">
                  <p>ܘܫܒܩ ܝܘܢܬܢ ܠܫܡܥܘܢ ܐܚܘܗܝ ܒܓܘ ܡܕܝܢܬܐ ܘܢܦܩ ܗܘ ܠܐܬܪܐ ܘܢܦܩ ܒܡܢܝܢܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="66">
                  <p>ܘܡܚܝܗܝ ܠܥܕܘܪܐ ܘܠܐܚ̈ܘܗܝ ܘܠܒ̈ܢܝ ܦܫܝܪܘܢ ܒܡܫܟܢܗܘܢ ܘܫܪܝܘ ܡܚܝܢ ܘܣܠܩܝܢܒܚ̈ܝܠܘܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="67">
                  <p>ܘܫܡܥܘܢ ܘܐܝܠܝܢ ܕܥܡܗ ܢܦܩܘ ܡܢ ܡܕܝܢܬܐ ܘܐܘܩܕܘ ܐ̈ܢܝܢ ܠܡܐ̈ܟܢܘܣ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="68">
                  <p>ܘܐܩܪܒܘ ܥܡ ܒܝܟܪܝܘܣ ܘܐܬܬܒܪ ܩܕܡܝܗܘܢ ܘܐܠܨܝܢ ܗܘܘ ܠܗ ܣܓܝ ܡܛܘܠ ܕܐܣܬܪܩܬ ܗܘܬܠܗ ܡܚܫܒܬܗ ܘܡܐܬܝܬܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="69">
                  <p>ܘܐܬܚܡܬ ܒܝܟܪܝܘܣ ܒܪܘܓܙܐ ܥܠ ܓܒܪ̈ܐ ܥܘ̈ܠܐ ܗܢܘܢ ܕܡܠܟܘܗܝ ܗܘܘ ܕܢܐܬܐ ܥܠ ܐܪܥܐܘܩܛܠ ܡܢܗܘܢ ܣܓ̈ܝܐܐ ܘܐܬܚܫܒ ܕܢܐܙܠ ܠܗ ܠܐܪܥܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="70">
                  <p>ܘܝܕܥ ܝܘܢܬܢ ܘܫܕܪ ܠܘܬܗ ܐܝ̈ܙܓܕܐ ܠܡܥܒܕ ܥܡܗ ܫܠܡܐ ܘܕܢܬܠ ܠܗܘܢ ܫܒܝܬܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="71">
                  <p>ܘܩܒܠ ܒܝܟܪܝܘܣ ܘܥܒܕ ܐܝܟ ܡ̈ܠܘܗܝ ܘܝܡܐ ܠܗ ܕܠܐ ܢܒܥܐ ܠܗ ܒܝܫܬܐ ܟܠܗܘܢ ܝܘ̈ܡܬܐܕܚ̈ܝܘܗܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="72">
                  <p>ܘܝܗܒ ܠܗ ܫܒܝܬܐ ܗܝ ܕܫܒܐ ܗܘܐ ܡܢ ܩܕܝܡ ܡܢ ܐܪܥܐ ܕܝܗܘܕܐ ܘܗܦܟ ܘܐܙܠ ܒܝܟܪܝܘܣܠܐܪܥܗ ܘܠܐ ܬܘܒ ܐܘܣܦ ܠܡܚܙܐ ܬܚܘ̈ܡܝܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="73">
                  <p>ܘܫܠܝܬ ܪܘܡܚܐ ܡܢ ܐܝܣܪܝܠ ܘܥܡܪ ܝܘܢܬܢ ܒܡܟܡܣ ܘܫܪܝ ܝܘܢܬܢ ܠܡܕܢ ܠܥܡܐ ܕܐܝܣܪܝܠܘܠܡܚܒܠܘ ܘܠܡܘܒܕܘ ܡܢܗ ܠܐܢܫܐ ܪ̈ܫܝܥܐ</p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>ܘܒܫܢܬ ܡܐܐ ܘܫܬܝܢ ܣܠܩ ܐܠܟܣܢܕܪܘܣ ܒܪ ܐܢܛܝܟܘܣ ܐܦܝܦܢܘܣ ܒܪܗ ܕܐܢܛܝܟܘܣ ܘܐܚܕܗܠܦܛܘܠܡܐܝܣ ܘܟܒܫܗ ܘܩܒܠܘܗܝ ܘܐܡܠܟ ܬܡܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>ܘܫܡܥ ܕܡܛܪܝܘܣ ܡܠܟܐ ܘܟܢܫ ܚܝܠܐ ܣܓܝܐܐ ܘܢܦܩ ܠܐܘܪܥܗ ܠܩܪܒܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>ܘܫܕܪ ܕܡܛܪܝܘܣ ܐܓܪ̈ܬܐ ܠܘܬ ܝܘܢܬܢ ܒܡ̈ܠܐ ܕܫܠܡܐ ܐܝܟ ܕܢܫܒܚܝܘܗܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>ܐܡܪ ܓܝܪ ܕܡܛܪܝܘܣ ܢܩܕܡ ܘܢܥܒܕ ܥܡܗ ܪܚܡܘܬܐ ܡܢ ܩܕܡ ܕܠܐ ܢܐܙܠ ܘܢܥܒܕ ܥܡܐܠܟܣܢܕܪܘܣ ܘܢܗܘܐ ܠܢ ܣܩܘܒܠܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>ܡܬܕܟܪ ܓܝܪ ܟܠܗܝܢ ܒܝܫ̈ܬܐ ܕܥܒܕܢ ܠܗ ܘܠܐܚ̈ܘܗܝ ܘܠܥܡܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>ܘܝܗܒ ܠܗ ܫܘܠܛܢܐ ܕܢܟܢܫ ܚܝܠܐ ܘܢܥܬܕ ܙܝܢܐ ܘܢܗܘܐ ܡܥܕܪܢܗ ܘܗܡܝܪ̈ܐ ܕܐܝܬ ܗܘܐܒܡܪܕܐ ܐܡܪ ܕܢܬܝܗܒܘܢ ܠܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                  <p>ܘܐܬܐ ܝܘܢܬܢ ܠܐܘܪܫܠܡ ܘܩܪܐ ܐܓܪ̈ܬܐ ܒܐ̈ܕܢܘܗܝ ܕܟܠܗ ܥܡܐ ܘܕܝܬ̈ܒܝ ܡܪܕܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                  <p>ܘܕܚܠܘ ܕܚܠܬܐ ܪܒܬܐ ܕܫܡܥܘ ܕܝܗܒ ܠܗ ܫܘܠܛܢܐ ܡܠܟܐ ܠܡܟܢܫܘ ܚܝܠܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                  <p>ܘܐܫܠܡܘ ܝܬ̈ܒܝ ܡܪܕܐ ܗܡܝܪ̈ܐ ܠܝܘܢܬܢ ܘܐܫܠܡ ܐܢܘܢ ܠܐܢܫܝܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                  <p>ܘܥܡܪ ܝܘܢܬܢ ܒܐܘܪܫܠܡ ܘܫܪܝ ܗܘܐ ܡܒܢܐ ܘܡܚܕܬ ܠܡܕܝܢܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                  <p>ܘܐܡܪ ܝܘܢܬܢ ܠܥܒ̈ܕܝ ܥܒܕܐ ܕܢܒܢܘܢ ܫܘܪܐ ܘܛܘܪܐ ܕܨܗܝܘܢ ܟܕ ܚܕܪ ܒܟܐ̈ܦܐ ܡܪ̈ܒܥܬܐܠܚܣܢܐ ܘܥܒܕܘ ܗܟܢܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                  <p>ܘܥܪܩܘ ܒܢ̈ܝ ܢܘܟܪ̈ܝܐ ܐܝܠܝܢ ܕܐܝܬ ܗܘܘ ܒܚ̈ܣܢܐ ܗܢܘܢ ܕܒܢܐ ܗܘܐ ܒܝܟܪܝܘܣ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                  <p>ܘܫܒܩܘ ܟܠܢܫ ܕܘܟܬܗ ܘܐܙܠܘ ܠܐܬܪܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                  <p>ܒܪܡ ܕܝܢ ܒܒܝܬ ܫܘܪ̈ܐ ܐܫܬܚܪܘ ܡܢ ܐܝܠܝܢ ܕܫܒܩܘ ܢܡܘܣܐ ܘܦܘ̈ܩܕܢܐ ܐܝܬܝܗ ܗܘܬܠܗܘܢ ܓܝܪ ܒܝܬ ܥܪܘܩܝܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                  <p>ܘܫܡܥ ܐܠܟܣܢܕܪܘܣ ܡܠܟܐ ܟܠܡܕܡ ܕܫܠܚ ܘܐܫܬܘܕܝ ܕܡܛܪܝܘܣ ܠܝܘܢܬܢ ܘܐܫܬܥܝܘ ܠܗ ܥܠܩܪ̈ܒܐ ܘܓܢܒܪ̈ܘܬܐ ܘܢܨ̈ܚܢܐ ܕܥܒܕ ܗܘ ܘܐ̈ܚܘܗܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                  <p>ܘܐܡܪ ܕܠܡܐ ܡܫܟܚܝܢ ܐܢܚܢܢ ܐܝܟ ܗܢܐ ܓܒܪܐ ܐܠܐ ܗܫܐ ܢܥܒܕܝܘܗܝ ܠܢ ܪܚܡܐ ܘܡܥܕܪܢܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                  <p>ܘܟܬܒ ܐܓܪܬܐ ܘܫܠܚ ܠܗ ܐܝܟ ܗܠܝܢ ܡ̈ܠܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                  <p>ܐܠܟܣܢܕܪܘܣ ܡܠܟܐ ܠܝܘܢܬܢ ܐܚܝ ܫܠܡ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                  <p>ܫܡܥܢܢ ܥܠܝܟ ܕܓܒܪܐ ܐܢܬ ܚܝܠܬܢܐ ܘܚܫܚ ܐܢܬ ܠܢ ܕܬܗܘܐ ܠܢ ܪܚܡܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                  <p>ܘܗܫܐ ܐܩܝܡܢܟ ܝܘܡܢܐ ܪܒ ܟܗ̈ܢܐ ܕܥܡܟ ܕܬܗܘܐ ܡܬܩܪܐ ܪܚܡܗ ܕܡܠܟܐ ܘܫܕܪ ܠܗܐܪ̈ܓܘܢܐ ܘܟܠܝܠܐ ܕܕܗܒܐ ܘܐܡܪ ܬܗܘܐ ܠܗ ܫܠܡܘܬܐ ܠܘܬ ܬܪܥܝܬܢ ܘܢܛܪ ܪܚܡܘܬܐ ܕܨܐܕܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                  <p>ܘܐܬܟܣܝ ܝܘܢܬܢ ܐܣܛܠܐ ܩܕܝܫܬܐ ܒܝܪܚܐ ܫܒܝܥܝܐ ܒܫܢܬ ܡܐܐ ܘܫܬܝܢ ܒܥܕܥܕܐ ܕܡ̈ܛܠܐܘܟܢܫ ܚܝܠܐ ܘܥܬܕ ܙܝܢܐ ܣܓܝܐܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="22">
                  <p>ܘܫܡܥ ܕܡܛܪܝܘܣ ܗܠܝܢ ܡ̈ܠܐ ܘܐܬܬܥܝܩ ܘܐܡܪ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="23">
                  <p>ܡܢܐ ܥܒܕܢ ܕܩܕܡܢ ܐܠܟܣܢܕܪܘܣ ܠܡܥܒܕ ܪܚܡܘܬܐ ܥܡ ܝܗ̈ܘܕܝܐ ܕܢܗܘܘܢ ܠܗ ܡܥܕܪ̈ܢܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="24">
                  <p>ܐܟܬܘܒ ܠܗܘܢ ܐܦ ܐܢܐ ܡ̈ܠܐ ܕܒܥܘܬܐ ܘܕܪܘܡܪܡܐ ܘܕܡܘܗ̈ܒܬܐ ܕܢܗܘܘܢ ܠܢ ܠܥܘܕܪܢܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="25">
                  <p>ܘܫܠܚ ܠܗܘܢ ܐܝܟ ܗܠܝܢ ܡ̈ܠܐ ܕܡܛܪܝܘܣ ܡܠܟܐ ܠܥܡܐ ܕܝܗ̈ܘܕܝܐ ܫܠܡ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="26">
                  <p>ܡܛܠ ܕܩܘܝܬܘܢ ܒܩܝܡܐ ܕܥܡܢ ܘܢܛܪܬܘܢ ܪܚܡܘܬܐ ܕܠܘܬܢ ܘܠܐ ܢܩܦܬܘܢ ܠܒ̈ܥܠܕܒܒܝܢܫܡܥܢ ܘܚܕܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="27">
                  <p>ܘܗܫܐ ܩܘܘ ܒܬܪܥܝܬܐ ܕܠܘܬܢ ܘܢܦܪܘܥܟܘܢ ܛܒ̈ܬܐ ܣܓܝܐ̈ܬܐ ܐܝܟ ܕܥܒܕܬܘܢ ܥܡܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="28">
                  <p>ܘܢܫܒܘܩ ܠܟܘܢ ܫܩ̈ܠܐ ܣܓ̈ܝܐܐ ܘܢܬܠ ܠܟܘܢ ܡܘܗ̈ܒܬܐ ܪ̈ܘܪܒܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="29">
                  <p>ܘܗܫܐ ܫܪܐ ܐܢܐ ܠܟܘܢ ܘܡܪܦܐ ܐܢܐ ܠܟܠܗܘܢ ܝܗ̈ܘܕܝܐ ܡܢ ܫܩ̈ܠܐ ܘܡܢ ܕܡܝܗ ܕܡܠܚܐܘܡܢ ܟ̈ܠܝܠܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="30">
                  <p>ܘܚܕܐ ܡܢ ܬܠܬ ܡܢ̈ܘܬܐ ܕܙܪܥܐ ܘܡܕܡ ܕܗܘܐ ܗܘܐ ܠܝ ܡܢ ܦܐܪ̈ܐ ܕܐܝ̈ܠܢܐ ܫܒܩ ܐܢܐ ܡܢܝܘܡܢܐ ܘܠܗܠ ܕܠܐ ܐܣܒ ܡܢ ܐܪܥܐ ܕܝܗܘܕܐ ܘܬܘܒ ܫܒܩ ܐܢܐ ܬܠܬܐ ܫܩ̈ܠܝܢ ܕܐܬܬܣܝܡܘ ܥܠܝܗܡܢ ܫܡܪܝܢ ܘܡܢ ܓܠܝܠܐ ܡܢ ܝܘܡܢܐ ܘܠܗܠ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="31">
                  <p>ܘܐܘܪܫܠܡ ܬܗܘܐ ܩܕܝܫܐ ܘܡܚܪܪܐ ܘܟܠܗܘܢ ܬܚܘ̈ܡܝܗ ܘܡܥܣܪ̈ܐ ܘܡܟ̈ܣܐ ܫܒܩ ܐܢܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="32">
                  <p>ܘܫܘܠܛܢܐ ܝܗܒ ܐܢܐ ܠܪܒ ܟܗ̈ܢܐ ܥܠ ܡܪܕܐ ܕܒܐܘܪܫܠܡ ܕܢܩܝܡ ܥܠܘܗܝ ܓܒܪ̈ܐܕܢܛܪܘܢܝܗܝ ܐܝܠܝܢ ܕܗܘ ܨܒܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="33">
                  <p>ܘܟܠ ܢܦܫܐ ܕܝܗܘ̈ܕܝܐ ܕܐܫܬܒܝܬ ܡܢ ܐܪܥܐ ܕܝܗܘܕ ܒܟܠܗ ܡܠܟܘܬܝ ܫܒܩ ܐܢܐ ܒܪܬ ܚܐܪ̈ܐܡܓܢ ܘܟܠܢܫ ܢܫܒܩܘܢ ܫܩ̈ܠܝܗܘܢ ܘܕܒܥܝܪܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="34">
                  <p>ܘܟܠܗܘܢ ܥܕܥ̈ܕܝܗ ܘܫܒ̈ܝܗ ܘܪܝܫ ܝܪ̈ܚܝܗ ܘܝܘ̈ܡܬܐ ܐܝ̈ܕܝܥܐ ܘܬܠܬܐ ܝܘ̈ܡܝܢ ܡܢ ܩܕܡܥܕܥܕܐ ܘܬܠܬܐ ܝܘ̈ܡܝܢ ܡܢ ܒܬܪ ܥܕܥܕܐ ܢܗܘܘܢ ܡܚܪܪܝܢ ܘܫܒܝܩܝܢ ܡܢ ܡܟ̈ܣܐ ܟܠܗܘܢܝܗ̈ܘܕܝܐ ܕܥܡܪܝܢ ܒܡܠܟܘܬܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="35">
                  <p>ܘܠܐ ܐܝܬ ܫܘܠܛܢܐ ܠܐܢܫ ܕܢܬܒܥ ܐܘ ܕܢܐܠܘܨ ܠܚܕ ܡܢܗܘܢ ܥܠ ܟܠ ܨܒܘ ܕܐܝܬ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="36">
                  <p>ܘܢܬܟܬܒܘܢ ܡܢ ܝܗܘ̈ܕܝܐ ܒܚ̈ܝܠܘܗܝ ܕܡܠܟܐ ܬܠܬܐ ܐ̈ܠܦܝܢ ܘܢܬܝܗܒܢ ܠܗܘܢ ܡܘܗ̈ܒܬܐܐܝܟ ܕܙܕܩ ܠܚܝ̈ܠܘܗܝ ܕܡܠܟܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="37">
                  <p>ܘܢܩܘܡܘܢ ܡܢܗܘܢ ܥܠ ܚܣ̈ܢܘܗܝ ܪ̈ܘܪܒܐ ܕܡܠܟܐ ܘܡܢܗܘܢ ܬܘܒ ܢܩܘܡܘܢ ܥܠ ܨܒܘ̈ܬܐܡܗܝ̈ܡܢܬܐ ܕܡܠܟܐ ܘܡܕܒܪ̈ܢܝܗܘܢ ܘܪ̈ܫܢܝܗܘܢ ܢܗܘܘܢ ܡܢܗܘܢ ܘܢܬܕܒܪܘܢ ܒܢܡܘ̈ܣܝܗܘܢ ܐܝܟܕܦܩܕ ܡܠܟܐ ܒܐܪܥܐ ܕܝܗܘܕ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="38">
                  <p>ܘܬܠܬܐ ܫܩ̈ܠܝܢ ܕܐܬܬܣܝܡܘ ܥܠ ܝܗܘܕܐ ܡܢ ܐܪܥܐ ܕܫܡܪܝܢ ܘܡܢ ܕܓܠܝܠܐ ܢܬܝܗܒܘܢ ܠܗܠܝܗܘܕܐ ܕܢܗܘܘܢ ܟܠܗܘܢ ܬܚܝܬ ܚܕ ܫܘܠܛܢܐ ܕܠܐ ܐܢܫ ܐܚܪܝܢ ܢܫܬܠܛ ܥܠܝܗܘܢ ܐܠܐ ܐܢ ܪܒܟܗ̈ܢܐ ܒܠܚܘܕ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="39">
                  <p>ܘܠܦܛܘܠܡܐܝܣ ܕܝܢ ܘܠܟܠܗ ܫܘܠܛܢܗ ܝܗܒܬ ܠܩܕ̈ܝܫܐ ܕܒܐܘܪܫܠܡ ܠܢܦܩܬܐ ܕܒܝܬ ܡܩܕܫܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="40">
                  <p>ܘܐܢܐ ܝܗܒ ܐܢܐ ܒܟܠ ܫܢܐ ܚܡܫܬܥܣܪ ܐ̈ܠܦܝܢ ܕܟܣܦܐ ܡܢ ܓܙܗ ܕܡܠܟܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="41">
                  <p>ܘܟܠ ܡܕܡ ܕܡܬܬܚܝܒ ܠܝ ܡܢ ܨܒܘ̈ܬܐ ܐܝܠܝܢ ܕܠܐ ܐܬܝܗܒ ܠܝ ܐܝܟ ܕܠܥܡ̈ܡܐ ܩܕܡ̈ܝܐ ܡܢܗܫܐ ܢܬܝܗܒܢ ܠܥܒܕܗ ܕܒܝܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="42">
                  <p>ܘܬܘܒ ܚܡܫܐ ܐܠܦܝܢ ܟܣܦܐ ܗܢܘܢ ܕܢܣܒ ܗܘܝܬ ܡܢ ܨܒܘ̈ܬܐ ܕܒܝܬ ܡܩܕܫܐ ܒܟܠ ܫܢܐ ܘܫܢܐܫܒܩ ܐܢܐ ܡܛܠ ܕܠܟܗ̈ܢܐ ܗܘ ܙܕܩ ܕܡܫܡܫܝܢ ܗܝܟܠܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="43">
                  <p>ܘܟܠ ܐܝܠܝܢ ܕܢܥܪܩܘܢ ܘܢܬܓܘܣܘܢ ܒܗܝܟܠܐ ܕܒܐܘܪܫܠܡ ܘܒܟܠܗܘܢ ܬܚܘ̈ܡܘܗܝ ܕܚܝܒܝܢܚܘܒܬܐ ܕܡܠܟܐ ܐܘ ܟܠ ܨܒܘ ܢܗܘܘܢ ܡܫܬܪܝܢ ܘܟܠܡܕܡ ܕܐܝܬ ܠܗܘܢ ܒܡܠܟܘܬܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="44">
                  <p>ܘܕܗܘܐ ܡܬܒܢܐ ܘܡܬܚܕܬ ܒܝܬ ܡܩܕܫܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="45">
                  <p>ܘܕܢܬܒܢܐ ܫܘܪܗ ܕܐܘܪܫܠܡ ܘܢܬܥܫܢ ܟܕ ܚܕܪ ܘܢܦܩܬܐ ܬܬܝܗܒ ܠܗܘܢ ܡܢ ܒܝܬܗ ܕܡܠܟܐܘܕܢܒܢܘܢ ܫܘܪ̈ܝܗ ܕܝܗܘܕܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="46">
                  <p>ܘܟܕ ܫܡܥ ܕܝܢ ܝܘܢܬܢ ܘܥܡܐ ܗܠܝܢ ܡ̈ܠܐ ܕܫܠܚ ܕܡܛܪܝܘܣ ܠܐ ܗܝܡܢܘܗܝ ܘܠܐ ܩܒܠܘ ܡܢܗܐܬܕܟܪܘ ܓܝܪ ܠܟܠܗ ܒܝܫܬܐ ܕܥܒܕ ܒܐܝܣܪܝܠ ܘܕܐܠܨ ܐܢܘܢ ܪܘܪܒܐܝܬ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="47">
                  <p>ܐܠܐ ܐܨܛܒܝܘ ܒܐܠܟܣܢܕܪܘܣ ܡܛܠ ܕܗܘ ܗܘܐ ܠܗܘܢ ܪܫܐ ܕܡ̈ܠܐ ܕܫܠܡܐ ܘܡܥܕܪܝܢ ܗܘܘ ܠܗܟܠܗܘܢ ܝܘܡ̈ܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="48">
                  <p>ܘܟܢܫ ܐܠܟܣܢܕܪܘܣ ܡܠܟܐ ܚܝܠܐ ܪܒܐ ܘܫܪܐ ܠܘܩܒܠ ܕܡܛܪܝܘܣ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="49">
                  <p>ܘܫܪܝܘ ܠܡܩܪܒܘ ܬܪ̈ܝܗܘܢ ܡ̈ܠܟܐ ܘܥܪܩܬ ܡܫܪܝܬܗ ܕܕܡܛܪܝܘܣ ܘܪܕܦ ܐܢܘܢ ܐܠܟܣܢܕܪܘܣܘܐܬܥܫܢ ܥܠܝܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="50">
                  <p>ܘܥܫܢ ܩܪܒܐ ܣܓܝ ܥܕܡܐ ܕܥܪܒ ܫܡܫܐ ܘܢܦܠ ܕܡܛܪܝܘܣ ܒܗܘ ܝܘܡܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="51">
                  <p>ܘܫܕܪ ܐܠܟܣܢܕܪܘܣ ܒܗܘ ܝܘܡܐ ܠܘܬ ܦܛܘܠܡܐܘܣ ܡܠܟܐ ܕܡܨܪܝܢ ܐܝ̈ܙܓܕܐ ܒܗܠܝܢ ܡ̈ܠܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="52">
                  <p>ܡܛܠ ܕܗܦܟܬ ܠܡܠܟܘܬܝ ܘܝܬܒܬ ܥܠ ܟܘܪܣܝܐ ܕܐܒ̈ܗܝ ܘܐܚܕܬ ܪܫܢܘܬܐ ܘܬܒܪܬܗ ܠܕܡܛܪܝܘܣܘܐܬܥܫܢܬ ܘܐܚܕܬ ܐܪ̈ܥܬܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="53">
                  <p>ܐܩܪܒܬ ܓܝܪ ܥܡܗ ܘܐܬܬܒܪ ܗܘ ܘܡܫܪܝܬܗ ܩܕܡܝܢ ܘܝܬܒܬ ܥܠ ܟܘܪܣܝܐ ܕܡܠܟܘܬܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="54">
                  <p>ܘܗܫܐ ܢܩܝܡ ܚܕ ܥܡ ܚܕ ܪܚܡܘܬܐ ܘܗܒ ܠܝ ܒܪܬܟ ܠܐܢܬܬܐ ܘܐܗܘܐ ܠܟ ܚܬܢܐ ܘܐܬܠ ܠܟܘܠܗ ܡܘܗ̈ܒܬܐ ܕܫ̈ܘܝܢ ܠܟ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="55">
                  <p>ܘܥܢܐ ܦܛܘܠܡܐܘܣ ܡܠܟܐ ܘܐܡܪ ܫܦܝܪ ܢܗܘܐ ܝܘܡܐ ܕܗܦܟܬ ܠܐܪܥܐ ܕܐܒ̈ܗܝܟ ܘܝܬܒܬ ܥܠܟܘܪܣܝܐ ܕܡܠܟܘܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="56">
                  <p>ܘܗܫܐ ܐܥܒܕ ܠܟ ܟܠܡܕܡ ܕܫܠܚܬ ܐܠܐ ܬܐ ܠܦܛܘܠܡܐܝܣ ܕܬܡܢ ܢܚܙܐ ܚܕ ܠܚܕ ܘܐܬܠ ܠܟܠܒܪܬܝ ܐܝܟ ܕܐܡܪܬ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="57">
                  <p>ܘܢܦܩ ܦܛܘܠܡܐܘܣ ܡܢ ܡܨܪܝܢ ܗܘ ܘܩܠܐܘܦܛܪܐ ܒܪܬܗ ܘܐܬܘ ܠܦܛܘܠܡܐܝܣ ܒܫܢܬ ܡܐܐܘܫܬܝܢ ܘܬܪ̈ܬܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="58">
                  <p>ܘܐܪܥܗ ܐܠܟܣܢܕܪܘܣ ܡܠܟܐ ܘܝܗܒ ܠܗ ܠܩܠܐܘܦܛܪܐ ܒܪܬܗ ܘܥܒܕ ܡܫܬܘܬܐܬ ܒܦܛܘܠܡܐܝܣܐܝܟ ܡ̈ܠܟܐ ܒܬܫܒܘܚܬܐ ܪܒܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="59">
                  <p>ܘܟܬܒ ܐܠܟܣܢܕܪܘܣ ܡܠܟܐ ܠܝܘܢܬܢ ܕܢܐܬܐ ܠܐܘܪܥܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="60">
                  <p>ܘܐܙܠ ܝܘܢܬܢ ܒܬܫܒܘܚܬܐ ܪܒܬܐ ܠܦܛܘܠܡܐܝܣ ܘܐܪܥ ܐܢܘܢ ܠܬܪ̈ܝܗܘܢ ܡ̈ܠܟܐ ܘܝܗܒ ܠܗܘܢܕܗܒܐ ܘܣܐܡܐ ܘܡܘܗ̈ܒܬܐ ܘܠܪ̈ܚܡܝܗܘܢ ܘܐܫܟܚ ܪ̈ܚܡܐ ܩܕܡ ܥܝ̈ܢܝܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="61">
                  <p>ܘܐܬܟܢܫܘ ܠܘܬܗ ܐܢܫܐ ܒܝ̈ܫܐ ܡܢ ܐܝܣܪܝܠ ܓܒܪ̈ܐ ܥܘ̈ܠܐ ܠܡܩܒܠ ܥܠ ܝܘܢܬܢ ܘܠܐ ܚܪܒܗܘܢ ܡܠܟܐ ܘܠܐ ܩܒܠ ܡܢܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="62">
                  <p>ܘܦܩܕ ܡܠܟܐ ܘܐܫܠܚܘܗܝ ܠܝܘܢܬܢ ܢܚ̈ܬܘܗܝ ܘܐܠܒܫܘܗܝ ܐܪ̈ܓܘܢܐ ܘܟܕ ܥܒܕܘ ܠܗ ܗܟܢܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="63">
                  <p>ܐܘܬܒܗ ܥܡܗ ܡܠܟܐ ܘܐܡܪ ܠܪ̈ܘܪܒܢܘܗܝ ܦܘܩܘ ܥܡܗ ܠܡܨܥܬ ܡܕܝܢܬܐ ܘܐܟܪܙܘ ܕܠܐ ܐܢܫܢܩܒܘܠ ܥܠܘܗܝ ܥܠ ܟܠ ܨܒܘ ܕܐܝܬ ܘܠܐ ܐܢܫ ܢܗܪܝܘܗܝ ܥܠ ܟܠ ܡܠܐ ܕܐܝܬ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="64">
                  <p>ܘܟܕ ܚܙܘ ܗܠܝܢ ܕܩܒܠܝܢ ܗܘܘ ܥܠ ܝܘܢܬܢ ܬܫܒܘܚܬܗ ܐܝܟ ܕܐܟܪܙܘ ܩܕܡܘܗܝ ܟܪ̈ܘܙܐ ܟܕܡܟܣܐ ܐܪ̈ܓܘܢܐ ܥܪܩܘ ܟܠܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="65">
                  <p>ܘܫܒܚܗ ܡܠܟܐ ܠܝܘܢܬܢ ܘܟܬܒܗ ܡܢ ܪ̈ܫܐ ܕܪ̈ܚܡܘܗܝ ܘܣܡܗ ܪܝܫ ܚܝܠܐ ܘܪܒ ܥܡܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="66">
                  <p>ܘܗܦܟ ܝܘܢܬܢ ܠܐܘܪܫܠܡ ܒܫܠܡܐ ܘܒܒܘܣܡܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="67">
                  <p>ܘܒܫܢܬ ܡܐܐ ܘܫܬܝܢ ܘܚܡܫ ܐܬܐ ܕܡܛܪܝܣ ܒܪܗ ܕܕܡܛܪܝܘܣ ܡܢ ܩܪܛܐ ܠܐܪܥܐ ܕܐܒܗ̈ܘܗܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="68">
                  <p>ܘܫܡܥ ܐܠܟܣܢܕܪܘܣ ܡܠܟܐ ܘܐܬܬܥܝܩ ܣܓܝ ܘܗܦܟ ܠܐܢܛܝܘܟܝܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="69">
                  <p>ܘܐܩܝܡ ܕܡܛܪܝܘܣ ܠܐܦܠܘܢܝܘܣ ܗܘ ܕܥܒܝܕ ܗܘܐ ܥܠ ܣܘܪܝܐ ܘܟܢܫ ܚܝܠܐ ܣܓܝܐܐ ܘܫܪܐ ܥܠܝܡܢܝܢ ܘܫܕܪ ܠܘܬ ܝܘܢܬܢ ܪܒ ܟܗ̈ܢܐ ܘܐܡܪ ܠܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="70">
                  <p>ܐܢܬ ܒܠܚܘܕܝܟ ܡܬܪܝܡ ܐܢܬ ܥܠܝܢ ܘܐܢܐ ܗܘܝܬ ܠܚܣܕܐ ܘܠܒܘܙܚܐ ܡܛܠܬܟ ܘܠܡܢܐ ܡܫܬܠܛܐܢܬ ܥܠܝܢ ܒܬܚܘ̈ܡܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="71">
                  <p>ܗܫܐ ܐܢܗܘ ܕܬܟܝܠ ܐܢܬ ܥܠ ܚܝܠܟ ܚܘܬ ܠܘܬܢ ܠܦܩܥܬܐ ܘܢܩܒܠ ܐ̈ܦܐ ܚܕ ܕܚܕ ܬܡܢ ܡܛܠܕܥܡܝ ܐܝܬ ܚܝܠܐ ܕܡܕܝܢ̈ܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="72">
                  <p>ܫܐܠ ܘܚܙܝ ܕܡܢܘ ܐܢܐ ܘܡܢ ܐܢܘܢ ܡܥܕܪ̈ܢܝܢ ܗܠܝܢ ܕܐܡܪܝܢ ܕܠܝܬ ܠܟܘܢ ܩܝܡ ܪ̈ܓܠܐܩܕܡܝܢ ܡܛܠ ܕܬܪ̈ܬܝܢ ܙܒ̈ܢܝܢ ܐܙܕܟܝܘ ܐܒ̈ܗܝܟ ܒܐܪܥܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="73">
                  <p>ܘܗܫܐ ܠܐ ܡܬܡܨܐ ܐܢܬ ܚܝܠܐ ܠܡܩܡ ܩܕܡ ܚܝܠܢ ܘܦܪ̈ܫܘܗܝ ܒܦܩܥܬܐ ܐܝܟܐ ܕܠܝܬ ܠܐܟܐܦܐ ܘܠܐ ܛܪܢܐ ܐܦܠܐ ܐܬܪܐ ܠܡܥܪܩ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="74">
                  <p>ܘܟܕ ܫܡܥ ܝܘܢܬܢ ܡ̈ܠܘܗܝ ܕܐܦܠܘܢܝܘܣ ܐܬܚܡܬ ܘܐܬܥܙܙ ܒܪܥܝܢܗ ܘܓܒܐ ܥܣܪܐ ܐ̈ܠܦܝܢܓܒܪ̈ܐ ܡܢ ܐܘܪܫܠܡ ܘܐܪܥܗ ܫܡܥܘܢ ܐܚܘܗܝ ܠܥܘܕܪܢܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="75">
                  <p>ܘܫܪܐ ܝܘܢܬܢ ܥܠ ܝܘܦܐ ܘܐܚܕܘܗ ܥܡܘܪ̈ܝܗ ܠܡܕܝܢܬܐ ܡܛܠ ܕܡܛܪܬܐ ܕܐܦܠܘܢܝܘܣ ܐܝܬܗܘܐ ܒܗ ܘܐܩܪܒܘ ܥܡܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="76">
                  <p>ܘܕܚܠܘ ܥܡܘܪ̈ܝܗ ܕܡܕܝܢܬܐ ܘܦܬܚܘ ܠܗܘܢ ܘܐܫܬܠܛ ܝܘܢܬܢ ܥܠ ܝܘܦܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="77">
                  <p>ܘܫܡܥ ܐܦܠܘܢܝܘܣ ܘܕܒܪ ܬܠܬܐ ܐ̈ܠܦܝܢ ܦܪ̈ܫܐ ܘܚܝܠܐ ܣܓܝܐܐ ܘܐܙܠ ܠܙܘܛܘܣ ܐܝܟܥܒܘܪܐ ܘܩܕܡ ܗܘܐ ܠܗܘܢ ܠܦܩܥܬܐ ܡܛܠ ܚܝܠܐ ܕܦܪ̈ܫܐ ܕܐܝܬ ܗܘܐ ܥܡܗ ܘܬܟܝܠ ܗܘܐ ܥܠܝܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="78">
                  <p>ܘܪܕܦ ܝܘܢܬܢ ܒܬܪܗ ܠܙܘܛܘܣ ܘܩܪܒ ܡܫܪ̈ܝܬܐ ܐܟܚܕܐ ܠܩܪܒܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="79">
                  <p>ܘܫܒܩ ܐܦܠܘܢܝܘܣ ܐܠܦ ܦܪ̈ܫܝܢ ܡܢ ܒܣܬܪܗܘܢ ܒܟܡܐܢܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="80">
                  <p>ܘܝܕܥ ܝܘܢܬܢ ܕܟܡܐܢܐ ܐܝܬ ܒܣܬܪܗ ܘܐܬܟܪܟܘܗ ܠܡܫܪܝܬܗ ܘܫܕܘ ܘܛܠܩܘ ܓܐܪ̈ܝܗܘܢ ܒܥܡܐܡܢ ܨܦܪܐ ܘܥܕܡܐ ܠܦܢܝܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="81">
                  <p>ܥܡܐ ܕܝܢ ܩܐܡ ܗܘܐ ܐܝܟ ܕܦܩܕ ܝܘܢܬܢ ܘܠܐܝܘ ܦܪ̈ܫܝܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="82">
                  <p>ܘܢܓܕ ܫܡܥܘܢ ܠܚܝܠܗ ܘܐܩܪܒ ܥܡ ܦ̈ܠܓܐ ܥܕܡܐ ܕܐܫܬܪܝܘ ܦܪ̈ܫܐ ܘܚܝ̈ܠܐ ܘܐܬܬܒܪܘܘܥܪܩܘ ܡܢ ܩܕܡܘܗܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="83">
                  <p>ܘܦܪ̈ܫܐ ܐܬܒܕܪܘ ܒܦܩܥܬܐ ܘܥܪܩܘ ܠܙܘܛܘܣ ܘܥܠܘ ܠܒܝܬ ܕܓܘܢ ܦܬܟܪܗܘܢ ܕܢܫܬܘܙܒܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="84">
                  <p>ܘܐܘܩܕܗ ܝܘܢܬܢ ܠܒܝܬ ܦܬܟܪܗܘܢ ܘܠܐܝܠܝܢ ܕܥܪܩܘ ܠܡܬܓܘܣܘ ܒܝܬ ܕܓܘܢ ܐܘܩܕ ܐܢܘܢܥܡܗ ܘܠܙܘܛܘ̇ܣ ܘܠܡܕܝ̈ܢܬܐ ܕܚܕܝܪܢ ܠܗ ܐܘܩܕ ܐܢܝܢ ܒܢܘܪܐ ܘܢܣܒ ܒܙܬܗܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="85">
                  <p>ܘܗܘܘ ܐܝܠܝܢ ܕܢܦܠܘ ܒܚܪܒܐ ܥܡ ܐܝܠܝܢ ܕܐܝܩܕܘ ܐܝܟ ܬܡܢܝܐ ܐܠܦܝܢ ܓܒܪ̈ܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="86">
                  <p>ܘܫܩܠ ܡܢ ܬܡܢ ܝܘܢܬܢ ܘܫܪܐ ܥܠ ܐܫܩܠܘܢ ܘܢܦܩܘ ܝܬܒ̈ܝܗ ܕܡܕܝܢܬܐ ܠܐܘܪܥܗ ܒܬܫܒܘܚܬܐܪܒܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="87">
                  <p>ܘܗܦܟ ܝܘܢܬܢ ܠܐܘܪܫܠܡ ܥܡ ܐܝܠܝܢ ܕܥܡܗ ܟܕ ܐܝܬ ܥܡܗܘܢ ܒܙܬܐ ܣܓܝܐܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="88">
                  <p>ܘܟܕ ܫܡܥ ܐܠܟܣܢܕܪܘܣ ܡܠܟܐ ܗܠܝܢ ܡ̈ܠܐ ܐܘܣܦ ܠܡܫܒܚܘܬܗ ܠܝܘܢܬܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="89">
                  <p>ܘܫܕܪ ܠܗ ܦܝܒܠܐ ܕܕܗܒܐ ܐܝܟ ܕܐܝܬ ܥܝܕܐ ܠܡܬܝܗܒܘ ܠܒ̈ܢܝ ܛܘܗܡܗܘܢ ܕܡ̈ܠܟܐ ܘܝܗܒܠܗ ܠܥܩܪܘܢ ܘܠܟܠܗܘܢ ܬܚܘ̈ܡܝܗ ܠܝܪܬܘܬܐ</p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>ܘܡܠܟܐ ܕܡܨܪܝܢ ܟܢܫ ܠܗ ܚܝܠܐ ܣܓܝܐܐ ܐܝܟ ܚܠܐ ܕܥܠ ܣܦܬܗ ܕܝܡܐ ܘܐ̈ܠܦܐ ܣܓܝ̈ܐܬܐܘܨܒܐ ܕܢܐܚܘܕ ܡܠܟܘܬܗ ܕܐܠܟܣܢܕܪܘܣ ܒܢܟܠܐ ܘܢܘܣܦܝܗ ܥܠ ܡܠܟܘܬܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>ܘܢܦܩ ܠܣܘܪܝܐ ܒܡ̈ܠܐ ܕܫܠܡܐ ܘܦܬܚܝܢ ܗܘܘ ܠܗ ܝܬ̈ܒܝ ܡܕܝ̈ܢܬܐ ܘܐܪܥܝܢ ܗܘܘ ܠܗ ܡܛܠܕܦܩܕ ܗܘܐ ܐܠܟܣܢܕܪܘܣ ܕܢܗܘܘܢ ܐܪܥܝܢ ܠܗ ܐܝܟ ܕܠܚܡܘܗܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>ܟܕ ܕܝܢ ܥܐܠ ܗܘܐ ܦܛܘܠܡܐܘܣ ܠܡܕܝ̈ܢܬܐ ܫܒܩ ܗܘܐ ܚܝܠܐ ܘܢܛܘܪ̈ܐ ܒܟܠܗܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>ܘܟܕ ܕܝܢ ܡܛܝ ܠܙܘܛܘܣ ܚܘܝܘ ܠܗ ܠܒܝܬ ܕܓܘܢ ܦܬܟܪܐ ܕܡܘܩܕ ܒܢܘܪܐ ܘܠܙܘܛܘܣ ܘܠܟܠܕܚܕܪ̈ܝܗ ܟܕ ܡܣܚܦܢ ܘܦܓܪ̈ܐ ܟܕ ܫܕܝܢ ܘܡܘ̈ܩܕܐ ܗܢܘܢ ܕܐܘܩܕ ܒܩܪܒܐ ܘܥܒܕܘ ܟܫ̈ܝܢܟܫ̈ܝܢ ܒܐܘܪܚܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>ܘܐܫܬܥܝܘ ܠܗ ܠܡܠܟܐ ܟܠ ܕܥܒܕ ܐܝܟ ܕܠܨܥܪܗ ܕܝܠܗ ܘܟܕ ܫܡܥ ܡܠܟܐ ܫܬܩ ܠܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>ܘܐܪܥܗ ܝܘܢܬܢ ܠܡܠܟܐ ܒܝܘܦܐ ܒܬܫܒܘܚܬܐ ܪܒܬܐ ܘܫܐܠܘ ܒܫܠܡܐ ܚܕ ܕܚܕ ܘܒܬܘ ܬܡܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                  <p>ܘܐܙܠ ܝܘܢܬܢ ܥܡ ܡܠܟܐ ܥܕܡܐ ܠܢܗܪܐ ܕܡܬܩܪܐ ܒܪ ܚܐܪ̈ܐ ܘܗܦܟ ܠܐܘܪܫܠܡ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                  <p>ܦܛܘܠܡܐܘܣ ܕܝܢ ܡܠܟܐ ܐܫܬܠܛ ܥܠ ܟܠܗܝܢ ܡܕܝܢ̈ܬܐ ܕܒܚܒܠ ܝܡܐ ܥܕܡܐ ܠܣܠܘܩܝܐ ܕܥܠܓܢܒ ܝܡܐ ܘܡܬܚܫܒ ܗܘܐ ܥܠ ܐܠܟܣܢܕܪܘܣ ܡܚܫ̈ܒܬܐ ܒܝܫ̈ܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                  <p>ܘܫܕܪ ܐܝ̈ܙܓܕܐ ܠܘܬ ܕܡܛܪܝܘܣ ܡܠܟܐ ܘܐܡܪ ܠܗ ܬܐ ܢܩܝܡ ܩܝܡܐ ܚܕ ܥܡ ܚܕ ܘܐܬܠ ܠܟܠܒܪܬܝ ܗܝ ܕܫܩܠ ܐܠܟܣܢܕܪܘܣ ܘܬܡܠܟ ܒܡܠܟܘܬܗ ܕܐܒܘܟ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                  <p>ܐܬܬܘܝܬ ܓܝܪ ܥܠ ܕܝܗܒܬ ܠܗ ܒܪܬܝ ܡܛܠ ܕܨܒܐ ܕܢܩܛܠܢܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                  <p>ܘܫܛܗ ܘܐܣܠܝܗ ܡܛܠ ܕܪܓ ܗܘܐ ܡܠܟܘܬܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                  <p>ܘܢܣܒܗ ܠܒܪܬܗ ܡܢܗ ܘܝܗܒܗ ܠܕܡܛܪܝܘܣ ܘܐܫܬܚܠܦ ܥܠ ܐܠܟܣܢܕܪܘܣ ܘܐܬܓܠܝܬ ܒܥܠܕܒܒܘܬܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                  <p>ܘܥܠ ܦܛܘܠܡܐܘܣ ܠܐܢܛܝܘܟܝܐ ܘܩܛܪ ܬܓܐ ܕܐܣܝܐ ܘܣܡ ܬܪ̈ܝܢ ܬ̈ܓܝܢ ܒܪܫܗ ܡܢ ܐܣܝܐܘܥܕܡܐ ܠܡܨܪܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                  <p>ܐܠܟܣܢܕܪܘܣ ܕܝܢ ܡܠܟܐ ܒܩܝܠܝܩܝܐ ܗܘܐ ܒܗܘ ܙܒܢܐ ܡܛܠ ܕܡܪܕܘ ܗܘܘ ܥܠܘܗܝ ܒܢ̈ܝܐܬܪܐ ܗܘ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                  <p>ܘܫܡܥ ܐܠܟܣܢܕܪܘܣ ܘܐܬܐ ܥܠܘܗܝ ܠܩܪܒܐ ܘܢܦܩ ܦܛܘܠܡܐܘܣ ܠܩܘܒܠܗ ܒܚܝܠܐ ܣܓܝܐܐܘܒܐܝܕܐ ܬܩܝܦܬܐ ܘܙܟܝܗܝ ܠܐܠܟܣܢܕܪܘܣ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                  <p>ܘܥܪܩ ܗܘ ܐܠܟܣܢܕܪܘܣ ܠܥܪܒܝܐ ܕܢܣܬܬܪ ܬܡܢ ܦܛܘܠܡܐܘܣ ܕܝܢ ܡܠܟܐ ܐܬܪܝܡ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                  <p>ܘܢܣܒ ܙܝܒܐܝܠ ܥܪܒܝܐ ܪܫܗ ܕܐܠܟܣܢܕܪܘܣ ܘܫܕܪܗ ܠܦܛܘܠܡܐܘܣ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                  <p>ܘܦܛܘܠܡܐܘܣ ܡܠܟܐ ܐܦ ܗܘ ܡܝܬ ܠܬܠܬܐ ܝܘ̈ܡܝܢ ܘܐܝܠܝܢ ܕܫܒܩ ܗܘܐ ܒܚ̈ܣܢܐ ܡܝܬܘ ܗܘܘܡܢܗܘܢ ܒܗܘܢ ܒܚܣ̈ܢܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                  <p>ܘܐܡܠܟ ܕܡܛܪܝܘܣ ܒܫܢܬ ܡܐܐ ܘܫܬܝܢ ܘܫܒܥ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                  <p>ܒܗܢܘܢ ܝܘܡ̈ܬܐ ܟܢܫ ܝܘܢܬܢ ܚܝܠܐ ܡܢ ܝܗܘܕܐ ܕܢܬܟܬܫ ܥܡ ܝܬ̈ܒܝ ܡܪܕܐ ܕܒܐܘܪܫܠܡܘܥܒܕ ܥܠܘܗܝ ܡܐܟ̈ܢܘܣ ܣܓܝܐ̈ܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                  <p>ܘܐܙܠܘ ܐܢ̈ܫܝܢ ܣ̈ܢܝܝ ܥܡܗܘܢ ܓܒܪ̈ܐ ܥܘ̈ܠܐ ܠܘܬ ܡܠܟܐ ܘܐܡܪܘ ܠܗ ܕܗܐ ܝܘܢܬܢ ܝܬܒܒܥܠ ܒܝܬ ܡܪܕܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="22">
                  <p>ܘܟܕ ܫܡܥ ܡܠܟܐ ܐܬܚܡܬ ܘܒܪܫܥܬܗ ܕܫܡܥ ܫܩܠ ܘܐܬܐ ܠܦܛܘܠܡܐܝܣ ܘܟܬܒ ܠܝܘܢܬܢ ܕܠܐܢܬܒܘܢ ܥܠ ܡܪܕܐ ܘܕܢܐܙܠ ܘܢܐܪܥܝܘܗܝ ܒܥܓܠ ܒܦܛܘܠܡܐܝܣ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="23">
                  <p>ܟܕ ܕܝܢ ܫܡܥ ܝܘܢܬܢ ܦܩܕ ܕܢܬܒܘܢ ܥܠܘܗܝ ܥܠ ܡܪܕܐ ܘܓܒܐ ܡܢ ܟܗ̈ܢܐ ܘܡܢ ܣܒ̈ܐܕܐܝܣܪܐܝܠ ܘܝܗܒ ܢܦܫܗ ܠܩܢܕܝܢܘܣ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="24">
                  <p>ܘܢܣܒ ܕܗܒܐ ܘܣܐܡܐ ܘܡ̈ܐܢܐ ܘܫܪܟܐ ܕܩܘܪ̈ܒܢܐ ܐܚܪ̈ܢܐ ܘܐܙܠ ܠܦܛܘܠܡܐܝܣ ܠܘܬ ܡܠܟܐܘܐܫܟܚ ܪ̈ܚܡܐ ܩܕܡܘܗܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="25">
                  <p>ܘܩܒܠܝܢ ܗܘܘ ܥܠܘܗܝ ܐܢܫܐ ܥܘ̈ܠܐ ܡܢ ܒ̈ܢܝ ܥܡܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="26">
                  <p>ܘܥܒܕ ܠܗ ܡܠܟܐ ܐܝܟ ܕܥܒܕ ܠܗ ܗܘ ܕܡܢ ܩܕܡܘܗܝ ܘܪܡܪܡܗ ܩܕܡ ܟܠܗܘܢ ܪ̈ܚܡܘܗܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="27">
                  <p>ܘܝܗܒ ܠܗ ܟܗܢܘܬܐ ܘܟܠ ܐܝܩܪܐ ܕܐܝܬ ܗܘܐ ܠܗ ܡܢ ܩܕܝܡ ܘܐܘܪܒܗ ܘܥܒܕܗ ܡܢ ܪ̈ܚܡܘܗܝܪ̈ܘܪܒܐ ܘܡܝܩܪ̈ܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="28">
                  <p>ܘܐܦܝܣ ܝܘܢܬܢ ܠܡܠܟܐ ܕܢܥܒܕ ܠܝܗܘܕܐ ܕܠܐ ܗܘܬ ܡܣܩܐ ܡܕܐܬܐ ܘܠܬܠܬܝܗܘܢ ܪ̈ܫܘܗܝܕܐܬܪܐ ܘܠܫܡܪܝܢ ܘܐܫܬܘܕܝ ܠܗ ܬܠܬܡܐܐ ܟܟܪ̈ܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="29">
                  <p>ܘܐܨܛܒܝ ܡܠܟܐ ܘܟܬܒ ܠܗ ܠܝܘܢܬܢ ܐܓܪ̈ܬܐ ܥܠ ܟܠ ܕܒܥܐ ܕܟܬܝܒ ܒܗܝܢ ܗܟܢܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="30">
                  <p>ܕܡܛܪܝܘܣ ܡܠܟܐ ܠܝܘܢܬܢ ܐܚܝ ܘܠܥܡܐ ܕܝܗ̈ܘܕܝܐ ܫܠܡ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="31">
                  <p>ܦܚܡܗ ܕܐܓܪܬܐ ܟܬܒܢ ܠܠܘܣܬܢܝܣ ܒܪ ܓܢܣܢ ܥܠܝܟܘܢ ܟܬܒܢ ܕܝܢ ܐܦ ܠܘܬܟܘܢ ܕܐܦ ܐܢܬܘܢܬܕܥܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="32">
                  <p>ܕܡܛܪܝܘܣ ܡܠܟܐ ܠܠܘܣܬܢܝܣ ܐܒܝ ܫܠܡ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="33">
                  <p>ܠܥܡܐ ܕܝܗ̈ܘܕܝܐ ܪ̈ܚܡܝܢ ܘܢܛܪ̈ܝ ܫܠܡܘܬܐ ܕܠܘܬܢ ܨܒܝܢ ܕܢܥܒܕ ܠܗܘܢ ܛܒ̈ܬܐ ܡܛܠܬܪܥܝܬܗܘܢ ܕܠܘܬܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="34">
                  <p>ܐܩܝܡܢ ܠܗܘܢ ܕܝܢ ܘܝܗܒܢ ܠܗܘܢ ܠܬܚܘ̈ܡܝܗ ܕܝܗܘܕܐ ܘܠܬܠܬܐ ܫܩ̈ܠܝܢ ܠܐܦܪܝܡ ܘܠܠܘܕܐܘܠܪܡܬܝܡ ܗܠܝܢ ܕܐܬܬܘܣܦ ܡܢ ܫܡܪܝܢ ܥܠ ܝܗܘܕܐ ܘܟܠܗ ܫܘܠܛܢܗܝܢ ܠܩܘܪ̈ܒܢܐ ܕܒܐܘܪܫܠܡܚܠܦ ܫܩ̈ܠܐ ܕܡ̈ܠܟܐ ܕܫܩܠܘ ܡܢܗܘܢ ܡܢ ܩܕܝܡ ܡܢ ܙܪܥܗ ܕܐܪܥܐ ܘܡܢ ܦܐܪ̈ܐ ܕܐ̈ܝܠܢܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="35">
                  <p>ܘܕܫܪܟܐ ܕܗܘܐ ܗܘܐ ܠܢ ܡܢ ܡܥܣܪ̈ܐ ܘܡܢ ܡܟ̈ܣܐ ܘܝܡ̈ܡܬܐ ܕܡܠܚܐ ܘܟ̈ܠܝܠܐ ܕܗܘܝܢܗܘܘ ܠܢ ܟܠܡܕܡ ܫܒܝܩ ܠܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="36">
                  <p>ܘܠܐ ܬܫܬܪܐ ܚܕܐ ܡܢ ܗܠܝܢ ܡܢ ܗܫܐ ܘܠܗܠ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="37">
                  <p>ܘܗܫܐ ܐܬܚܦܛ ܕܦܚܡܐ ܕܗܠܝܢ ܬܟܬܘܒ ܘܬܬܠ ܠܝܘܢܬܢ ܘܢܬܬܣܝܡ ܒܐܬܪܐ ܝܕܝܥܐ ܘܓܠܝܐܒܛܘܪܐ ܩܕܝܫܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="38">
                  <p>ܘܚܙܐ ܕܡܛܪܝܘܣ ܡܠܟܐ ܕܫܠܝܬ ܘܐܬܬܢܝܚܬ ܐܪܥܐ ܩܕܡܘܗܝ ܘܠܝܬ ܕܩܐܡ ܠܩܘܒܠܗ ܘܫܪܐܠܟܠܗ ܚܝܠܗ ܐܢܫ ܠܕܘܟܬܗ ܣܛܪ ܡܢ ܗܠܝܢ ܕܓܒܐ ܡܢ ܓܙܪ̈ܬܐ ܕܥܡ̈ܡܐ ܘܥܒܕܘ ܥܡܗܒܥܠܕܒܒܘܬܐ ܟܠܗܘܢ ܚ̈ܝܠܐ ܕܐܒܗ̈ܘܗܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="39">
                  <p>ܛܪܝܦܘܢ ܕܝܢ ܐܝܬ ܗܘܐ ܡܢ ܕܒܝܬ ܐܠܟܣܢܕܪܘܣ ܡܢ ܩܕܝܡ ܘܚܙܐ ܕܟܠܗ ܚܝܠܗ ܪܛܢ ܗܘܐܥܠ ܕܡܛܪܝܘܣ ܘܐܙܠ ܠܘܬ ܡܠܟܘ ܥܪܒܝܐ ܗܘ ܕܡܪܒܐ ܗܘܐ ܠܐܢܛܝܟܘܣ ܒܪܗ ܕܐܠܟܣܢܕܪܘܣ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="40">
                  <p>ܘܐܡܪ ܠܗ ܕܢܫܠܡܝܘܗܝ ܠܗ ܐܝܟ ܕܢܡܠܟܝܘܗܝ ܚܠܦ ܐܒܘܗܝ ܘܐܘܕܥܗ ܟܠܡܕܡ ܕܥܒܕܕܡܛܪܝܘܣ ܘܒܥܠܕܒܒܘܬܐ ܕܥܒܕ ܥܡܗ ܚܝܠܗ ܘܩܘܝ ܬܡܢ ܝܘܡ̈ܬܐ ܣ̈ܓܝܐܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="41">
                  <p>ܘܫܕܪ ܝܘܢܬܢ ܠܘܬ ܕܡܛܪܝܘܣ ܡܠܟܐ ܕܢܦܩ ܠܝ̈ܬܒܝ ܡܪܕܐ ܡܢ ܐܘܪܫܠܡ ܘܠܝ̈ܬܒܝ ܚܣ̈ܢܐܡܩܪܒܝܢ ܗܘܘ ܓܝܪ ܥܡ ܐܝܣܪܝܠ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="42">
                  <p>ܘܫܕܪ ܕܡܛܪܝܘܣ ܠܘܬ ܝܘܢܬܢ ܘܐܡܪ ܠܗ ܠܐ ܗܘܐ ܒܠܚܘܕ ܗܠܝܢ ܐܥܒܕ ܠܟ ܘܠܥܡܟ ܐܠܐ ܐܦܒܬܫܒܘܚܬܐ ܐܫܒܚܟ ܘܠܥܡܟ ܡܐ ܕܗܘܐ ܠܝ ܐܬܪܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="43">
                  <p>ܗܫܐ ܕܝܢ ܫܦܝܪ ܥܒܕ ܐܢܬ ܐܢ ܡܫܕܪ ܐܢܬ ܠܝ ܓܒܪ̈ܐ ܠܥܘܕܪܢܝ ܡܛܠ ܕܣܛܐ ܠܗ ܓܝܪ ܡܢܝܟܠܗ ܚܝܠܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="44">
                  <p>ܘܫܕܪ ܝܘܢܬܢ ܬܠܬܐ ܐܠܦܝܢ ܓܒܪ̈ܐ ܚܝ̈ܠܬܢܐ ܠܐܢܛܝܘܟܝܐ ܘܐܬܘ ܠܘܬ ܡܠܟܐ ܘܚܕܝ ܡܠܟܐܒܡܐܬܝܬܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="45">
                  <p>ܘܐܬܟܢܫܘ ܟܠܗܘܢ ܝܬ̈ܒܝ ܡܕܝܢܬܐ ܐܝܟ ܬܪ̈ܬܥܣܪܐ ܪ̈ܒܘܢ ܠܡܨܥܬ ܡܕܝܢܬܐ ܘܨܒܝܢ ܗܘܘܕܢܩܛܠܘܢܝܗܝ ܠܡܠܟܐ ܕܡܛܪܝܘܣ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="46">
                  <p>ܘܥܪܩ ܡܠܟܐ ܘܥܠ ܠܗ ܠܕܪܬܐ ܘܐܚܕܘ ܒܢ̈ܝ ܡܕܝܢܬܐ ܠܟܠܗܘܢ ܡܦܩ̈ܢܝܗ ܕܡܕܝܢܬܐ ܘܫܪܝܘܡܩܪܒܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="47">
                  <p>ܘܩܪܐ ܡܠܟܐ ܠܝܗ̈ܘܕܝܐ ܠܥܘܕܪܢܗ ܘܐܬܟܢܫܘ ܠܘܬܗ ܟܠܗܘܢ ܐܟܚܕܐ ܘܐܬܒܕܪܘ ܟܠܗܘܢܒܡܕܝܢܬܐ ܘܩܛܠܘ ܒܗܘ ܝܘܡܐ ܒܡܕܝܢܬܐ ܐܝܟ ܥܣܪ ܪ̈ܒܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="48">
                  <p>ܘܐܘܩܕܘܗ ܠܡܕܝܢܬܐ ܘܢܣܒܘ ܒܗܘ ܝܘܡܐ ܒܙܬܐ ܣܓܝܐܬܐ ܘܦܨܝܘܗܝ ܠܡܠܟܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="49">
                  <p>ܘܚܙܘ ܝܬ̈ܒܝ ܡܕܝܢܬܐ ܕܐܬܥܫܢܘ ܝܗ̈ܘܕܝܐ ܘܐܚܕܘܗ ܠܟܠܗ ܡܕܝܢܬܐ ܐܝܟ ܕܨܒܝܢ ܗܘܘܘܐܬܪܫܠܘ ܪ̈ܥܝܢܝܗܘܢ ܘܓܥܘ ܠܘܬ ܡܠܟܐ ܒܒܥܘܬܐ ܘܐܡܪܘ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="50">
                  <p>ܗܒ ܠܢ ܝܡܝܢܐ ܘܢܫܠܘܢ ܡܢܢ ܝܗ̈ܘܕܝܐ ܕܡܩܪܒܝܢ ܥܡܢ ܘܥܡ ܡܕܝܢܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="51">
                  <p>ܘܫܕܘ ܙܝܢܗܘܢ ܘܝܗܒܘ ܝܡܝܢܐ ܘܥܒܕܘ ܫܠܡܐ ܘܐܫܬܒܚܘ ܝܬܝܪܐܝܬ ܝܗܘ̈ܕܝܐ ܩܕܡ ܡܠܟܐܘܩܕܡ ܟܠܗ ܡܠܟܘܬܗ ܘܗܦܟܘ ܠܐܘܪܫܠܡ ܟܕ ܐܝܬ ܗܘܐ ܥܡܗܘܢ ܒܙܬܐ ܣܓܝܐܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="52">
                  <p>ܘܝܬܒ ܕܡܛܪܝܘܣ ܡܠܟܐ ܥܠ ܟܘܪܣܝܐ ܕܡܠܟܘܬܗ ܘܫܠܝܬ ܘܐܬܬܢܝܚܬ ܐܪܥܐ ܩܕܡܘܗܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="53">
                  <p>ܘܕܓܠ ܒܟܠܡܕܡ ܕܐܡܪ ܘܐܫܬܚܠܦ ܥܠ ܝܘܢܬܢ ܘܠܐ ܝܗܒ ܠܗ ܟܘܠ ܕܐܫܬܘܕܝ ܗܘܐ ܠܗ ܘܐܠܨܗܘܐ ܠܗ ܣܓܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="54">
                  <p>ܡܢ ܒܬܪ ܕܝܢ ܗܠܝܢ ܗܦܟ ܛܪܝܦܘܢ ܘܥܡܗ ܐܢܛܝܟܘܣ ܛܠܝܐ ܙܥܘܪܐ ܘܐܡܠܟ ܘܩܛܪ ܬܓܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="55">
                  <p>ܘܐܬܟܢܫܘ ܠܘܬܗ ܟܠܗ ܚܝܠܐ ܕܒܕܪ ܗܘܐ ܕܡܛܪܝܘܣ ܘܐܩܪܒ ܥܡܗ ܘܐܙܕܟܝ ܘܥܪܩ ܕܡܛܪܝܘܣ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="56">
                  <p>ܘܢܣܒ ܛܪܝܦܘܢ ܠܚܝܘܬܗ ܟܠܗ ܘܐܚܕܗ ܠܐܢܛܝܘܟܝܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="57">
                  <p>ܘܟܬܒ ܐܢܛܝܟܘܣ ܙܥܘܪܐ ܠܝܘܢܬܢ ܘܐܡܪ ܡܩܝܡ ܐܢܐ ܠܟ ܪܒܘܬ ܟܗܢܘܬܐ ܘܡܫܠܛ ܐܢܐ ܠܟܥܠ ܐܪܒܥܬܝܗܘܢ ܫܩ̈ܠܐ ܘܕܬܗܘܐ ܡܢ ܪ̈ܚܡܘܗܝ ܕܡܠܟܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="58">
                  <p>ܘܫܕܪ ܠܗ ܡܐ̈ܢܐ ܕܕܗܒܐ ܘܬܫܡܫܬܐ ܘܝܗܒ ܠܗ ܫܘܠܛܢܐ ܕܢܗܘܐ ܫܬܐ ܒܕܗܒܐ ܘܡܟܣܝܐܪ̈ܓܘܢܐ ܘܐܝܬ ܥܠܝܗܘܢ ܦܝܒܠܐ ܕܕܗܒܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="59">
                  <p>ܘܠܫܡܥܘܢ ܐܚܘܗܝ ܐܩܝܡܗ ܪܫܐ ܡܢ ܬܚܘ̈ܡܐ ܕܨܘܪ ܘܥܕܡܐ ܠܬܚܘܡܐ ܕܡܨܪܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="60">
                  <p>ܘܢܦܩ ܝܘܢܬܢ ܘܐܙܠ ܗܘܐ ܠܥܒܪ̈ܘܗܝ ܕܢܗܪܐ ܘܒܡܕܝ̈ܢܬܐ ܘܐܬܟܢܫܘ ܠܘܬܗ ܟܠܗ ܚܝܠܐܕܣܘܪܝܐ ܠܥܘܕܪܢܗ ܘܐܬܐ ܝܘܢܬܢ ܠܐܫܩܠܘܢ ܘܐܪܥܘܗܝ ܝܬ̈ܒܝ ܡܕܝܢܬܐ ܒܬܫܒܘܚܬܐ ܪܒܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="61">
                  <p>ܘܐܙܠ ܡܢ ܬܡܢ ܠܥܐܙܐ ܘܐܚܕܘ ܩܕܡܘܗܝ ܒܢ̈ܝ ܥܐܙܐ ܘܝܬܒ ܥܠܝܗ ܘܐܘܩܕܗ ܒܢܘܪܐ ܠܟܠܗܚܕܪ̈ܝܗ ܘܒܙܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="62">
                  <p>ܘܒܥܘ ܒܢ̈ܝ ܥܐܙܐ ܡܢ ܝܘܢܬܢ ܘܝܗܒ ܠܗܘܢ ܝܡܝܢܐ ܘܢܣܒ ܒܢ̈ܝܗܘܢ ܕܪ̈ܘܪܒܢܐ ܠܗܡܝܪ̈ܐܘܫܕܪ ܐܢܘܢ ܠܐܘܪܫܠܡ ܘܗܠܟ ܒܐܪܥܐ ܥܕܡܐ ܠܕܡܣܩܘܣ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="63">
                  <p>ܘܫܡܥ ܝܘܢܬܢ ܕܐܬܘ ܪ̈ܘܪܒܢܘܗܝ ܕܕܡܛܪܝܘܣ ܠܩܕܫ ܕܒܓܠܝܠܐ ܒܚܝܠܐ ܣܓܝܐܐ ܕܨܒܝܢ ܗܘܘܕܢܦܪܩܘܢܝܗܝ ܡܢ ܨܒܘ̈ܬܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="64">
                  <p>ܘܐܙܠ ܘܐܪܥ ܐܢܘܢ ܠܫܡܥܘܢ ܕܝܢ ܐܚܘܗܝ ܫܒܩܗ ܒܐܬܪܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="65">
                  <p>ܘܝܬܒ ܫܡܥܘܢ ܥܠ ܒܝܬ ܫܘܪ̈ܐ ܘܡܩܪܒ ܗܘܐ ܥܡܗ ܝܘ̈ܡܬܐ ܣܓ̈ܝܐܐ ܘܚܒܫ ܐܢܘܢ ܠܝܬ̈ܒܝܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="66">
                  <p>ܘܒܥܘ ܡܢܗ ܕܢܬܠ ܠܗܘܢ ܝܡܝܢܐ ܘܝܗܒ ܠܗܘܢ ܘܐܦܩ ܐܢܘܢ ܡܢ ܬܡܢ ܘܐܚܕܗ ܠܡܕܝܢܬܐ ܘܣܡܒܗ ܡܛܪܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="67">
                  <p>ܘܝܘܢܬܢ ܘܡܫܪܝܬܗ ܫܪܘ ܥܠ ܡ̈ܝܐ ܕܓܢܣܪ ܘܩܕܡܘ ܒܨܦܪܐ ܠܦܩܥܬܐ ܕܐܣܘܪ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="68">
                  <p>ܘܗܐ ܡܫܪܝܬܐ ܕܦܠܫ̈ܬܝܐ ܐܪܥܬܗ ܒܦܩܥܬܐ ܘܐܦܩܘ ܥܠܘܗܝ ܟܡܐ̈ܢܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="69">
                  <p>ܘܩܡܘ ܡܢ ܒܣܬܪܗܘܢ ܘܫܪܝܘ ܠܡܩܪܒܘ ܘܥܪܩܘ ܟܠܗܘܢ ܕܒܝܬ ܝܘܢܬܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="70">
                  <p>ܘܐܢܫ ܡܢܗܘܢ ܠܐ ܐܫܬܚܪ ܠܘܬܗ ܐܠܐ ܐܢ ܡܬܝܬܐ ܒܪ ܐܒܝܫܠܘܡ ܘܝܗܘܕܐ ܒܪ ܚܦܝܘܪ̈ܘܪܒܢܐ ܕܪ̈ܫܝ ܚ̈ܝܠܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="71">
                  <p>ܘܨܪܝ ܝܘܢܬܢ ܢܚ̈ܬܘܗܝ ܘܐܪܡܝ ܥܦܪܐ ܥܠ ܪܫܗ ܘܨܠܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="72">
                  <p>ܘܗܦܟ ܥܠܝܗܘܢ ܠܩܪܒܐ ܘܙܟܐ ܐܢܘܢ ܘܥܪܩܘ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="73">
                  <p>ܘܟܕ ܚܙܘ ܐܢܘܢ ܕܥܪܩܝܢ ܗܠܝܢ ܕܐܝܬ ܗܘܘ ܥܡܗ ܐܬܦܢܝܘ ܘܐܬܘ ܨܐܕܘܗܝ ܘܪܕܦܝܢ ܗܘܘܠܗܘܢ ܥܕܡܐ ܠܩܠܣ ܡܫܪܝܬܗܘܢ ܘܫܪܘ ܬܡܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="74">
                  <p>ܘܢܦܠܘ ܡܢ ܦܠܫ̈ܬܝܐ ܒܗܘ ܝܘܡܐ ܐܝܟ ܬܠܬܐ ܐ̈ܠܦܝܢ ܓܒܪ̈ܝܢ ܘܗܦܟ ܝܘܢܬܢ ܠܐܘܪܫܠܡ</p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>ܘܚܙܐ ܝܘܢܬܢ ܕܙܒܢܐ ܡܥܕܪ ܠܗ ܘܓܒܐ ܓܒܪ̈ܐ ܘܫܕܪ ܐܢܘܢ ܠܪܗܘܡܐ ܠܡܩܡܘ ܘܠܡܚܕܬܘܪܚܡܘܬܐ ܕܠܘܬܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>ܘܠܘܬ ܐܣܦܪ̈ܛܝܐ ܘܠܐܬܪ̈ܘܬܐ ܐܚܪ̈ܢܐ ܘܫܕܪ ܠܗܘܢ ܐܓܪ̈ܬܐ ܗܟܢܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>ܘܐܙܠܘ ܠܪܗܘܡܐ ܘܥܠܘ ܠܒܝܬ ܒܘܠܐ ܕܝܠܗܘܢ ܘܐܡܪܘ ܠܗܘܢ ܝܘܢܬܢ ܪܒ ܟܗ̈ܢܐ ܘܥܡܐܕܝܗ̈ܘܕܝܐ ܫܕܪܘܢ ܠܡܚܕܬܘ ܪܚܡܘܬܐ ܘܥܘܕܪܢܐ ܐܝܟ ܕܡܢ ܩܕܝܡ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>ܘܩܒܠܘ ܐܢܘܢ ܒ̈ܢܝ ܪܗܘܡܐ ܒܚܕܘܬܐ ܘܝܗܒܘ ܠܗܘܢ ܐܓܪ̈ܬܐ ܕܒܟܠ ܐܬܪ̈ܘܬܐ ܕܥܒܪܝܢܢܗܘܘܢ ܡܫܕܪܝܢ ܠܗܘܢ ܒܫܠܡܐ ܠܐܪܥܐ ܕܝܗܘܕ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>ܘܗܢܘ ܦܚܡܗ ܕܐܓܪܬܐ ܕܫܕܪ ܝܘܢܬܢ ܠܐܣܦܪ̈ܛܝܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>ܝܘܢܬܢ ܪܒ ܟܗ̈ܢܐ ܘܣ̈ܒܐ ܘܟܗ̈ܢܐ ܘܟܠܗ ܥܡܐ ܕܝܗ̈ܘܕܝܐ ܠܐܣܦܪ̈ܛܝܐ ܐܚ̈ܝܢ ܫܠܡ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                  <p>ܐܦ ܓܝܪ ܗܫܐ ܐܫܬܕܪ ܐܓܪ̈ܬܐ ܠܘܬ ܚܘܢܝܐ ܪܒ ܟܗ̈ܢܐ ܡܢ ܕܪܝܘܫ ܡܠܟܟܘܢ ܕܐܝܬܝܟܘܢܐܚ̈ܝܢ ܐܝܟ ܡܐ ܕܐܓܪ̈ܬܐ ܡܚܘܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                  <p>ܘܩܒܠܗ ܗܘܐ ܚܘܢܝܐ ܠܓܒܪܐ ܗܘ ܕܐܫܬܕܪ ܗܘܐ ܒܬܫܒܘܚܬܐ ܘܩܒܠ ܐܓܪ̈ܬܐ ܗܠܝܢ ܕܟܬܝܒܢܗܘܝ ܥܠ ܥܘܕܪܢܐ ܘܥܠ ܪܚܡܘܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                  <p>ܐܢܚܢܢ ܕܝܢ ܠܐ ܗܘܐ ܥܠ ܗܠܝܢ ܬܟܝܠܝܢܢ ܡܛܠ ܕܐܝܬ ܗܘ ܠܢ ܒܘܝܐܐ ܟܬ̈ܒܐ ܩܕܝܫ̈ܐܕܒܐܝ̈ܕܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                  <p>ܡܛܠ ܗܕܐ ܕܝܢ ܨܒܝܢ ܕܢܫܕܪ ܠܘܬܟܘܢ ܕܢܚܕܬ ܪܚܡܘܬܐ ܘܐܚܘܬܐ ܕܠܘܬܟܘܢ ܕܠܐ ܢܗܘܐܠܟܘܢ ܐܝܟ ܢܘܟܪ̈ܝܐ ܗܐ ܓܝܪ ܙܒܢܐ ܣܓܝܐܐ ܥܒܪ ܡܢ ܕܫܕܪܬܘܢ ܨܐܕܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                  <p>ܐܢܚܢܢ ܕܝܢ ܒܟܠܙܒܢ ܕܠܐ ܫܠܝܘ ܒܥܕܥ̈ܕܐ ܘܒܝܘ̈ܡܬܐ ܐܝ̈ܕܝܥܐ ܡܬܕܟܪܝܢ ܐܢܚܢܢ ܠܟܘܢܒܟܠ ܩܘܪ̈ܒܢܐ ܕܡܩܪܒܝܢ ܐܢܚܢܢ ܘܒܟܠ ܨܠܘ̈ܬܢ ܐܝܟ ܕܡܬܒܥܐ ܘܙܕܩ ܕܐܢܫ ܢܬܕܟܪ ܠܐܚ̈ܘܗܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                  <p>ܘܣܓܝ ܡܬܒܣܡܝܢ ܚܢܢ ܥܠ ܬܫܒܘܚܬܟܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                  <p>ܠܢ ܕܝܢ ܚܕܪܘܢ ܐܘ̈ܠܨܢܐ ܣܓ̈ܝܐܐ ܘܩܪ̈ܒܐ ܪ̈ܘܪܒܐ ܐܩܪܒܘ ܥܡܢ ܟܠܗܘܢ ܡ̈ܠܟܐܕܚܕܪܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                  <p>ܘܠܐ ܨܒܝܢ ܕܢܗܪܟܘܢ ܠܐ ܠܟܘܢ ܐܦ ܠܐ ܠܫܪܟܐ ܕܪ̈ܚܡܝܢ ܘܡܥܕܪܢܝܢ ܒܟܠܗܘܢ ܩܪ̈ܒܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                  <p>ܐܝܬ ܗܘ ܠܢ ܓܝܪ ܥܘܕܪܢܐ ܕܡܢ ܫܡܝܐ ܕܗܘ ܡܥܕܪ ܠܢ ܕܦܨܝܢ ܡܢ ܒ̈ܥܠܕܒܒܝܢ ܘܡܟܟܐܢܘܢ ܩܕܡܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                  <p>ܓܒܝܢ ܕܝܢ ܠܝܘܡܢܝܘܣ ܒܪ ܐܢܛܝܟܘܣ ܘܠܐܢܛܝܦܛܪܘܣ ܒܪ ܐܝܣܘܢ ܘܫܕܪܢ ܠܘܬ ܒ̈ܢܝܪܗܘܡܐ ܠܡܚܕܬܘ ܥܘܕܪܢܐ ܘܪܚܡܘܬܐ ܕܠܘܬܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                  <p>ܘܦܩܕܢ ܐܢܘܢ ܕܐܦ ܠܘܬܟܘܢ ܢܐܬܘܢ ܘܢܫܐܠܘܢ ܒܫܠܡܟܘܢ ܘܢܬܠܘܢ ܠܟܘܢ ܐܓܪ̈ܬܢ ܥܠܚܘܕܬܐ ܕܐܚܘܬܐ ܕܨܐܕܝܟܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                  <p>ܘܗܫܐ ܫܦܝܪ ܥܒܕܝܢ ܐܢܬܘܢ ܐܢ ܗܘ ܕܬܟܬܒܘܢ ܠܢ ܦܚ̈ܡܗܝܢ ܕܗܠܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                  <p>ܘܗܢܘ ܦܚܡܗ ܕܐܓܪܬܐ ܕܫܕܪ ܗܘܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                  <p>ܐܢܝܪܝܣ ܡܠܟܐ ܕܐܣܦܪ̈ܛܝܐ ܠܚܘܢܝܐ ܪܒܐ ܪܒ ܟܗ̈ܢܐ ܫܠܡ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                  <p>ܐܫܬܟܚ ܒܟܬܒܐ ܥܠ ܐܣܦܪ̈ܛܝܐ ܘܥܠ ܝܗ̈ܘܕܝܐ ܕܐܝܬܝܗܘܢ ܐܚ̈ܐ ܘܕܐܝܬܝܗܘܢ ܡܢ ܫܪܒܬܗܕܐܒܪܗܡ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="22">
                  <p>ܘܗܫܐ ܡܢ ܕܐܝܕܥܢ ܗܠܝܢ ܫܦܝܪ ܥܒܕܝܢ ܐܢܬܘܢ ܕܟܬܒܝܢ ܐܢܬܘܢ ܠܢ ܥܠ ܫܠܡܟܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="23">
                  <p>ܘܐܢܚܢܢ ܟܬܒܝܢ ܚܢܢ ܠܟܘܢ ܥܠ ܟܠܡܕܡ ܕܠܘܬܢ ܡܛܠ ܕܟܘܠ ܕܐܝܬ ܠܟܘܢ ܕܝܠܢ ܗܘ ܘܟܠܕܐܝܬ ܠܢ ܕܝܠܟܘܢ ܗܘ ܘܦܩܕܢ ܐܢܘܢ ܕܝܢ ܕܗܠܝܢ ܟܠܗܘܝܢ ܢܐܡܪܘܢ ܠܟܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="24">
                  <p>ܘܫܡܥ ܝܘܢܬܢ ܕܗܦܟܘ ܪ̈ܘܪܒܢܐ ܕܚ̈ܝܠܘܗܝ ܕܕܡܛܪܝܘܣ ܒܚܝܠܐ ܣܓܝܐܐ ܝܬܝܪ ܡܢ ܗܘܩܕܡܝܐ ܕܢܩܪܒܘܢ ܥܡܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="25">
                  <p>ܘܫܩܠ ܝܘܢܬܢ ܡܢ ܐܘܪܫܠܡ ܘܐܪܥ ܐܢܘܢ ܒܐܪܥܐ ܕܚܡ̈ܬܝܐ ܠܐ ܓܝܪ ܝܗܒ ܗܘܐ ܠܗܘܢ ܐܬܪܐܕܢܕܘܫܘܢ ܒܐܪܥܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="26">
                  <p>ܘܫܕܪ ܓܫܘ̈ܫܐ ܠܡܫܪܝܬܗܘܢ ܘܗܦܟܘ ܘܐܡܪܘ ܠܗ ܕܗܟܢܐ ܡܬܚܫܒܝܢ ܕܒܠܠܝܐ ܢܪܡܘܢܥܠܝܟܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="27">
                  <p>ܘܟܕ ܥܪܒ ܕܝܢ ܫܡܫܐ ܦܩܕ ܝܘܢܬܢ ܠܐܝܠܝܢ ܕܥܡܗ ܕܗܘܘ ܥܝܪܝܢ ܘܡܛܝܒܝܢ ܙܝܢܗܘܢܘܡܥܬܕܝܢ ܠܩܪܒܐ ܟܠܗ ܠܠܝܐ ܘܐܦܩ ܢܛܘܪ̈ܐ ܠܒܪ ܡܢ ܡܫܪܝܬܐ ܒܟܠܗܘܢ ܚܕܪܝܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="28">
                  <p>ܘܫܡܥܘ ܒܥܠܕܒ̈ܒܝܗܘܢ ܕܡܥܬܕ ܗܘ ܝܘܢܬܢ ܘܐܝܠܝܢ ܕܥܡܗ ܠܩܪܒܐ ܘܕܚܠܘ ܘܙܥܘ ܒܠܒܗܘܢܘܐܪܦܝܘ ܢܘܪܐ ܒܡܫܪ̈ܝܬܗܘܢ ܘܥܪܩܘ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="29">
                  <p>ܝܘܢܬܢ ܕܝܢ ܘܐܝܠܝܢ ܕܥܡܗ ܠܐ ܝܕܥܘ ܥܕܡܐ ܠܨܦܪܐ ܚܙܝܢ ܗܘܘ ܓܝܪ ܢܘܪܐ ܕܝܩܕܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="30">
                  <p>ܘܪܕܦ ܝܘܢܬܢ ܒܬܪܗܘܢ ܘܠܐ ܐܕܪܟ ܐܢܘܢ ܥܒܪܘܗܝ ܗܘܘ ܓܝܪ ܠܢܗܪܐ ܕܡܬܩܪܐ ܒܪ ܚܐܪ̈ܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="31">
                  <p>ܘܗܦܟ ܝܘܢܬܢ ܥܠ ܥܪ̈ܒܝܐ ܗܢܘܢ ܕܡܬܩܪܝܢ ܙܒܝ̈ܕܝܐ ܘܡܚܐ ܐܢܘܢ ܘܢܣܒ ܒܙܬܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="32">
                  <p>ܘܫܩܠ ܘܐܬܐ ܠܕܡܣܩܘܣ ܘܥܒܪ ܒܐܪ̈ܥܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="33">
                  <p>ܘܫܡܥܘܢ ܢܦܩ ܘܐܙܠ ܥܕܡܐ ܠܐܫܩܠܘܢ ܘܠܚܣ̈ܢܐ ܕܚܕܪ̈ܝܗ ܘܐܪܟܢ ܠܝܘܦܐ ܘܟܒܫܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="34">
                  <p>ܫܡܥ ܓܝܪ ܕܠܚܣܢܐ ܒܥܝܢ ܗܘܘ ܕܢܫܠܡܘܢܝܗܝ ܠܕܒܝܬ ܕܡܛܪܝܘܣ ܘܐܘܬܒ ܬܡܢ ܡܛܪܬܐ ܕܗܘܘܢܛܪܝܢ ܠܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="35">
                  <p>ܘܗܦܟ ܝܘܢܬܢ ܘܟܢܫ ܠܣܒ̈ܘܗܝ ܕܥܡܐ ܘܐܬܡܠܟ ܥܡܗܘܢ ܕܢܒܢܐ ܒܝܗܘܕ ܚܣ̈ܢܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="36">
                  <p>ܘܢܪܡܪܡ ܫܘܪ̈ܝܗ ܕܐܘܪܫܠܡ ܘܥܒܕܘ ܪܘܡܐ ܪܒܐ ܒܝܢܬ ܡܪܕܐ ܠܡܕܝܢܬܐ ܕܗܘܐ ܦܪܝܩ ܡܢܡܕܝܢܬܐ ܕܬܗܘܐ ܡܕܝܢܬܐ ܡܢܗ ܘܠܗ ܐܝܟ ܕܠܐ ܗܘܘ ܙܒܢܝܢ ܐܦܠܐ ܡܙܒܢܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="37">
                  <p>ܘܐܬܟܢܫܘ ܠܡܒܢܐ ܠܡܕܝܢܬܐ ܘܢܦܠ ܡܢ ܫܘܪܐ ܡܢ ܥܠ ܓܢܒ ܢܚܠܐ ܕܒܡܕܢܚܐ ܘܛܡܪܗܠܕܘܟܬܐ ܕܡܬܩܪܝܐ ܟܣܦܢܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="38">
                  <p>ܘܫܡܥܘܢ ܒܢܐ ܠܥܕܝܪܐ ܕܒܨܦܐ ܘܐܥܫܢܗ ܒܬܪ̈ܥܐ ܘܒܡܘ̈ܟܠܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="39">
                  <p>ܘܨܒܐ ܛܪܝܦܘܢ ܕܢܡܠܟ ܥܠ ܐܣܝܐ ܘܢܩܛܘܪ ܬܓܐ ܘܢܘܫܛ ܐܝܕܐ ܥܠ ܐܢܛܝܟܘܣ ܡܠܟܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="40">
                  <p>ܘܕܚܠ ܕܠܡܐ ܠܐ ܢܫܒܩܝܘܗܝ ܝܘܢܬܢ ܐܘ ܕܠܡܐ ܢܩܪܒ ܥܡܗ ܘܒܥܐ ܗܘܐ ܠܗ ܐܬܪܐܕܢܐܚܕܝܘܗܝ ܠܝܘܢܬܢ ܘܢܘܒܕܝܘܗܝ ܘܫܩܠ ܘܐܬܐ ܠܒܝܬ ܝܫܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="41">
                  <p>ܘܢܦܩ ܝܘܢܬܢ ܒܐܪܒܥܝܢ ܐ̈ܠܦܝܢ ܓܒܪ̈ܐ ܡܓܒ̈ܝܐ ܠܩܪܒܐ ܘܐܬܐ ܠܒܝܬ ܝܫܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="42">
                  <p>ܘܚܙܐ ܛܪܝܦܘܢ ܕܐܬܐ ܝܘܢܬܢ ܒܚܝܠܐ ܣܓܝܐܐ ܘܕܚܠ ܕܢܘܫܛ ܥܠܘܗܝ ܐܝܕܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="43">
                  <p>ܘܩܒܠܗ ܒܬܫܒܘܚܬܐ ܘܪܡܪܡܗ ܩܕܡ ܟܠܗܘܢ ܪ̈ܚܡܘܗܝ ܘܝܗܒ ܠܗ ܡܘܗ̈ܒܬܐ ܘܐܡܪ ܠܪ̈ܚܡܘܗܝܘܝܗܒܘ ܠܗ ܐܦ ܗܢܘܢ ܡܘܗ̈ܒܬܐ ܘܠܚܝܠܗ ܘܦܩܕ ܕܢܗܘܘܢ ܡܫܬܡܥܝܢ ܠܗ ܐܝܟ ܕܠܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="44">
                  <p>ܘܐܡܪ ܠܗ ܠܝܘܢܬܢ ܠܡܢܐ ܫܚܩܬ ܘܐܝܬܝܬ ܠܗܢܐ ܟܠܗ ܥܡܐ ܟܕ ܠܝܬ ܠܢ ܩܪܒܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="45">
                  <p>ܘܗܫܐ ܫܕܪ ܐܢܘܢ ܐܢܫ ܠܒܝܬܗ ܘܓܒܝ ܠܟ ܐܢܫܐ ܙܥܘܪ̈ܐ ܕܢܗܘܘܢ ܥܡܟ ܘܬܐ ܥܡܝܠܦܛܘܠܡܐܝܣ ܘܐܫܠܡܝܗ ܠܟ ܘܠܫܪܟܐ ܕܚܣ̈ܢܐ ܘܠܫܪܟܐ ܕܚܝܠܐ ܘܠܟܠܗܘܢ ܐܝܠܝܢ ܕܩܝܡܝܢ ܥܠܨܒܘ̈ܬܐ ܘܐܗܦܘܟ ܘܐܙܠ ܡܛܠ ܗܕܐ ܗܘ ܓܝܪ ܐܬܝܬ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="46">
                  <p>ܘܗܝܡܢܗ ܘܥܒܕ ܐܝܟ ܕܐܡܪ ܠܗ ܘܫܕܪܗ ܠܚܝܠܗ ܝܘܢܬܢ ܘܐܙܠ ܠܐܪܥܐ ܕܝܗܘܕܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="47">
                  <p>ܫܒܩ ܕܝܢ ܠܘܬܗ ܬܠܬܐ ܐܠܦܝܢ ܓܒܪ̈ܝܢ ܘܬܪ̈ܝܢ ܐܠܦܝܢ ܡܢܗܘܢ ܐܪܦܝ ܒܓܠܝܠܐ ܐܠܦ ܕܝܢܐܙܠܘ ܥܡܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="48">
                  <p>ܟܕ ܕܝܢ ܥܠ ܝܘܢܬܢ ܠܦܛܘܠܡܐܝܣ ܡܕܝܢܬܐ ܚܒܫܘܗܝ ܬܡܢ ܘܠܟܠܗܘܢ ܐܝܠܝܢ ܕܥܠܘ ܥܡܗܩܛܠܘ ܐܢܘܢ ܒܚܪܒܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="49">
                  <p>ܘܫܕܪ ܛܪܝܦܘܢ ܚܝܠܐ ܘܦܪ̈ܫܐ ܠܓܠܝܠܐ ܘܠܦܩܥܬܐ ܪܒܬܐ ܠܡܘܒܕܘ ܠܟܠܗܘܢ ܕܒܝܬ ܝܘܢܬܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="50">
                  <p>ܘܝܕܥܘ ܕܐܬܬܚܕ ܠܗ ܝܘܢܬܢ ܘܐܒܕ ܠܗ ܗܘ ܘܐܝܠܝܢ ܕܥܡܗ ܘܠܒܒܘ ܘܒܝܐܘ ܢܦܫܗܘܢ ܘܐܙܠܘܟܕ ܟܢܝܫܝܢ ܠܩܪܒܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="51">
                  <p>ܘܚܙܘ ܪ̈ܕܘܦܝܗܘܢ ܕܡܪܬ ܠܗ ܠܗܘܢ ܥܕܡܐ ܠܢܦܫܐ ܘܡܢ ܟܠܗ ܚܝܠܗܘܢ ܡܬܟܬܫܝܢ ܘܗܦܟܘܠܗܘܢ ܡܢܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="52">
                  <p>ܘܐܬܘ ܟܠܗܘܢ ܒܫܠܡܐ ܠܐܪܥܐ ܕܝܗܘܕ ܘܐܬܐܒܠܘ ܥܠ ܝܘܢܬܢ ܘܥܠ ܐܝܠܝܢ ܕܥܡܗ ܘܕܚܠܘܕܚܠܬܐ ܪܒܬܐ ܘܐܬܐܒܠ ܟܠܗ ܐܝܣܪܝܠ ܐܒܠܐ ܪܒܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="53">
                  <p>ܘܨܒܘ ܟܠܗܘܢ ܥܡ̈ܡܐ ܕܚܕܪ̈ܝܗܘܢ ܠܡܓܡܪܘ ܐܢܘܢ ܐܡܪܘ ܓܝܪ ܕܠܝܬ ܠܗܘܢ ܪܫܐ ܕܡܥܕܪܠܗܘܢ ܗܫܐ ܬܘ ܢܬܟܬܫ ܥܡܗܘܢ ܘܢܪܝܡ ܕܘܟܪܢܗܘܢ ܡܢ ܒ̈ܢܝ ܐܢܫܐ</p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>ܘܫܡܥ ܫܡܥܘܢ ܕܟܢܫ ܛܪܝܦܘܢ ܚܝܠܐ ܣܓܝܐܐ ܕܢܐܬܐ ܠܐܪܥܐ ܕܝܗܘܕ ܘܢܥܛܝܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>ܘܚܙܝܗܝ ܠܥܡܐ ܕܕܚܝܠ ܘܪܬܝܬ ܘܣܠܩ ܠܐܘܪܫܠܡ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>ܘܟܢܫ ܠܥܡܐ ܘܒܝܐ ܐܢܘܢ ܘܐܡܪ ܠܗܘܢ ܝܕܥܝܢ ܐܢܬܘܢ ܟܠ ܡܕܡ ܕܥܒܕܬ ܐܢܐ ܘܐܚ̈ܝ ܘܟܠܗܒܝܬ ܐܒܝ ܥܠ ܐ̈ܦܝ ܢܡܘܣܐ ܘܥܠ ܐ̈ܦܝ ܒܝܬ ܡܩܕܫܐ ܩܪ̈ܒܐ ܘܐܘ̈ܠܨܢܐ ܕܚܙܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>ܘܡܛܠ ܗܕܐ ܗܘ ܡܝܬܘ ܟܠܗܘܢ ܐ̈ܚܝ ܥܠ ܐ̈ܦܝ ܟܠܗ ܐܝܣܪܐܝܠ ܘܐܫܬܚܪܬ ܐܢܐ ܒܠܚܘܕܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>ܘܗܫܐ ܚܣ ܠܝ ܕܐܚܘܣ ܥܠ ܢܦܫܝ ܒܟܠ ܙܒ̈ܢܐ ܕܐܘܠܨܢܐ ܡܛܠ ܕܠܐ ܗܘܝܬ ܡܝܬܪ ܡܢ ܐ̈ܚܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>ܒܪܡ ܕܝܢ ܐܬܟܬܫ ܥܠ ܐ̈ܦܝ ܥܡܝ ܘܥܠ ܒܝܬ ܡܩܕܫܢ ܘܥܠ ܐ̈ܦܝ ܒܢ̈ܝܢ ܡܛܠ ܕܐܬܟܢܫܘܟܠܗܘܢ ܥܡ̈ܡܐ ܠܡܓܡܪܘܬܢ ܡܛܠ ܒܥܠܕܒܒܘܬܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                  <p>ܘܐܬܬܥܝܪܬ ܘܪܬܚܬ ܪܘܚܗ ܕܥܡܐ ܒܪܫܥܬܗ ܕܫܡܥܘ ܡ̈ܠܘܗܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                  <p>ܘܥܢܘ ܒܩܠܐ ܪܡܐ ܘܐܡܪܘ ܠܗ ܐܢܬ ܗܘ ܡܕܒܪܢܢ ܚܠܦ ܝܗܘܕܐ ܘܝܘܢܬܢ ܐܚ̈ܝܟ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                  <p>ܐܩܪܒ ܩܪ̈ܒܝܢ ܘܟܘܠ ܕܬܐܡܪ ܠܢ ܢܥܒܕ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                  <p>ܘܟܢܫ ܫܡܥܘܢ ܠܟܠܗܘܢ ܓܒܪ̈ܐ ܩܪ̈ܒܬܢܐ ܘܣܪܗܒ ܠܡܫܠܡܘ ܘܠܡܫܟܠܠܘ ܫܘܪܗ ܕܐܪܫܠܡܘܐܥܫܢܗ ܠܟܠܗ ܟܕ ܚܕܪ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                  <p>ܘܫܕܪ ܠܝܘܢܬܢ ܒܪ ܐܒܝܫܠܘܡ ܘܥܡܗ ܚܝܠܐ ܣܓܝܐܐ ܠܝܘܦܐ ܘܐܦܩ ܠܐܝܠܝܢ ܕܐܝܬ ܗܘܘ ܒܗܘܫܪܐ ܬܡܢ ܗܘ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                  <p>ܘܫܩܠ ܛܪܝܦܘܢ ܡܢ ܦܛܘܠܡܐܝܣ ܒܚܝܠܐ ܣܓܝܐܐ ܠܡܥܠ ܠܐܪܥܐ ܕܝܗܘܕܐ ܘܝܘܢܬܢ ܥܡܗ ܗܘܐܟܕ ܡܬܢܛܪ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                  <p>ܫܡܥܘܢ ܕܝܢ ܫܪܐ ܥܠ ܥܕܝܪܐ ܠܘܩܒܠ ܦܩܥܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                  <p>ܘܝܕܥ ܛܪܝܦܘܢ ܕܩܡ ܫܡܥܘܢ ܚܠܦ ܝܘܢܬܢ ܐܚܘܗܝ ܘܕܥܬܝܕ ܗܘ ܠܡܩܪܒܘ ܥܡܗ ܘܫܕܪ ܠܘܬܗܐܝ̈ܙܓܕܐ ܘܐܡܪ ܠܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                  <p>ܚܠܦ ܟܣܦܐ ܗܘ ܕܚܝܒ ܗܘܐ ܝܘܢܬܢ ܐܚܘܟ ܒܝܬ ܡܠܟܐ ܡܛܠ ܨܒܘ̈ܬܐ ܕܐܚܝܕ ܗܘܐ ܟܪܝܟܝܢܐܢܚܢܢ ܠܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                  <p>ܘܗܫܐ ܫܕܪ ܡܐܐ ܟܟܪܝܢ ܕܣܐܡܐ ܘܬܪ̈ܝܢ ܒܢܘ̈ܗܝ ܠܗܡܝܪ̈ܐ ܕܕܠܡܐ ܟܕ ܢܫܪܝܘܗܝ ܢܣܛܐܘܢܦܪܘܩ ܠܗ ܡܢܢ ܘܫܪܝܢ ܚܢܢ ܠܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                  <p>ܘܝܕܥ ܫܡܥܘܢ ܕܒܢܟܠܐ ܗܘ ܡܡܠܠܝܢ ܥܡܗ ܘܫܕܪ ܟܣܦܐ ܘܛ̈ܠܝܐ ܕܕܠܡܐ ܢܥܒܕ ܒܥܠܕܒܒܘܬܐܪܒܬܐ ܠܐܝܣܪܝܠ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                  <p>ܥܠ ܕܠܐ ܫܕܪ ܟܣܦܐ ܘܛ̈ܠܝܐ ܗܢܘܢ ܕܐܒܕܘ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                  <p>ܘܫܕܪ ܛ̈ܠܝܐ ܘܡܐܐ ܟܟܪ̈ܝܢ ܘܕܓܠ ܘܠܐ ܫܕܪܗ ܠܝܘܢܬܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                  <p>ܘܡܢ ܒܬܪ ܗܠܝܢ ܐܬܐ ܛܪܝܦܘܢ ܠܡܗܠܟܘ ܒܐܪܥܐ ܕܝܗܘܕ ܐܝܟ ܕܢܥܛܝܗ ܘܐܙܠ ܒܐܘܪܚܐܕܥܕܘܪܐ ܘܫܡܥܘܢ ܘܡܫܪܝܬܗ ܩܕܡ ܗܘܐ ܠܗ ܠܟܠ ܐܬܪ ܕܐܙܠ ܗܘܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                  <p>ܝܬ̈ܒܝ ܡܪܕܐ ܕܝܢ ܫܕܪܘ ܠܘܬ ܛܪܝܦܘܢ ܐܝ̈ܙܓܕܐ ܕܢܐܬܐ ܠܘܬܗܘܢ ܚܦܝܛܐܝܬ ܡܕܒܪܝܬܐܘܕܢܫܕܪ ܠܗܘܢ ܐܣܢܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="22">
                  <p>ܘܛܝܒ ܛܪܝܦܘܢ ܟܠܗܘܢ ܦܪ̈ܫܘܗܝ ܕܢܐܬܐ ܒܗܘ ܠܠܝܐ ܘܗܘܐ ܬܠܓܐ ܪܒܐ ܘܠܐ ܐܫܟܚ ܕܢܐܬܐܡܛܠ ܬܠܓܐ ܘܫܩܠ ܘܐܬܐ ܠܓܠܥܕ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="23">
                  <p>ܟܕ ܕܝܢ ܡܛܝ ܛܪܝܦܘܢ ܠܒܣܩ̈ܡܐ ܩܛܠܗ ܠܝܘܢܬܢ ܘܐܬܩܒܪ ܬܡܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="24">
                  <p>ܘܗܦܟ ܛܪܝܦܘܢ ܘܐܙܠ ܠܐܪܥܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="25">
                  <p>ܘܫܕܪ ܫܡܥܘܢ ܘܫܩܠ ܓܪ̈ܡܘܗܝ ܕܝܘܢܬܢ ܐܚܘܗܝ ܘܩܒܪܗ ܒܡܘܪܥܝܡ ܒܡܕܝܢܬܐ ܕܐܒܗܘܗܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="26">
                  <p>ܘܒܟܘ ܘܐܬܐܒܠܘ ܥܠܘܗܝ ܟܠܗ ܐܝܣܪܐܝܠ ܝܘ̈ܡܬܐ ܣܓ̈ܝܐܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="27">
                  <p>ܘܒܢܐ ܫܡܥܘܢ ܠܥܠ ܡܢ ܩܒܪܐ ܕܐܒܘܗܝ ܘܕܐܚ̈ܘܗܝ ܘܪܡܪܡܗ ܒܚܙܬܗ ܒܟܐ̈ܦܐ ܦܠܝܚ̈ܬܐܕܓ̈ܠܝܦܢ ܡܢ ܬܪܝܗܘܢ ܓܒ̈ܝܗܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="28">
                  <p>ܘܐܩܝܡ ܫܒܥ ܢܦܫ̈ܢ ܚܕܐ ܠܘܩܒܠ ܚܕܐ ܠܐܒܘܗܝ ܘܠܐܡܗ ܘܠܐܪܒܥܬܝܗܘܢ ܐܚܘ̈ܗܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="29">
                  <p>ܘܥܒܕ ܡܐܟ̈ܢܘܣ ܘܐܩܝܡ ܠܗܝܢ ܐܣ̈ܛܘܢܐ ܪ̈ܘܪܒܐ ܘܓܠܦ ܥܠ ܐܣ̈ܛܘܢܐ ܟܠ ܡܐ̈ܢܝ ܙܝܢܐܕܩܪܒܐ ܠܫܡܐ ܕܠܥܠܡ ܘܥܠ ܓܢܒ ܡܐ̈ܢܝ ܙܝܢܐ ܥܒܕ ܐ̈ܠܦܐ ܓܠܝ̈ܦܬܐ ܘܪܡܪܡ ܕܗ̈ܘܝܡܬ̈ܚܙܝܢ ܠܟܠ ܢ̈ܚܬܝ ܝܡܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="30">
                  <p>ܗܢܐ ܩܒܪܐ ܕܥܒܕ ܫܡܥܘܢ ܒܡܘܪܥܝܡ ܥܕܡܐ ܠܝܘܡܢܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="31">
                  <p>ܛܪܝܦܘܢ ܕܝܢ ܡܗܠܟ ܗܘܐ ܒܢܟܠܐ ܥܡ ܐܢܛܝܟܘܣ ܡܠܟܐ ܪܒܐ ܘܩܛܠܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="32">
                  <p>ܘܐܡܠܟ ܚܠܦܘܗܝ ܘܩܛܪ ܬܓܐ ܕܐܣܝܐ ܘܥܒܕ ܡܚܘܬܐ ܪܒܬܐ ܒܐܪܥܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="33">
                  <p>ܘܒܢܐ ܫܡܥܘܢ ܚܣ̈ܢܝܗ ܕܝܗܘܕܐ ܘܐܚܕܪ ܒܡ̈ܓܕܠܐ ܪ̈ܡܐ ܘܒܫܘܪ̈ܐ ܪ̈ܘܪܒܐ ܘܒܬܪ̈ܥܐܘܒܡ̈ܘܟܠܐ ܘܣܡ ܐܣܢܐ ܒܚ̈ܣܢܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="34">
                  <p>ܘܓܒܐ ܫܡܥܘܢ ܓܒܪ̈ܐ ܘܫܕܪ ܠܘܬ ܕܡܛܪܝܘܣ ܡܠܟܐ ܠܡܥܒܕ ܫܘܒܩܢܐ ܠܐܪܥܐ ܡܛܠ ܕܟܠܗܘܢܣܘܥܪ̈ܢܘܗܝ ܕܛܪܝܦܘܢ ܚܛܘܦܝܐ ܐܝܬܝܗܘܢ ܗܘܘ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="35">
                  <p>ܘܫܕܪ ܕܡܛܪܝܘܣ ܡܠܟܐ ܐܝܟ ܗܠܝܢ ܡ̈ܠܐ ܘܟܬܒ ܠܗ ܥܢܝܢܐ ܒܐܓܪܬܐ ܗܟܢܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="36">
                  <p>ܕܡܛܪܝܘܣ ܡܠܟܐ ܠܫܡܥܘܢ ܪܒ ܟܗ̈ܢܐ ܘܪܚܡܐ ܕܡܠܟܐ ܘܠܣ̈ܒܐ ܘܠܥܡܐ ܕܝܗ̈ܘܕܝܐ ܫܠܡ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="37">
                  <p>ܟܠܝܠܐ ܕܕܗܒܐ ܘܫܠܝܚܘܬܐ ܕܫܕܪܬܘܢ ܠܢ ܩܒܠܢ ܘܥܬܝܕܝܢ ܐܢܚܢܢ ܠܡܥܒܕ ܠܟܘܢ ܫܠܡܐܪܒܐ ܘܕܢܟܬܘܒ ܠܐܝܠܝܢ ܕܥܒܝܕܝܢ ܥܠ ܨܒܘ̈ܬܐ ܕܢܫܒܩܘܢ ܠܟܘܢ ܫܩ̈ܠܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="38">
                  <p>ܘܟܠ ܕܫܠܚܢ ܠܟܘܢ ܩܝܡ ܘܚܣ̈ܢܐ ܕܒܢܝܬܘܢ ܕܝܠܟܘܢ ܢܗܘܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="39">
                  <p>ܘܫܒܩܝܢ ܐܢܚܢܢ ܕܝܢ ܐܦ ܚܛܗ̈ܐ ܘܣ̈ܟܠܘܬܐ ܕܥܕܡܐ ܠܝܘܡܢܐ ܘܟܠܝܠܐ ܗܘ ܕܚܝܒܝܢܗܘܝܬܘܢ ܘܟܠ ܡܢ ܕܝܗܒ ܗܘܐ ܡܟܣܐ ܒܐܘܪܫܠܡ ܡܟܝܠ ܠܐ ܢܗܘܐ ܝܗܒ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="40">
                  <p>ܘܟܠ ܡܢܘ ܡܢ ܕܝܠܟܘܢ ܕܨܒܝܢ ܕܢܬܟܬܒܘܢ ܥܡ ܕܝܠܢ ܢܬܟܬܒܘܢ ܘܢܗܘܐ ܒܝܢܬܢ ܫܠܡܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="41">
                  <p>ܒܫܢܬ ܡܐܐ ܘܫܒܥܝܢ ܐܬܪܝܡ ܢܝܪܐ ܕܥܡ̈ܡܐ ܡܢ ܐܝܣܪܝܠ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="42">
                  <p>ܘܫܪܝܘ ܥܡܐ ܟܬܒܝܢ ܘܫܩܠܝܢ ܘܝܗܒܝܢ ܒܫܢܬܐ ܩܕܡܝܬܐ ܒܫܡܗ ܕܫܡܥܘܢ ܪܒ ܟ̈ܗܢܐ ܪܒܐܘܪܫܐ ܘܡܕܒܪܢܐ ܕܝܗ̈ܘܕܝܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="43">
                  <p>ܒܗܢܘܢ ܝܘ̈ܡܬܐ ܝܬܒ ܫܡܥܘܢ ܥܠ ܥܐܙܐ ܘܚܕܪܗ ܒܡܫܪܝܬܐ ܘܥܒܕ ܡܓ̈ܕܠܐ ܕܩܝܣܐ ܥܫ̈ܝܢܐܘܩܪܒ ܠܫܘܪܐ ܕܡܕܝܢܬܐ ܘܗܓܡ ܚܕ ܡܓܕܠܐ ܘܐܚܕܗ ܠܡܕܝܢܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="44">
                  <p>ܘܫܘܪܘ ܘܢܦܩܘ ܡܢ ܓܘ ܡܓ̈ܕܠܐ ܕܩܝܣܐ ܓܒܪ̈ܐ ܕܚܝܠܐ ܘܢܚܬܘ ܠܡܕܝܢܬܐ ܘܗܘܐ ܙܘܥܐܪܒܐ ܒܓܘ ܡܕܝܢܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="45">
                  <p>ܘܣܠܩܘ ܒ̈ܢܝ ܡܕܝܢܬܐ ܥܡ ܢܫ̈ܝܗܘܢ ܘܒܢ̈ܝܗܘܢ ܟܕ ܡܣܕܩܝܢ ܢܚ̈ܬܝܗܘܢ ܘܓܥܘ ܒܩܠܐܪܡܐ ܘܒܥܘ ܡܢ ܫܡܥܘܢ ܕܢܬܠ ܠܗܘܢ ܝܡܝܢܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="46">
                  <p>ܘܐܡܪܘ ܠܗ ܠܐ ܬܥܒܕ ܠܢ ܐܝܟ ܒܝܫܘܬܢ ܐܠܐ ܐܝܟ ܛܝܒܘܬܟ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="47">
                  <p>ܘܫܒܩ ܐܢܘܢ ܫܡܥܘܢ ܘܠܐ ܐܩܪܒ ܥܡܗܘܢ ܘܐܦܩ ܐܢܘܢ ܡܢ ܡܕܝܢܬܐ ܘܕܟܝ ܒܬ̈ܐ ܐܝܟܐܕܐܝܬ ܗܘܐ ܦܬܟܪ̈ܐ ܘܗܟܢܐ ܥܠ ܠܗ ܟܕ ܡܫܒܚ ܘܡܒܪܟ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="48">
                  <p>ܘܐܦܩ ܡܢܗ ܟܠܗ ܛܡܐܘܬܐ ܘܐܘܬܒ ܬܡܢ ܓܒܪ̈ܐ ܐܝܠܝܢ ܕܡܨܛܒܝܢ ܒܢܡܘܣܐ ܘܒܢܐ ܒܗ ܚܣܢܐܘܥܒܕ ܠܗ ܒܗ ܒܝܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="49">
                  <p>ܝܬ̈ܒܝ ܡܪܕܐ ܕܝܢ ܕܒܐܘܪܫܠܡ ܡܬܟܠܝܢ ܗܘܘ ܠܡܥܠ ܘܠܡܦܩ ܘܠܡܙܒܢ ܘܠܡܙܒܢܘ ܘܟܦܢܘܣܓܝ ܘܡܝܬܘ ܡܢܗܘܢ ܣܓ̈ܝܐܐ ܡܢ ܟܦܢܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="50">
                  <p>ܘܒܥܘ ܡܢ ܫܡܥܘܢ ܕܢܬܠ ܠܗܘܢ ܝܡܝܢܐ ܘܝܗܒ ܠܗܘܢ ܘܐܦܩ ܐܢܘܢ ܡܢ ܬܡܢ ܘܕܟܝܗ ܠܒܝܬܡܪܕܐ ܡܢ ܟܠܗ ܛܡܐܘܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="51">
                  <p>ܘܥܠܘ ܠܒܝܬ ܡܪܕܐ ܒܥܣܪܝܢ ܘܬܠܬܐ ܒܝܪܚܐ ܕܬܪܝܢ ܒܫܢܬ ܡܐܐ ܘܫܒܥܝܢ ܘܚܕܐ ܒܚܕܘܬܐܘܒܬܫܒܚ̈ܬܐ ܘܒܐ̈ܘܫܥܢܐ ܘܒܩܝܬܪ̈ܐ ܘܒܟܢܪ̈ܐ ܡܛܠ ܕܐܬܬܒܪ ܒܥܠܕܒܒܐ ܪܒܐ ܡܢ ܐܝܣܪܐܝܠܘܫܠܝ ܢܘܟܪܝܐ ܡܢ ܕܠܡܩܪܒܘ ܥܡ ܐܝܣܪܐܝܠ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="52">
                  <p>ܘܐܩܝܡܘ ܕܗܘܘ ܥܒܕܝܢ ܠܗ ܠܗܢܐ ܝܘܡܐ ܒܟܠ ܫܢܐ ܘܫܢܐ ܒܒܘܣܡܐ ܘܒܚܕܘܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="53">
                  <p>ܘܐܥܫܢܘ ܠܛܘܪܐ ܕܗܝܟܠܐ ܕܥܠ ܓܢܒ ܒܝܬ ܡܪܕܐ ܘܥܡܪ ܗܘܐ ܬܡܢ ܫܡܥܘܢ ܗܘ ܘܒ̈ܢܝ ܒܝܬܗܥܡܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="54">
                  <p>ܘܚܙܐ ܫܡܥܘܢ ܠܝܘܚܢܢ ܒܪܗ ܕܓܢܒܪ ܗܘ ܘܐܩܝܡܗ ܡܕܒܪܢܐ ܕܟܘܠܗܘܢ ܚ̈ܝܠܐ ܘܥܡܪ ܗܘܒܓܙܝܪܐ</p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>ܘܒܫܢܬ ܡܐܐ ܘܫܒܥܝܢ ܘܬܪ̈ܬܝܢ ܟܢܫ ܕܡܛܪܝܘܣ ܠܚܝܠܗ ܘܐܙܠ ܠܡܕܝ ܕܢܟܢܫ ܠܗ ܚܝܠܐܘܢܩܪܒ ܥܡ ܛܪܝܦܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>ܘܫܡܥ ܐܪܣܩ ܡܠܟܐ ܕܦܪܣ ܘܕܡܕܝ ܕܐܬܐ ܕܡܛܪܝܘܣ ܠܬܚܘ̈ܡܘܗܝ ܘܫܕܪ ܠܚܕ ܡܢܪ̈ܘܪܒܢܘܗܝ ܕܢܐܚܕܝܘܗܝ ܟܕ ܚܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>ܘܐܙܠ ܘܡܚܗ ܠܡܫܪܝܬܗ ܕܕܡܛܪܝܘܣ ܘܐܚܕܗ ܘܐܝܬܝܗ ܠܘܬ ܐܪܣܩ ܘܐܪܡܝܗ ܒܝܬ ܐܣܝܪ̈ܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>ܘܫܠܝܬ ܘܐܬܬܢܝܚܬ ܐܪܥܐ ܟܠܗܘܢ ܝܘ̈ܡܬܗ ܕܫܡܥܘܢ ܘܥܒܕ ܛܒ̈ܬܐ ܠܥܡܗ ܘܫܦܪ ܠܗܘܢܫܘܠܛܢܗ ܘܬܫܒܘܚܬܗ ܟܠܗܘܢ ܝܘ̈ܡܬܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>ܘܥܡ ܟܠܗ ܬܫܒܘܚܬܗ ܫܩܠ ܠܝܘܦܐ ܠܠܡܐܢܐ ܘܥܒܕ ܡܥܠܢܐ ܠܐ̈ܠܦܐ ܕܝܡܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>ܘܐܦܬܝ ܘܐܘܪܒ ܬܚܘ̈ܡܐ ܕܥܡܗ ܘܐܚܕܗ ܠܟܠܗ ܐܪܥܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                  <p>ܘܟܢܫ ܫܒܝܬܐ ܣܓܝܐܬܐ ܘܐܫܬܠܛ ܥܠ ܓܙܝܪܐ ܘܥܠ ܒܝܬ ܫܘܪ̈ܐ ܘܥܠ ܒܝܬ ܡܪܕܐ ܘܥܛܐܘܐܪܝܡ ܡܢܗܘܢ ܟܘܠܗ ܛܡܐܘܬܐ ܘܠܐ ܐܝܬ ܗܘܐ ܕܩܐܡ ܠܩܘܒܠܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                  <p>ܘܥܡܪܝܢ ܗܘܘ ܘܦܠܚܝܢ ܐܪܥܗܘܢ ܒܫܠܡܐ ܘܐܪܥܐ ܝܗܒܐ ܗܘܬ ܥ̈ܠܠܬܗ ܘܐܝ̈ܠܢܐ ܕܐܪܥܐܦܐܪ̈ܝܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                  <p>ܣܒ̈ܐ ܒܫܘ̈ܩܐ ܝܬܒܝܢ ܗܘܘ ܘܟܠܗܘܢ ܥܠ ܛܒ̈ܬܐ ܡܬܡܠܟܝܢ ܗܘܘ ܘܥ̈ܠܝܡܐ ܐܬܟܣܝܘܬܫܒܘܚܬܐ ܘܠܐ ܡܐ̈ܢܐ ܕܩܪܒܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                  <p>ܝܗܒ ܬܘܪܣܝܐ ܠܡܕܝ̈ܢܬܐ ܘܐܥܫܢ ܐܢܝܢ ܒܡܐ̈ܢܝ ܚܣ̈ܢܐ ܥܕܡܐ ܕܐܫܬܡܗ ܫܡܐ ܕܬܫܒܘܚܬܗܒܟܠܗܘܢ ܣܘ̈ܦܝܗ ܕܐܪܥܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                  <p>ܘܥܒܕ ܫܠܡܐ ܒܐܪܥܐ ܘܐܬܒܣܡ ܐܝܣܪܝܠ ܒܘܣܡܐ ܪܒܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                  <p>ܘܝܬܒܘ ܐܢܫ ܬܚܝܬ ܓܘ̈ܦܢܘܗܝ ܘܬܚܝܬ ܬܐܢ̈ܘܗܝ ܘܠܐ ܐܝܬ ܗܘܐ ܕܡܕܠܚ ܠܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                  <p>ܘܐܬܓܡܪܘ ܘܐܬܛܠܩܘ ܡܢܗܘܢ ܒܥ̈ܠܕܒܒܐ ܘܩܪ̈ܒܬܢܐ ܡܢ ܐܪܥܐ ܐܦ ܡ̈ܠܟܐ ܐܬܬܒܪܘ ܒܗܢܘܢܝܘ̈ܡܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                  <p>ܘܫܪܪ ܘܚܝܠ ܠܟܠܗܘܢ ܡܣ̈ܟܢܐ ܕܥܡܗ ܘܥܛܐ ܘܐܪܝܡ ܟܘܠ ܪܘܫܥܐ ܘܥܘܠܐ ܘܒܝܫܬܐ ܘܢܡܘܣܐܦܩܕ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                  <p>ܘܩܘܕܫܐ ܫܒܚ ܘܐܣܓܝ ܡ̈ܐܢܐ ܕܒܝܬ ܡܩܕܫܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                  <p>ܘܫܡܥܘ ܒܢ̈ܝ ܪܗܘܡܐ ܕܡܝܬ ܝܘܢܬܢ ܐܦ ܠܐܣܦܪ̈ܛܝܐ ܐܫܬܡܥ ܘܐܬܬܥܝܩܘ ܥܩܬܐ ܪܒܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                  <p>ܟܕ ܕܝܢ ܫܡܥܘ ܕܫܡܥܘܢ ܐܚܘܗܝ ܗܘܐ ܚܠܦܘܗܝ ܪܒ ܟܗ̈ܢܐ ܘܐܚܕ ܐܪܥܐ ܘܡܕܝ̈ܢܬܐ ܘܟܠܕܒܗܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                  <p>ܟܬܒܘ ܠܗ ܒܦܢܩܝܬܐ ܕܢܚܫܐ ܠܡܚܕܬܘ ܠܘܬܗ ܪܚܡܘܬܐ ܘܥܘܕܪܢܐ ܕܐܩܝܡܘ ܥܡ ܝܗܘܕܐ ܘܥܡܝܘܢܬܢ ܐܚ̈ܘܗܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                  <p>ܘܐܬܩܪܝ ܩܕܡ ܟܢܫܐ ܒܐܘܪܫܠܡ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                  <p>ܘܗܢܘ ܦܚܡܗ ܕܐܓܪܬܐ ܕܫܕܪܘ ܐܣܦܪ̈ܛܝܐ ܪ̈ܫܐ ܕܐܣܦܪ̈ܛܝܐ ܘܡܕܝ̈ܢܬܐ ܠܫܡܥܘܢ ܪܒܟܗ̈ܢܐ ܪܒܐ ܘܠܣܒ̈ܐ ܘܠܟܗ̈ܢܐ ܘܠܫܪܟܐ ܕܥܡܐ ܕܝܗ̈ܘܕܝܐ ܐܚ̈ܝܢ ܫܠܡ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                  <p>ܣܒ̈ܐ ܕܐܫܬܕܪܘ ܠܘܬܢ ܐܘܕܥܘܢ ܥܠ ܫܠܡܐ ܕܐܝܬ ܠܘܬܟܘܢ ܘܥܠ ܐܝܩܪܟܘܢ ܘܥܠܬܫܒܘܚܬܟܘܢ ܘܚܕܝܢ ܣܓܝ ܒܡܐܬܝܬܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="22">
                  <p>ܘܟܬܒܢ ܟܠ ܡܕܡ ܕܐܬܐܡܪ ܡܢܗܘܢ ܒܝܬ ܒܘܠܐ ܕܥܡܢ ܗܟܢܐ ܝܘܡܢܝܘܣ ܒܪ ܐܢܛܝܟܘܣܘܐܢܛܝܦܛܪܘܣ ܒܪ ܐܝܣܘܢ ܣܒ̈ܐ ܕܝܗ̈ܘܕܝܐ ܐܬܘ ܠܘܬܢ ܕܢܚܕܬܘܢ ܪܚܡܘܬܐ ܕܨܐܕܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="23">
                  <p>ܘܫܦܪ ܠܥܡܐ ܕܢܩܒܠ ܡܢܗܘܢ ܪܚܡܘܬܐ ܘܩܒܠܘ ܐܢܘܢ ܠܓܒܪ̈ܐ ܒܬܫܒܘܚܬܐ ܘܣܡܘ ܦܚܡܐܕܐܓܪ̈ܬܗܘܢ ܒܝܬ ܓܙܐ ܕܟܬ̈ܒܐ ܕܢܗܘܝܢ ܠܥܡܐ ܕܐܣܦܪ̈ܛܝܐ ܠܕܘܟܪܢܐ ܦܚܡܗܝܢ ܕܝܢ ܕܗܠܝܢܘܥܢܝܢܗܝܢ ܟܬܒܘ ܠܫܡܥܘܢ ܪܒ ܟܗ̈ܢܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="24">
                  <p>ܡܢ ܒܬܪ ܕܝܢ ܗܠܝܢ ܫܕܪ ܫܡܥܘܢ ܠܝܘܡܢܝܘܣ ܠܪܗܘܡܐ ܟܕ ܐܝܬ ܥܠܘܗܝ ܡܓܢܐ ܪܒܬܐܕܕܗܒܐ ܕܐܠܦ ܡܢܝܢ ܠܡܩܡܘ ܥܡܗܘܢ ܥܘܕܪܢܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="25">
                  <p>ܟܕ ܫܡܥ ܕܝܢ ܥܡܐ ܗܠܝܢ ܡ̈ܠܐ ܐܡܪܘ ܡܢܐ ܛܝܒܘܬܐ ܢܦܪܥܝܘܗܝ ܠܫܡܥܘܢ ܪܒ ܟܗ̈ܢܐܘܠܒܢ̈ܘܗܝ</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
