<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/PatristicTextArchive/Schema/master/tei-pta.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="en">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>De die dominica (Versio A)</title>
            <author>
               <persName key="pta0030">Eusebius (»Alexandrinus«)</persName>
            </author>
            <respStmt>
               <persName xml:id="AvS">Annette von Stockhausen</persName>
               <resp>Transcription and edition</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Patristic Text Archive</publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Available under a
                  Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <date>2019</date>
            <idno type="PTA">pta0030.pta016</idno>
            <idno type="CPG">5525</idno>
            <idno type="BHG">635c</idno>
            <idno type="Pinakes-Oeuvre">12440</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <bibl xml:id="Janus1720">
                  <title>Τοῦ μακαρίου Εὐσεβίου ἐπισκόπου (Ἀλεξανδρείας) λόγος περὶ τῆς ἡμέρας
                     κυριακῆς. B. Eusebii episcopi vulgo Alexandrini oratio de die dominico</title>
                  <editor role="editor">
                     <name>Janus</name>
                     <forename>Ioannes Guilielmus Ianus</forename>
                  </editor>
                  <publisher>Gleditsch</publisher>
                  <pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
                  <biblScope unit="page" from="1" to="10">1–10</biblScope>
                  <date when="1720">1720</date>
               </bibl>
            </listBibl>
            <listWit>
               <head>Conspectus codicum</head>
               <listWit>
                  <witness xml:id="O">
                     <abbr type="siglum">O</abbr>
                     <name>Oxoniensis Bodleianus Roe 17</name>, <origDate>s. XII</origDate>,
                        <locus>f. 203v-206v</locus>.</witness>
                  <witness xml:id="V">
                     <abbr type="siglum">V</abbr>
                     <name>Vaticanus Palatinus gr. 63</name>, <origDate>s. XIII</origDate>,
                        <locus>f. 33v-37r</locus>.</witness>
               </listWit>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern n="section" matchPattern="(.+)"
               replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"
            />
         </refsDecl>
         <refsDecl xml:id="biblical">
            <cRefPattern matchPattern="(.+):(.+):([0-9]+):([0-9]+)[\-\.]*[0-9]*"
               replacementPattern="https://www.bibelwissenschaft.de/bibelstelle/$2$3,$4/$1">
               <p>Noted are references to a biblical book, chapter, verse, sc. LXX:Gn:1:1; also
                  possible: LXX:Gn:1:1-3 for a sequence of verses or LXX:Gn:1:1.3 for two verses not
                  following each other.</p>
               <p>The following abbreviations are used: Gn, Ex, Lv, Num, Dt, Jos, Judg, Rt, 1Sa,
                  2Sa, 1Ko, 2Ko, 1Chr, 2Chr, 3Esr, Esr, Est, Jdt, Tob, 1Mak, 2Mak, 3Mak, 4Mak, Ps,
                  Oden, Prov, Eccl, Song, Job, Wis, Sir, PsSal, Hos, Am, Mi, Joel, Ob, Jon, Nah,
                  Hab, Zeph, Hag, Sach, Mal, Is, Jr, Bar, Lam, EpistJer, Hes, Sus, Dn, Bel; Mt, Mk,
                  Lk, Jn, Act, Rom, 1Cor, 2Cor, Gal, Eph, Phil, Col, 1Th, 2Th, 1Tim, 2Tim, Tt, Phm,
                  Heb, Jak, 1P, 2P, 1Jn, 2Jn, 3Jn, Jud, Rev.</p>
            </cRefPattern>
            <cRefPattern matchPattern="(.+):(.+):([0-9]+)[\-\.]*[0-9]*"
               replacementPattern="https://www.bibelwissenschaft.de/bibelstelle/$2$3/$1">
               <p>Noted are references to a biblical book and chapter, sc. LXX:Gn:1; also possible:
                  LXX:Gn:1-3 for a sequence of chapters or LXX:Gn:1.3 for two chapters not following
                  each other.</p>
            </cRefPattern>
            <cRefPattern matchPattern="(.+):(.+)"
               replacementPattern="https://www.bibelwissenschaft.de/bibelstelle/$2/$1">
               <p>Noted are references to a biblical book, sc. LXX:Gn.</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
         <refsDecl xml:id="pta">
            <cRefPattern matchPattern="(.+)" replacementPattern="https://pta.bbaw.de/text/$1">
               <p>References to PTA-CTS-URNs</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
         <refsDecl xml:id="perseus">
            <cRefPattern matchPattern="(.+)"
               replacementPattern="https://scaife.perseus.org/reader/$1">
               <p>References to Perseus-CTS-URNs</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
         <editorialDecl>
            <interpretation>
               <p> This file is encoded according to the guidelines of the Patristic Text Archive
                  (PTA). See <ref target="https://pta.bbaw.de/project/encoding-guidelines"
                     >https://pta.bbaw.de/project/encoding-guidelines</ref> and <ref
                     target="https://doi.org/10.5281/zenodo.3737666"
                     >https://doi.org/10.5281/zenodo.3737666</ref>. </p>
               <p xml:id="biblical-quotations" ana="fully-annotated fully-identified"> Biblical
                  quotations are fully annotated and fully referenced. References follow the scheme
                  declared <ref target="#biblical">above</ref>. </p>
               <p xml:id="other-references" ana="fully-annotated fully-identified"> Other references
                  are fully annotated and fully referenced. References to texts in the PTA follow
                  the scheme declared <ref target="#pta">above (pta)</ref>, references to texts
                  available in the <ref target="https://scaife.perseus.org/">Perseus Digital
                     Library</ref> follow the scheme declared <ref target="#perseus">above
                     (perseus)</ref>. If the referenced text is not available in either repository,
                  the reference for the referenced text is given in the attribute @source in the
                  form “Authorabbrev_Workabbrev_Location”; ancient Greek authors should be
                  referenced according to the lists of H. G. Liddell/R. Scott/H. S. Jones, A Greek -
                  English Lexicon, Oxford 1968 (9th edition) and G. W. H. Lampe, A Patristic Greek
                  Lexicon, Oxford 1987 (3rd edition), for Latin ones the abbreviations of the
                  Thesaurus Linguae Latinae (cf. Index librorum scriptorum inscriptionum ex quibus
                  exempla afferuntur) should be used, with dots in the abbreviations deleted without
                  replacement. </p>
               <p xml:id="persons" ana="fully-annotated fully-identified"> Persons are fully
                  annotated and fully referenced with IDs according to the <ref
                     target="https://github.com/PatristicTextArchive/tipnr_data">TIPNR - Tyndale
                     Individualised Proper Names with all References</ref> list for biblical persons
                  and IDs of <ref
                     target="https://github.com/PatristicTextArchive/pta_metadata/blob/main/pta_persons.json"
                     >PTA persons index</ref> for all other persons. </p>
               <p xml:id="groups" ana="fully-annotated fully-identified"> Groups of persons and
                  organisations are fully annotated and fully referenced with IDs according to the
                  IDs of <ref
                     target="https://github.com/PatristicTextArchive/pta_metadata/blob/main/pta_groups.json"
                     >PTA groups index</ref> for all other groups. </p>
               <p xml:id="places" ana="fully-annotated fully-identified"> Places are fully annotated
                  and fully referenced with <ref target="https://pleiades.stoa.org/">Pleiades
                     Gazetteer</ref> IDs. </p>
            </interpretation>
            <normalization>
               <p>Spelling, accents and punctuation corrected and standardised to modern editorial
                  standards by Annette von Stockhausen; sectioning from editio Gallandi.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="comphistsem">
               <bibl> Text Type Classification by <ref target="https://www.comphistsem.org/46.html"
                     >"Computational Historical Semantics</ref>
               </bibl>
            </taxonomy>
            <taxonomy xml:id="editionstatus">
               <bibl> Patristic Text Archive Status of edition </bibl>
               <category xml:id="critical-edition">
                  <catDesc> Critical edition in which the text-critical variants have been encoded.
                  </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="critical-edition-no-app">
                  <catDesc> Critical edition in which the text-critical variants have not been
                     encoded, e.g. because it is a retro-digitisation of a printed critical edition
                     and for copyright reasons the apparatus cannot be included in the
                     retro-digitisation. </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="critical-edition-outdated">
                  <catDesc> Edition which notes text-critical variants, but does not, for example,
                     comprehensively include the manuscripts. </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="pre-critical-edition">
                  <catDesc> Pre-modern editions (e.g. editions in the Patrologia Graeca or Latina)
                  </catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
            <taxonomy xml:id="annotationstatus">
               <bibl> Patristic Text Archive Status of annotation </bibl>
               <category xml:id="fully-annotated">
                  <catDesc> All instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons,
                     places) are encoded with the respective element. </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="partially-annotated">
                  <catDesc> Some instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons,
                     places) are encoded with the respective element. </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="not-annotated">
                  <catDesc> No instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places)
                     are encoded with the respective element. </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="fully-identified">
                  <catDesc> All encoded instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations,
                     persons, places) are identified with the respective norm data. </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="partially-identified">
                  <catDesc> Some encoded instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations,
                     persons, places) are identified with the respective norm data </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="not-identified">
                  <catDesc> No encoded instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons,
                     places) are identified with the respective norm data. </catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <schemaRef key="v3"
            url="https://raw.githubusercontent.com/PatristicTextArchive/Schema/master/tei-pta.rng"/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date notBefore="0030" notAfter="0800"/>
            <placeName/>
         </creation>
         <textClass>
            <keywords scheme="#comphistsem">
               <term>Paraenetic</term>
               <term>Sermon</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#editionstatus">
               <term>pre-critical-edition</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change when="2023-05-22" who="#AvS"> Updated file to comply with version 3.0 of <ref
               target="https://github.com/PatristicTextArchive/Schema">TEI-PTA-Schema</ref>
         </change>
         <change when="2019-12-17" who="#AvS"> Updated file to comply with version 1.2 of <ref
               target="https://github.com/PatristicTextArchive/Schema">TEI-PTA-Schema</ref>
         </change>
         <change when="2019-10-03" who="#AvS">Conversion to TEI</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:pta:pta0030.pta016.pta-grc2">
            <head>
               <title>Τοῦ μακαρίου Εὐσεβείου ἐπισκόπου (Ἀλεξανδρείας) λόγος περὶ τῆς ἡμέρας
                  κυριακῆς</title>
            </head>
            <div type="textpart" subtype="section" n="1">
               <p>Μετὰ τὴν ἀπόλυσιν τῆς ἐκκλησίας, ἐν ἡμέρᾳ τῆς ἁγίας κυριακῆς, καθεζομένου τοῦ
                  μακαρίου Εὐσεβίου τοῦ ἐπισκόπου προσελθὼν ὁ Ἀλέξανδρος λέγει αὐτῷ· δέομαί σου,
                  κύριέ μου, τίνος ἕνεκεν ἡμῖν ἐστιν ἀναγκαῖον φυλάττειν τὴν κυριακὴν, καὶ μὴ
                  ἐργάζεσθαι, καὶ ποῖον κέρδος ἔχομεν μὴ ἐργαζόμενοι; Ὁ δὲ μακάριος ἤρξατο λέγειν·
                  ἄκουσον, τέκνον, καὶ ἐρῶ σοι, τίνος χάριν παραδέδοται τὸ φυλάσσειν ἡμᾶς τὴν
                  κυριακὴν καὶ μὴ ἐργάζεσθαι. Ὅτε παρέδωκεν ὁ κύριος τὸ μυστήριον τοῖς <orgName
                     key="PTA_O00043">μαθηταῖς</orgName>, <quote>λαβὼν τὸν ἄρτον, εὐλόγησεν, καὶ
                     κλάσας ἔδωκε τοῖς μαθηταῖς αὐτοῦ, λέγων, λάβετε, φάγετε, τοῦτο μοῦ ἐστι τὸ
                     σῶμα, τὸ ὑπὲρ ὑμῶν κλώμενον, εἰς ἄφεσιν ἁμαρτιῶν. Ὁμοίως καὶ τὸ ποτήριον
                     δέδωκεν αὐτοῖς λέγων· πίετε ἐξ αὐτοῦ πάντες, τοῦτο ἐστὶ τὸ αἷμα μοῦ, τὸ τῆς
                     καινῆς διαθήκης, τὸ ὑπὲρ ὑμῶν, καὶ πολλῶν, ἐκχυνόμενον, εἰς ἄφεσιν ἁμαρτιῶν,
                     τοῦτο ποιεῖτε εἰς τὴν ἐμὴν ἀνάμνησίν, φησι.<ref decls="#biblical"
                        cRef="NA:1Cor:11:23-26"/><ref decls="#biblical" cRef="NA:Mt:26:26-29"
                     /></quote> Ἀνάμνησις τοίνυν τοῦ κυρίου ἐστὶν ἡ τῆς κυριακῆς ἁγία ἡμέρα.
                  <pb n="2"/>
                   Διὰ γὰρ τοῦτο καὶ κυριακὴ ἐκλήθη, ὡς κυρία τῶν ἡμερῶν. Πρὸ γὰρ τοῦ δεσποτικοῦ
                  πάθους οὐκ ἐλέγετο κυριακὴ, ἀλλὰ πρώτη ἡμέρα. Ἐν ταύτῃ τῇ ἡμέρᾳ τὴν ἀπαρχὴν τῆς
                  ἀναστάσεως, ἤγων τῆς κοσμοποιΐας, ἤρξατο ὁ κύριος. καὶ ἐν αὐτῇ τῇ ἡμέρᾳ τὴν
                  ἀπαρχὴν τῆς ἀναστάσεως ἐδωρήσατο τῷ κόσμῳ, ἐν ταύτῃ τῇ ἡμέρᾳ, ὡς ἔφημεν, καὶ τῶν
                  ἁγίων μυστηρίων, ἐκέλευσεν ἐπιτελεῖσθαι. ἀρχὴ οὖν πάσης ἀγαθοσύνης γέγονεν ὑμῖν ἡ
                  τοιαύτη ἡμέρα, ἀρχὴ κτίσεως κόσμου, ἀρχὴ ἀναστάσεως, ἀρχὴ ἑβδομάδος. τρεῖς ἀρχὰς
                  ἔχουσα ἡ ἡμέρα αὕτη, τριάδος τῆς ὑπεραγίας τὴν ἀρχὴν ὑποφαίνει.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="2">
               <p>Ἑπτὰ τοίνυν ἡμέρας ἡ ἑβδομὰς ἔχουσα, τὰς ἓξ δέδωκεν ἡμῖν ὁ Θεὸς, ἐργάζεσθαι, καὶ
                  τὴν μίαν δέδωκεν ἡμῖν, εἰς εὐχὴν καὶ ἀνάπαυσιν, καὶ λύσιν κακῶν, καὶ ἵνα, εἴτε ἐν
                  ταῖς ἓξ ἡμέραις ἁμαρτήματα πεποιήκαμεν, ὑπὲρ τούτων ἐν τῇ τῆς κυριακῆς ἡμέρα τῷ
                  Θεῷ ἐξιλασκώμεθα. Ὄρθρισον οὖν ἐν τῇ τοῦ Θεοῦ ἐκκλησίᾳ, πρόσελθε τῷ δεσπότῃ,
                  ἐξομολόγησαι αὐτῷ τὰ ἁμαρτήματά σου, μετανόησον ἐν εὐχῇ καὶ καρδίᾳ συντετριμμένῃ,
                  παράμεινον ἐν τῇ θείᾳ καὶ ἱερᾷ λειτουργίᾳ, πλήρωσόν σου τὴν εὐχὴν, μηδαμῶς πρὸ τῆς
                  ἀπολύσεως ἐξερχόμενος. Ἴδε σοῦ τὸν δεσπότην μελιζόμενον, καὶ διαδιδόμενον, καὶ
                  <pb n="3"/>
                   μὴ δαπανώμενον. καὶ εἰ μὲν ἔχεις καθαρόν σου τὸ συνειδὸς, πρόσελθε, καὶ
                  κοινώνησον τοῦ σώματος, καὶ αἵματος τοῦ κυρίου. εἰ δὲ κατακρίνει σὲ τὸ συνειδὸς ἐν
                  πονηροῖς καὶ ἀτόποις ἔργοις, τὴν μὲν κοινωνίαν παραίτησαι, μέχρις ἂν διορθώσῃ
                  ἑαυτὴν διὰ μετανοίας, τὴν δὲ εὐχὴν παράμεινον, καὶ μὴ ἐξέλθῃς τῆς ἐκκλησίας, ἐὰν
                  μὴ ἀπολυθῇς. Μνήσθητι <persName type="biblical" key="Judas_Mat.10.4"
                     >Ἰούδα</persName>, τοῦ προδότου. <seg type="allusion">ἐκείνου γὰρ ἀρχὴ τῆς
                     ἀπωλείας, τὸ μὴ παραμεῖναι μετὰ πάντων ἐν τῇ εὐχῇ, γέγονε. λαβὼν δὲ, φησὶν, τὸν
                     ἄρτον, πρῶτος πάντων ἐξῆλθεν, καὶ εὐθέως εἰσῆλθεν εἰς αὐτὸν ὁ Σατανᾶς, καὶ
                     ἐσπούδασεν εἰς τὸ προδοῦναι τὸν κύριον.<ref decls="#biblical"
                        cRef="NA:Jn:13:26-30"/></seg> Ἐὰν οὖν πρὸ τῆς ἀπολύσεως ἐξέλθῃς, μιμητὴς
                  γέγονας τοῦ <persName type="biblical" key="Judas_Mat.10.4">Ἰούδα</persName>. Μὴ
                  τοίνυν διὰ βραχεῖαν ὥραν μέλλεις μετὰ τοῦ <persName type="biblical"
                     key="Judas_Mat.10.4">Ἰούδα</persName> κατακρίνεσθαι; οὐδὲν σὲ βλάπτει ἡ
                  παραμονή. οὐ χιόνας ἔχει ἡ ἐκκλησία ἔνδον, οὐ πῦρ, οὐχ ἕτερον κολαστήριον οὐδὲν,
                  ἀλλ’ ἡ μόνον ὑπομονῆς ἐστι χρεία ῥοπῆς μιᾶς, καὶ ἀπήρτισταί σου ἡ εὐχή.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="3">
               <p>Δι’ οὐδὲν δ’ ἕτερον φυλάττομεν τὴν ἡμέραν τῆς κυριακῆς, ἀλλ’ ἵνα τοῦ ἔργου
                  ἀπεχόμεθα, καὶ τῇ εὐχῇ σχολάσωμεν· εἰ δὲ τοῦ ἔργου ἀπέχεις, εἰς τὴν ἐκκλησίαν
                  <pb n="4"/>
                   δὲ οὐκ εἰσέρχῃ, οὐδὲν ἐκέρδανας. τοὐναντίον μὲν οὖν οὐ μικρῶς ἑαυτὸν κατέβλαψας.
                  Πολλοὶ δὲ ἐκδέχονται τὴν κυριακὴν, ἀλλ’ οὐκ ἑνὶ σκοπῷ πάντες. Οἱ δὲ φοβούμενοι τὸν
                  Θεὸν ἐκδέχονται τὴν κυριακὴν, ἵνα τὴν εὐχὴν τῷ Θεῷ ἀναπέμψωσι, καὶ τοῦ τιμίου
                  σώματος καὶ αἵματος ἀπολαύσωσιν· οἱ δὲ ῥᾴθυμοι καὶ ἀμελεῖς ἐκδέχονται τὴν
                  κυριακὴν, ἵνα τοῦ ἔργου ἀπεχόμενοι τοῖς κακοῖς σχολάσωσι. καὶ ὅτι οὐ ψεύδομαι,
                  μαρτυρεῖ τὰ πράγματα. ἔξελθε ἐν τῇ μέσῃ ἐν ἄλλῃ ἡμέρᾳ, καὶ οὐδὲν εὑρήσεις. ἔξελθε
                  ἐν τῇ ἡμέρᾳ τῆς κυριακῆς, καὶ εὑρήσεις τοὺς μὲν κιθαρίζοντας, ἄλλους ἐπικροτοῦντας
                  καὶ ὀρχουμένους, ἄλλους καθεζομένους, καὶ σκώπτοντας τὸν πλησίον, καὶ
                  λοιδοροῦντας, ἄλλους παλαίοντας, ἑτέρους διαπληκτιζομένους πρὸς ἀλλήλους, ἄλλους
                  ἐπὶ κακῷ διανεύοντας, καὶ εἴ που κιθάρα καὶ ὄρχησις, ἐκεῖ πάντες τρέχουσι. Καλεῖ
                  εἰς τὴν ἐκκλησίαν ὁ κήρυξ, καὶ πάντες ὄκνον προβάλλονται, καὶ ἀδυναμίαν. Γέγονε
                  κιθάρας ἦχος ἢ αὐλοῦ, ἢ κρότος ὀρχήσεως, καὶ πάντες, ὡς ὑπόπτεροι, ἐκεῖ
                  προφθάνουσι. Τί θεωροῦσιν οἱ ἐρχόμενοι εἰς τὴν ἐκκλησίαν; ἐγώ σοι λέγω, τὸν
                  δεσπότην χριστὸν ἐπὶ τῆς ἱερᾶς τραπέζης ἀνακείμενον, τῶν σεραφὶμ τὸν τρισάγιον
                  ὕμνον ᾀδόμενον, πνεύματος
                  <pb n="5"/>
                   ἁγίου παρουσίαν καὶ ἐπιφοίτησιν, τὸν προφήτην καὶ βασιλέα <persName
                     type="biblical" key="David_Rut.4.17">Δαβὶδ</persName> κελαδούμενον, τὸν
                  εὐλογημένον ἀπόστολον <persName type="biblical" key="Paul_Act.7.58"
                     >Παῦλον</persName>, τὴν οἰκείαν ἐνηχοῦντα διδασκαλίαν ταῖς τῶν ἁπάντων ἀκοαῖς,
                  τὸν τῶν ἀγγέλων ὕμνον, τὸ ἀκατάπαυστον ἀλληλούϊα, εὐαγγελικὰς φωνὰς, δεσποτικὰ
                  παραγγέλματα, τὴν τῶν ὁσίων ἐπισκόπων καὶ πρεσβυτέρων νουθεσίαν τε καὶ παραίνεσιν,
                  ὅλα πνευματικὰ, ὅλα οὐράνια, ὅλα σωτηρίας καὶ βασιλείας πρόξενα. Ταῦτα ἀκούει,
                  ταῦτα ὁρᾷ, ὁ εἰς τὴν ἐκκλησίαν ἐρχόμενος. Τί θεωροῦσιν οἱ εἰς τὰ θέατρα τρέχοντες;
                  γυναῖκας πορνευομένας, ᾄσματα διαβολικὰ, φωνὰς αἰσχρότητος πλήρεις, καὶ ἀταξίας,
                  γυναῖκας ὀρχουμένας, μᾶλλον δὲ δαιμονιζομένας. Τί γὰρ καὶ ποιεῖ ἡ ὀρχουμένη; οὐδὲν
                  ἕτερον, ἀλλ’ ἢ αὐθαιρέτως δαιμονίζεται. ὁμοίως δὲ καὶ ὁ κιθαρῳδὸς, ὥσπερ τις
                  δαίμων, τῷ ξύλῳ προσμάχεται. Ταῦτα τὰ θεάματα τῶν θεάτρων ὅλα δαιμονικὰ, ὅλα
                  ἀπωλείας πρόξενα, ὅλα δαιμονίων ἐπιτηδεύματα. <seg type="allusion">διὰ τοῦτο καὶ ὁ
                     μισθὸς αὐτῶν πονηρός. Τοιοῦτον ἦν τὸ συμπόσιον τοῦ <persName type="biblical"
                        key="Herod_Mat.14.1">Ἡρώδου</persName>, καὶ εἰσελθοῦσα ἡ <persName
                        type="biblical" key="Herodias_Mat.14.3">Ἡρωδιὰς</persName> ὠρχήσατο, καὶ τὴν
                     κεφαλὴν <persName type="biblical" key="John_Mat.3.1">Ἰωάννου
                        <pb n="6"/>
                         τοῦ βαπτιστοῦ</persName> ἀπέτεμε,<ref decls="#biblical"
                        cRef="NA:Mt:14:1-10"/></seg> καὶ τὰ καταχθόνια τοῦ ᾅδου ἐκληρονόμησεν. Οἱ
                  οὖν τῆς ἐκείνης ἀγαπῶντες κακότεχνον ὄρχησιν, μετ’ αὐτῆς ἔχουσι τὴν μερίδα, καὶ
                  τὴν κατάκρισιν.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="4">
               <p>Ἀρκέσθητι οὖν, ἀγαπητὲ, ἐν ταῖς ἓξ ἡμέραις εἰς τὰ βιωτικὰ πράγματα ἀσχολούμενος,
                  καὶ παῦσαι κακοπραγίας ἐν τῇ ἡμέρᾳ τῆς κυριακῆς. Οἶδα πολλοὺς, πρὸς ἀλλήλους
                  πράγματα ἔχοντας, καὶ φιλονεικοῦντας, λέγοντας· ἔρχεται ἡ κυριακὴ, καὶ τὴν δίκην
                  λέγομεν. Ἄθλιε καὶ ταλαίπωρε, εὔξασθαι προσετάγης τῇ κυριακῇ, οὐχὶ δὲ καὶ
                  δικαστήρια συνιστᾷν; ἔρχεται οὖν ἡ κυριακὴ, καὶ ὁ ἔχων τὴν δίκην, ὅλην τὴν νύκτα
                  ἐκείνῳ σκέπτεται, κατὰ τοῦ πλησίον αὐτοῦ, καὶ ὅτε ὁ ὄρθρος ἀνατείλῃ, ὁπλίζεται
                  κατ’ αὐτοῦ. Συνήθεια δὲ αὕτη κεκράτηκε παρὰ τοῖς πολλοῖς, ἵνα, ὅτε ἀπὸ τῆς
                  ἐκκλησίας ἐξέλθωσι, προκάθηνται ἔξω, καὶ πρῶτος πολλάκις ὁ πρεσβύτερος τοῦτο
                  ποιεῖ, καὶ προβάλλουσι πρὸς ἀλλήλους πράγματα, διαπληκτισμοὺς, ὕβρεις, λοιδορίας,
                  καὶ ὅσα τοιαῦτα, καὶ τὰ τούτων χείρονα. εἶτα πάλιν εἰσέρχονται εἰς τὴν ἐκκλησίαν,
                  καὶ ἀλλήλους ὑποβλέπονται, ὥσπερ θηρία τρίζοντες τοὺς ὀδόντας αὐτῶν. οὐαὶ δὲ τῷ
                  πρεσβυτέρῳ τῷ τὰ τοιαῦτα κινοῦντι, ἢ δικάζοντι ἐν ἡμέρᾳ κυριακῆς, καὶ μὴ
                  ἀποδιδόντι τῷ κυρίῳ τὰς εὐχὰς ἐν τῇ
                  <pb n="7"/>
                   τεταγμένῃ ὥρᾳ. ἐὰν δὲ καὶ πρὸ τῆς ἀπολύσεως γεύσηταί τις τῶν λαϊκῶν, μεγάλης
                  κρίσεως καὶ τιμωρίας ἔνοχός ἐστιν. ἐὰν δὲ καὶ γευσάμενος κοινωνήσῃ τοῖς
                  μυστηρίοις, <seg type="allusion">μετὰ τοῦ προδότου <persName type="biblical"
                        key="Judas_Mat.10.4">Ἰούδα</persName> ἡ μερὶς αὐτοῦ ἐστιν<ref
                        decls="#biblical" cRef="NA:Mt:27:5"/><ref decls="#biblical"
                        cRef="NA:Jn:17:12"/><ref decls="#biblical" cRef="NA:Act:1:18-20"/></seg>.
                  Πολλοὺς οἶδα ἐν τῇ τοῦ ἁγίου πάσχα ἡμέρᾳ γευσαμένους καὶ κοινωνήσαντας, καὶ οὐαὶ
                  τῇ ψυχῇ αὐτῶν, καὶ μάλιστα, εἰ ἐν ἡλικία τελείᾳ ὦσι, ὅτι ἀντὶ τοῦ λύειν τὰ
                  ἁμαρτήματα, μᾶλλον ἐπιφορτίζουσι ταῦτα. Ἀλλὰ καὶ ὁ πονηρὰ ἔργα ἑαυτῷ συνειδὼς, καὶ
                  πρὶν ἢ ταῦτα διὰ τῆς μετανοίας ἀπονίψασθαι, κοινωνῶν, τῆς αὐτῆς ἐστι κατακρίσεως.
                  ὅσῳ γὰρ μείζων ἐστὶν ἡ ἡμέρα, μείζων ἐστὶ καὶ ἡ ἁμαρτία. Ὅσοι δὲ καὶ ἀνέγκλητοι
                  ὑπάρχουσιν, ὀφείλουσι καρτερεῖν μέχρι τῆς ἀπολύσεως, καὶ οὕτω κοινωνεῖν. οὐαὶ τοῖς
                  ἐν τῇ κυριακῇ κιθαρίζουσιν, ἢ ὀρχουμένοις, ἢ δικαζομένοις, ἢ δικάζουσιν, ἢ
                  ἐργαζομένοις, ἢ ὀμνύουσιν, ἢ ὁρκίζουσιν, ὅτι ἐν πυρὶ ἀσβέστῳ κατακριθήσονται, καὶ
                  τὸ μέρος αὐτῶν μετὰ τῶν ὑποκριτῶν ἐστιν. αὕτη γὰρ ἡ ἡμέρα εἰς εὐχὴν καὶ λύσιν
                  κακῶν ἐδόθη ἡμῖν, εἰς μετάνοιαν καὶ σωτηρίαν, εἰς ἀνάπαυσιν μισθίων καὶ
                  δούλων.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="5">
               <p><quote>Αὕτη γὰρ ἡ ἡμέρα, ἣν ἐποίησεν ὁ κύριος, ἀγαλλιασώμεθα, καὶ εὐφρανθῶμεν ἐν
                        αὐτῇ.<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Ps:117:24"/></quote>
                  <pb n="8"/>
                   εὐφρανθῶμεν δὲ οὐ κραιπάλῃ καὶ μέθῃ σκοτούμενοι, ἀλλ’ ἐν τῇ μελέτῃ τῶν θείων
                  γραφῶν ἐντρυφῶντες. Ἔδωκεν ἡμῖν ὁ Θεὸς ταύτην τὴν ἡμέραν, ἐν ᾖ ἤρξατο ποιῆσαι τὸν
                  κόσμον, ἐν ᾗ τὸ τοῦ θανάτου κράτος κατέλυσε, καὶ ἐπωνόμασε ταύτην κυριακὴν, ἵνα
                  καὶ ἐξ αὐτοῦ τοῦ ὀνόματος τῆς ἡμέρας αἰδεσθέντες φυλάξωμεν τὰς ἐντολὰς τοῦ κυρίου.
                  Εἰσέρχεται μίσθιος εἰς τὸν οἶκόν σου, καὶ ὑποτίθησιν ἑαυτὸν τοῖς ἔργοις σου, καὶ
                  ἐν ταῖς ἓξ ἡμέραις οὐ τολμᾷ ἀνανεῦσαι καὶ ἰδεῖν τὸν ἥλιον, πόθεν ἦλθεν, καὶ ποῦ
                  ὑπάγει, ἀλλὰ κατακοπτόμενος ἐν τοῖς ἔργοις σοῦ συντρίβεται καὶ συγκλαίεται ὁ
                  οἴκτιστος, ἐν ἱδρῶτί τε καὶ καμάτῳ, καὶ οὐδαμῶς συγχωρεῖται οὔτε ἀνανεῦσαι, οὔτε
                  ἀναπαύεσθαι, καθάπερ ἔφημεν, ἀλλ’ ἢ μόνον ἐκδέχεται τὴν κυριακὴν, ἵνα κἂν τὸν
                  κονιορτὸν ἀπὸ τοῦ σώματος αὐτοῦ ἀποτινάξηται, καὶ οὐ συγχωρεῖς αὐτῷ πολλάκις. καὶ
                  ποίαν ἀπολογίαν ἕξεις, εἰπέ μοι. Ἐισί τινες οἱ χάριν εὐποιΐας δῆθεν, ἐν τῇ ἡμέρᾳ
                  τῆς κυριακῆς λέγοντες, δεῦτε, σήμερον βοηθήσωμεν τοῖς πένησιν ἐν τοῖς ἔργοις
                  αὐτῶν, καὶ οὐκ οἴδασιν, ὅτι ἐξ ὧν βούλονται ἀγαθοποιῆσαι, πλέον ἐξαμαρτάνουσι.
                  θέλεις βοηθῆσαι τοῖς πένησι, μὴ κλέψῃς τοῦ Θεοῦ τὴν ἡμέραν, ἀλλὰ τὴν σὴν παράσχου
                  τοῖς πένησιν ἐργασίαν,
                  <pb n="9"/>
                   ἐξ ὧν ἔλαβες τοῦ ἐργάζεσθαι, ὅτε τὰ σὰ ἔργα ὀφείλουσι γενέσθαι. τότε μετάδος
                  βοηθείας τοῖς πένησιν. Ὅτε δὲ οἱ δοῦλοί σου, καὶ οἱ μίσθιοι, καὶ οἱ βόες
                  ἀναπαύεσθαι ὀφείλουσιν, ἀποστερεῖς αὐτῶν τὴν ἀνάπαυσιν, καὶ τοῖς πένησι δίδως.
                  οἶδεν ὁ Θεὸς, τίνος ὁ κάματος. μὴ παρέλθῃς τὴν ἐντολὴν τοῦ κυρίου, μὴ κλέψῃς τὴν
                  ἡμέραν αὐτοῦ, μὴ ἀποστερήσῃς τοῖς δούλοις, καὶ τοῖς μισθίοις σου τὴν ἀνάπαυσιν, μὴ
                  χωρισθῇς τῆς εὐχῆς, μὴ ἀποστῇς τῆς ἐκκλησίας. οὐδὲν γὰρ τῆς ἐκκλησίας ἀνώτερον,
                  τοῦ οὐρανοῦ ὑψηλοτέρα ἐστὶν, τοῦ ἡλίου λαμπρωτέρα, τῆς σελήνης, καὶ τῶν ἄστρων
                  φωτεινοτέρα, τοῦ κόσμου ὅλου ἐντιμοτέρα. Οἶδα πολλοὺς, ὅτι παρέρχεται ἡ ἑβδομὰς
                  ὁλόκληρος, καὶ οὐκ εἰσέρχονται εἰς τὴν ἐκκλησίαν, πολλάκις δὲ καὶ μὲν ὅλως. ἐὰν δὲ
                  ἐπέλθῃ αὐτοῖς κακόν τι, διὰ τὴν κακοπραγίαν αὐτῶν, ἐπαιτιῶνται τὸν Θεὸν, καὶ οὐκ
                  ἑαυτοὺς, λέγοντες· διὰ τί συνεχώρησεν ὁ Θεὸς τοῦτο γενέσθαι; καὶ οὐκ οἴδασιν, ὅτι
                  ὅσον ἀπὸ τῆς ἐκκλησίας αὐτοὶ μακρύνονται, καὶ ὁ Θεὸς ἐξ αὐτῶν, καθὼς καὶ ὁ
                  προφήτης φησίν· <quote>οἱ μακρύνοντες ἀπὸ σοῦ, ἀπολοῦνται.<ref decls="#biblical"
                        cRef="LXX:Ps:72:27"/></quote></p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="6">
               <p>Ἀρκεῖ τάχα ταῦτα, ἀγαπητοὶ, πρὸς νουθεσίαν καὶ φόβον πολλῶν. Εἰ γὰρ ταῦτα οὐκ
                  ἀρκεῖ, καὶ πείθει τοὺς ἀκούοντας, οὐδὲ τὰ πλείονα τούτων ἀκούσονται. φρονίμῳ γὰρ,
                  φησὶν,
                  <pb n="10"/>
                   ἀνδρὶ εἷς λόγος αὐτάρκης, μωρῷ δὲ ἐξηγούμενος οὐ πείσεις τὴν καρδίαν αὐτοῦ ἕως
                  θανάτου. Θέλεις μὴ ἐπελθεῖν σοι κακὸν; τὴν κυριακὴν μὴ ὑβρίσῃς, τῶν πονηρῶν ἔργων
                  ἀπόστηθι, τῇ εὐχῇ σχόλασον, τὸ στόμα σου ἀπὸ αἰσχρολογίας κατάπαυσον, μετὰ ἀνδρῶν
                  εὐλαβῶν συναθροίσθητι, καὶ σὺν αὐτοῖς τῷ Θεῷ εὐχαρίστησον, δοξολογίαν ἀνάπεμψον.
                  αὐτὴ γὰρ ἡ ἡμέρα, πολλαχῶς εἴρηται, εἰς τὴν εὐχὴν καὶ ἀνάπαυσιν ἐδόθη σοι.
                     <quote>αὐτὴ οὖν ἡ ἡμέρα, ἣν ἐποίησεν ὁ κύριος, ἀγαλλιασώμεθα καὶ εὐφρανθῶμεν ἐν
                        αὐτῇ,<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Ps:117:24"/></quote> καὶ τῷ ἐν αὐτῇ
                  ἀναστάντι δόξαν ἀναπέμψωμεν σὺν τῷ πατρὶ καὶ τῷ ἁγίῳ πνεύματι, νῦν, ἀεὶ, καὶ εἰς
                  τοὺς αἰῶνας τῶν αἰώνων. Ἀμήν.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
