<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/PatristicTextArchive/Schema/master/tei-pta.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="en">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="deu">Über Anbetung und Gottesdienst in Geist und Wahrheit</title>
            <author>
               <persName key="pta0005">Kyrill von Alexandrien</persName>
            </author>
            <editor>
               <persName xml:id="BV">Barbara Villani</persName>
               <roleName>Editor</roleName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>New German translation of book 1.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</authority>
            <distributor>Patristic Text Archive</distributor>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <date>2020</date>
            <idno type="PTA">pta0005.pta001</idno>
            <idno type="TLG">tlg4090.tlg096</idno>
            <idno type="CPG">5200</idno>
            <idno type="BHG"/>
            <idno type="Aldama"/>
            <idno type="Pinakes-Oeuvre">1956</idno>
            <idno type="GND">4489672-4</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct type="book" xml:id="Villani2021">
                  <monogr>
                     <title level="m">Kyrill von Alexandrien: De adoratione et cultu in spiritu et veritate Buch 1. Einführung, kritischer Text, Übersetzung und Anmerkungen</title>
                     <idno type="ISBN">978-3-11-072474-5</idno>
                     <editor>
                        <forename>Barbara</forename>
                        <surname>Villani</surname>
                     </editor>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Berlin; Boston</pubPlace>
                        <publisher>De Gruyter</publisher>
                        <date>2021</date>
                        <note type="url">https://www.degruyter.com/document/doi/10.1515/9783110724776/html</note>
                     </imprint>
                  </monogr>
                  <series>
                     <title level="s">Texte und Untersuchungen zur Geschichte der altchristlichen Literatur</title>
                     <biblScope unit="volume">190</biblScope>
                  </series>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern n="chapter"
                         matchPattern="(.+).(.+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='translation']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
            <cRefPattern n="book"
                         matchPattern="(.+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='translation']/tei:div[@n='$1'])"/>
         </refsDecl>
         <refsDecl xml:id="biblical">
            <cRefPattern matchPattern="(.+):(.+):([0-9]+):([0-9]+)[\-\.]*[0-9]*"
                         replacementPattern="https://www.bibelwissenschaft.de/bibelstelle/$2$3,$4/$1">
               <p>Noted are references to a biblical book, chapter, verse, sc. LXX:Gn:1:1; also possible: LXX:Gn:1:1-3 for a sequence of verses or LXX:Gn:1:1.3 for two verses not following each other.</p>
               <p>The following abbreviations are used: Gn, Ex, Lv, Num, Dt, Jos, Judg, Rt, 1Sa, 2Sa, 1Ko, 2Ko, 1Chr, 2Chr, 3Esr, Esr, Est, Jdt, Tob, 1Mak, 2Mak, 3Mak, 4Mak, Ps, Oden, Prov, Eccl, Song, Job, Wis, Sir, PsSal, Hos, Am, Mi, Joel, Ob, Jon, Nah, Hab, Zeph, Hag, Sach, Mal, Is, Jr, Bar, Lam, EpistJer, Hes, Sus, Dn, Bel; Mt, Mk, Lk, Jn, Act, Rom, 1Cor, 2Cor, Gal, Eph, Phil, Col, 1Th, 2Th, 1Tim, 2Tim, Tt, Phm, Heb, Jak, 1P, 2P, 1Jn, 2Jn, 3Jn, Jud, Rev.</p>
            </cRefPattern>
            <cRefPattern matchPattern="(.+):(.+):([0-9]+)[\-\.]*[0-9]*"
                         replacementPattern="https://www.bibelwissenschaft.de/bibelstelle/$2$3/$1">
               <p>Noted are references to a biblical book and chapter, sc. LXX:Gn:1; also possible: LXX:Gn:1-3 for a sequence of chapters or LXX:Gn:1.3 for two chapters not following each other.</p>
            </cRefPattern>
            <cRefPattern matchPattern="(.+):(.+)"
                         replacementPattern="https://www.bibelwissenschaft.de/bibelstelle/$2/$1">
               <p>Noted are references to a biblical book, sc. LXX:Gn.</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
         <refsDecl xml:id="pta">
            <cRefPattern matchPattern="(.+)" replacementPattern="https://pta.bbaw.de/text/$1">
               <p>References to PTA-CTS-URNs</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
         <refsDecl xml:id="perseus">
            <cRefPattern matchPattern="(.+)"
                         replacementPattern="https://scaife.perseus.org/reader/$1">
               <p>References to Perseus-CTS-URNs</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
         <editorialDecl>
            <interpretation>
               <p>
            This file is encoded according to the guidelines of the Patristic Text Archive (PTA). See <ref target="https://pta.bbaw.de/project/encoding-guidelines">https://pta.bbaw.de/project/encoding-guidelines</ref> and <ref target="https://doi.org/10.5281/zenodo.3737666">https://doi.org/10.5281/zenodo.3737666</ref>.
          </p>
               <p xml:id="biblical-quotations"
                  ana="not-annotated not-identified">
            Biblical quotations are not annotated and not referenced. References follow the scheme declared <ref target="#biblical">above</ref>.
          </p>
               <p xml:id="other-references"
                  ana="not-annotated not-identified">
            Other references are not annotated and not referenced. References to texts in the PTA follow the scheme declared <ref target="#pta">above (pta)</ref>, references to texts available in the <ref target="https://scaife.perseus.org/">Perseus Digital Library</ref> follow the scheme declared <ref target="#perseus">above (perseus)</ref>. If the referenced text is not available in either repository, the reference for the referenced text is given in the attribute @source in the form “Authorabbrev_Workabbrev_Location”; ancient Greek authors should be referenced according to the lists of H. G. Liddell/R. Scott/H. S. Jones, A Greek - English Lexicon, Oxford 1968 (9th edition) and G. W. H. Lampe, A Patristic Greek Lexicon, Oxford 1987 (3rd edition), for Latin ones the abbreviations of the Thesaurus Linguae Latinae (cf. Index librorum scriptorum inscriptionum ex quibus exempla afferuntur) should be used, with dots in the abbreviations deleted without replacement.
          </p>
               <p xml:id="persons"
                  ana="not-annotated not-identified">
            Persons are not annotated and not referenced with IDs according to the <ref target="https://github.com/PatristicTextArchive/tipnr_data">TIPNR - Tyndale Individualised Proper Names with all References</ref> list for biblical persons and IDs of <ref target="https://github.com/PatristicTextArchive/pta_metadata/blob/main/pta_persons.json">PTA persons index</ref> for all other persons.
          </p>
               <p xml:id="groups"
                  ana="not-annotated not-identified">
            Groups of persons and organisations are not annotated and not referenced with IDs according to the IDs of <ref target="https://github.com/PatristicTextArchive/pta_metadata/blob/main/pta_groups.json">PTA groups index</ref> for all other groups.
          </p>
               <p xml:id="places"
                  ana="not-annotated not-identified">
            Places are not annotated and not referenced with <ref target="https://pleiades.stoa.org/">Pleiades Gazetteer</ref> IDs.
          </p>
            </interpretation>
            <normalization>
               <p><!--Usage of capitalisation, ν-ephelkystikon, σ: οὕτως, Iota subscriptum/adscriptum, Trema, Enclitics, apostroph/elisions, number signs, splitting of words, nomina sacra, ...--></p>
            </normalization>
            <punctuation>
               <p><!--Usage (and/or normalisation) of full stop, comma, semicolon, question mark, dash and parenthesis--></p>
            </punctuation>
         </editorialDecl>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="comphistsem">
               <bibl>
          Text Type Classification by <ref target="https://www.comphistsem.org/46.html">"Computational Historical Semantics</ref>
               </bibl>
            </taxonomy>
            <taxonomy xml:id="editionstatus">
               <bibl>
          Patristic Text Archive Status of edition
        </bibl>
               <category xml:id="critical-edition">
                  <catDesc>
            Critical edition in which the text-critical variants have been encoded.
          </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="critical-edition-no-app">
                  <catDesc>
            Critical edition in which the text-critical variants have not been encoded, e.g. because it is a retro-digitisation of a printed critical edition and for copyright reasons the apparatus cannot be included in the retro-digitisation.
          </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="critical-edition-outdated">
                  <catDesc>
              Edition which notes text-critical variants, but does not, for example, comprehensively include the manuscripts.
            </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="pre-critical-edition">
                  <catDesc>
              Pre-modern editions (e.g. editions in the Patrologia Graeca or Latina)
            </catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
            <taxonomy xml:id="annotationstatus">
               <bibl>
          Patristic Text Archive Status of annotation
        </bibl>
               <category xml:id="fully-annotated">
                  <catDesc>
            All instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are encoded with the respective element.
          </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="partially-annotated">
                  <catDesc>
            Some instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are encoded with the respective element.
          </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="not-annotated">
                  <catDesc>
            No instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are encoded with the respective element.
          </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="fully-identified">
                  <catDesc>
            All encoded instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are identified with the respective norm data.
          </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="partially-identified">
                  <catDesc>
            Some encoded instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are identified with the respective norm data
          </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="not-identified">
                  <catDesc>
            No encoded instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are identified with the respective norm data.
          </catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <schemaRef key="v3"
                    url="https://raw.githubusercontent.com/PatristicTextArchive/Schema/master/tei-pta.rng"/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date notBefore="0300" notAfter="0339"/>
            <placeName ref="https://pleiades.stoa.org/places/727070">Alexandria</placeName>
         </creation>
         <textClass>
            <keywords scheme="#comphistsem">
               <term>Theological</term>
               <term>Bible Exegesis: Old Testament</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change when="2023-05-22" who="#AvS">
          Updated file to comply with version 3.0 of <ref target="https://github.com/PatristicTextArchive/Schema">TEI-PTA-Schema</ref>
         </change>
         <change when="2020-12-15" who="#AvS">Digitized from CTE source of book</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="translation"
              n="urn:cts:pta:pta0005.pta001.pta-deuBibex"
              xml:lang="deu">
            <div type="textpart" subtype="book" n="0">
               <div type="textpart" subtype="chapter" n="Titulus">
                  <head>
                     <title>
                        <persName>Kyrill, Erzbischof von <placeName>Alexandrien</placeName>
                        </persName>, Über Anbetung und Gottesdienst in Geist und Wahrheit und dass das Gesetz Schatten und Vorausprägung der Lebensweise in <persName>Christus</persName> und nach dem Evangelium ist, an <persName>Palladios</persName> nach Frage und Antwort
              </title>
                  </head>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="chapter" n="Protheoria">
                  <head>
                     <title>Vorbetrachtung</title>
                  </head>
                  <p>Zum Nutzen derjenigen, die sich dazu entschlossen haben, ein überaus vorzügliches und ein so gottgefälliges Leben wie nur möglich zu führen, habe ich den Beschluss gefasst, eine moralische Anleitung zusammenzustellen, damit sie möglichst gut wissen, wie sie den Pfad, der zu jeder Art an Wunderbarem führt, gehen und geradewegs und unbeirrt die glorreiche Errungenschaft einer Lebensweise in <persName>Christus</persName> erfüllen können. Notwendigerweise orientiere ich die Rede an der gottinspirierten Schrift. Und nach Durchforschung der Tiefen des durch <persName>Mose</persName> verkündeten Gebotes habe ich in 17 Büchern das ganze Corpus der Untersuchung zusammengestellt. </p>
                  <p>Es sei deinem überaus klaren Verstand anheimgestellt, hochersehnter Bruder, die wohlgeordnete Reihenfolge der Kapitel und die Unterscheidung der im Wechsel auftretenden Personen unvermischt zu bewahren. Denn da es notwendig ist, präzise zu sprechen und den Sinn auf äußerst subtile Gedanken zu richten, wenn wir den Schatten des Gesetzes aufdecken und das, was gleichsam in Rätseln gesprochen wurde, zu einer klareren Erkenntnis führen, so erwies es sich daher als notwendig, die Form der Rede aus Frage an uns und Antwort zusammenzustellen und in eine lockere Form zu bringen.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="chapter" n="Index">
                  <head>
                     <title>
                Zusammenfassung des Inhaltes
              </title>
                  </head>
                  <p>1. Über die Verirrung des Menschen in die Schlechtigkeit, die Gefangenschaft in der Sünde und zugleich über die Berufung, die Bekehrung aufgrund von Reue und über die Umkehr zum Besseren.</p>
                  <p>2. Dass es unmöglich ist, dem Tod, der aus der Sünde folgt, und der Gier des Teufels zu entkommen, es sei denn durch die Heiligung gemäß <persName>Christus</persName>. Und dass die Rechtfertigung nicht im Gesetz erfolgt, sondern in <persName>Christus</persName>.</p>
                  <p>3. Erneut darüber, dass es unmöglich ist, dem Tod, der aus der Sünde folgt, und der Gier des Teufels zu entkommen, es sei denn durch die Heiligung gemäß <persName>Christus</persName>. Und dass die Rechtfertigung nicht im Gesetz erfolgt, sondern in <persName>Christus</persName>.</p>
                  <p>4. Dass derjenige, der zur Rechtfertigung von Gott gerufen und erlöst wurde, ihm nachfolgen und die Verweichlichung zur Schlechtigkeit hin zurückweisen, vielmehr noch danach streben muss, sein Leben gesetzesgemäß und kraftvoll zu führen.</p>
                  <p>5. Erneut über die Tapferkeit in <persName>Christus</persName>.</p>
                  <p>6. Dass wir Gott, dem der Natur nach Einzigen, ergeben sein und ihn von ganzer Seele und aus vollem Herzen lieben müssen.</p>
                  <p>7. Über die Liebe zu den Brüdern.</p>
                  <p>8. Erneut über die Liebe zu den Brüdern und über den Kalb- oder Viehdieb.</p>
                  <p>9. Über die Anbetung in Geist und Wahrheit und über das heilige Zelt, dass es ein Typos der Kirche in <persName>Christus</persName> war.</p>
                  <p>10. Über die Dinge im heiligen Zelt.</p>
                  <p>11. Über das Priesteramt und dass das Priesteramt nach dem Gesetz ein Typos desjenigen in <persName>Christus</persName> war.</p>
                  <p>12. Über das Priesteramt.</p>
                  <p>13. Erneut über das Priesteramt.</p>
                  <p>14. Dass diejenigen, welche die Kirchen besuchen wollen, rein sein und den Schandfleck der Sünde abgewaschen haben müssen und sich so vor Gott stellen sollen.</p>
                  <p>15. Dass man sich rein und von der Sünde reingewaschen vor Gott hinstellen muss, und dass unsere Reinigung wiederum in <persName>Christus</persName> geschieht.</p>
                  <p>16. Dass wir Gott geistige Opfer und Gaben darbringen müssen.</p>
                  <p>17. Über die heiligen Feste.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="book" n="1">
                  <head>
                     <title>
                Erstes Buch
              </title>
                  </head>
                  <p>Über die Verirrung des Menschen in die Schlechtigkeit, die Gefangenschaft in der Sünde und zugleich über die Berufung, die Bekehrung aufgrund von Reue und über die Umkehr zum Besseren.
            </p>
                  <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
                     <sp>
                        <speaker>
                           <persName>Kyrill</persName>: </speaker>
                        <p>Zu fragen, wohin und woher du kommst, ist doch, wie ich glaube, überflüssig. Du würdest ja wohl ohne zu zögern – das weiß ich genau – sagen, dass du von zu Hause zu mir kommst.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>
                           <persName>Palladios</persName>: </speaker>
                        <p>Das ist wahr.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Was ist das für ein Büchlein, das du in den Händen hältst?</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Das <bibl>Evangelium des Matthäus</bibl> und die <bibl>Schrift des Johannes</bibl>.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Glaubst du denn, dass man diese an jeden beliebigen Ort und zu jedem beliebigen Menschen bringen darf? Einmal zur Tür heraus kannst du es sicher nicht gründlich studieren, <persName>Palladios</persName>. Vielmehr zu Hause und in Muße sind die Mühen hierüber angenehm.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Du hast Recht. Aber um dich zu treffen, bin ich gekommen, und ich bringe die Heilige Schrift mit. Obwohl ich mich tausendfach abgemüht habe, kann ich mir nicht denken, was unser Herr <persName>Jesus Christus</persName> bei <bibl>Matthäus</bibl> wohl damit zeigen will, wenn er sagt: Glaubt nicht, dass ich gekommen bin, das Gesetz oder die Propheten aufzulösen. Ich bin nicht gekommen aufzulösen, sondern zu erfüllen. Denn Amen, ich sage euch: Bis Himmel und Erde vergehen, wird nicht ein Iota noch ein Häkchen vom Gesetz vergehen, bis alles geschieht (Mt 5,17–18).</p>
                        <p>In der Schrift nach <persName>Johannes</persName> sagt er zur Frau aus <placeName ref="https://pleiades.stoa.org/places/678369">Samaria</placeName>: Glaube mir, Frau, dass die Stunde kommt, da ihr weder auf diesem Berg noch in <placeName ref="https://pleiades.stoa.org/places/687928">Jerusalem</placeName> den Vater anbeten werdet. Ihr betet an, was ihr nicht kennt, wir beten an, was wir kennen; denn das Heil kommt von den Juden. Aber die Stunde kommt, und jetzt ist sie da, zu der die wahren Beter den Vater im Geist und in der Wahrheit anbeten werden; denn der Vater sucht solche, die ihn so anbeten. Gott ist Geist, und diejenigen, die ihn anbeten, müssen ihn in Geist und in Wahrheit anbeten (Joh 4,21–24).</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Und was also scheint dir daran schwierig zu sein? Was ist so tiefgründig und schwer zu verstehen? Antworte bitte auf meine Frage.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Von den älteren Bräuchen uns loszusagen und der Gerechtigkeit im Gesetz zwingend ein Ende zu setzen, schreibt uns die Heilige Schrift vor. <persName>Paulus</persName> sagte nämlich zu denjenigen, die sie, auch nachdem sie den Glauben angenommen hatten, anzuwenden strebten: Ihr habt nichts mehr mit <persName>Christus</persName> zu tun, die ihr euch durch das Gesetz für gerecht haltet, aus der Gnade seid ihr gefallen. Denn wir nehmen im Geist durch den Glauben die Hoffnung auf Gerechtigkeit an (Gal 5,4–5). Und obwohl er uns an sich selbst die doch leuchtende und gewaltige Ruhmespracht der Lebensweise nach dem Gesetz zeigt, sagt er wieder: Was mir Gewinn war, das habe ich um <persName>Christi</persName> willen für Schaden erachtet. Ja, vielmehr erachte ich alles für Schaden, weil die Erkenntnis unseres Herrn <persName>Jesus Christus</persName> alles überragt. Seinetwillen habe ich alles aufgegeben und ich erachte es als Unrat, damit ich <persName>Christus</persName> gewinne und in ihm gefunden werde ohne meine Gerechtigkeit, die aus dem Gesetz kommt, sondern mit derjenigen, die aus dem Glauben an <persName>Christus</persName> kommt, mit der Gerechtigkeit, die von Gott kommt (Phil 3,7–9). Er hat deutlich bekräftigt, dass das alte Gebot nicht einwandfrei ist. Daher, sagt er, sei auch an dessen Stelle für uns das durch <persName>Christus</persName> kommende und neue Gebot, das heißt, das dem Evangelium entsprechende, auf nützliche Weise eingeführt worden. Er schreibt folgendermaßen: Denn es erfolgt einerseits die Beseitigung des früheren Gebotes – weil es schwach und nutzlos ist; denn das Gesetz hat nichts vollendet –, und andererseits die Einführung einer besseren Hoffnung, durch die wir uns Gott nähern (Hebr 7,18–19). Und dann wieder: Denn wenn der erste Bund untadelig gewesen wäre, wäre nicht Raum für einen anderen gesucht worden. Denn er tadelt sie und sagt: Siehe, es kommen Tage, spricht der Herr, da werde ich mit dem Haus Israel und mit dem Haus Juda einen neuen Bund schließen, nicht wie es der Bund war, den ich mit ihren Vätern schloß an dem Tag, als ich sie bei der Hand nahm, um sie aus <placeName ref="https://pleiades.stoa.org/places/981503">Ägypten</placeName> zu führen. Denn sie sind nicht in meinem Bund geblieben, und ich habe mich nicht mehr um sie gekümmert, spricht der Herr. Denn das ist der Bund, den ich mit dem Haus Israel nach diesen Tagen schließen werde, spricht der Herr, indem ich meine Gesetze in ihren Sinn gebe, und in ihr Herz werde ich sie schreiben (Hebr 8,7–10). Auf  besonders herausragende Weise versteht er den Begriff der Neuheit und legt ihn aus, indem er sagt: Dadurch, dass er sagt „einen neuen“, erklärt er den ersten für veraltet. Denn was veraltet und greisenhaft ist, das ist seiner Aufhebung nahe (Hebr 8,13).</p>
                        <p>Wenn also das Gesetz nichts vollendete, doch die Einführung des neuen Gebotes zur Beseitigung des alten diente (vgl. Hebr 7,18–19), welches uns in Gottes Nähe bringt, weshalb sagt dann der Retter: Ich bin nicht gekommen, um das Gesetz aufzulösen, sondern um es zu erfüllen, und: Wir müssen den Gott und Vater im Geist und in der Wahrheit anbeten? Denn dies zeigt uns, glaube ich, dass wir mit den Bräuchen und dem Gottesdienst nach dem Gesetz aufhören müssen.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Auf welch weites Meer an Problemen schreitest du hinaus! Denn welcher Verstand könnte da wohl ausreichen, in so feine Erwägungen klaren Einblick zu erhalten, so dass er aufzeigen könnte, dass für die Verheißungen, die lange vorher durch den allweisen <persName>Mose</persName> verkündet wurden, die neue Schrift gleichsam eine Schwester und Nachbarin ist, dass sie dieselben Ereignisse durchschreitet und dass das Leben in <persName>Christus</persName> nicht so sehr von der Lebensweise nach dem Gesetz getrennt ist, sofern man das den Alten Angeordnete zur geistigen Betrachtung führt? Denn Vorausprägung ist das Gesetz und Schatten, und die Ausbildung der Frömmigkeit liegt gleichsam noch in Geburtswehen und hält in sich die Schönheit der Wahrheit verborgen. Oder wirst du etwa sagen, es verhalte sich nicht so, wie ich gesagt habe?</p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Gewiss ist es so. Aber was könnte eine Klärung dieser Probleme sein? Oder welches ist die Art und Weise, einerseits dem Evangelium gemäß zu leben, andererseits aber zu meinen, noch an das alte Gebot gebunden zu sein, und zu glauben, das durch <persName>Mose</persName> Verkündete zu erfüllen?</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Die Erklärung ist nicht einfach, wie man vermuten dürfte. Die Tugend ist doch, glaube ich, eine vielschichtige und vielgestaltige Angelegenheit, und die Herrlichkeit einer Lebensführung in <persName>Christus</persName> wird durch möglichst viele gute Taten von unserer Seite ausgeschmückt. </p>
                        <p>So stellt zum Beispiel der göttliche <persName>David</persName> im 44. Psalm die Kirche gleichsam im Rang einer Königin als reine Jungfrau <persName>Christus</persName> an die Seite, umgibt sie mit einem goldenen und farbigen Kleid und sagt folgendes: Die Königin steht dir zur Rechten in ein goldenes Gewand gekleidet und bunt geschmückt (Ps 44,10), wobei meiner Meinung nach das Goldene gar trefflich die Kostbarkeit und überall sichtbare Herrlichkeit, das Bunte die Vielgestaltigkeit der Tugend bezeichnet. Denn überaus würdevoll ist die Kirche, die einen geistigen Schmuck hat, den man nicht mit den Augen des Fleisches sehen kann, sondern der uns im Geist innen und im Herzen den im Verborgenen verstandenen Juden (Rom 2,29) durch unzählige Schönheiten als wohlgebildet und ausgezeichent auf feinsinnige Art enthüllt. Wie nämlich der selige <persName>Paulus</persName> schreibt: Denn nicht der ist ein Jude, der es sichtbar ist, noch ist das die Beschneidung, die am Fleisch sichtbar ist; sondern der ist ein Jude, der es im Verborgenen ist, und Beschneidung ist diejenige des Herzens, die im Geist und nicht im Buchstaben geschieht. Das Lob auf diesen ist nicht von Menschen, sondern von Gott (Rom 2,28–29).</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Sag mir also, wenn die Beschneidung im Geist eingeführt wurde, die Opfer nach dem Gesetz abgeschafft wurden und die jüdische Lebensführung bei uns keinen Platz mehr hat, scheint es da nicht wenig glaubhaft zu sein, dass <persName>Christus</persName> sagt: Ich bin nicht gekommen, das Gesetz zu lösen, sondern zu erfüllen? Oder, falls es sich nicht so verhält, dann dürfte wohl auch uns nichts daran hindern, Gott als den König des Alls mit Schlachtopfern und Weihrauch zu verehren, ihm Turteltauben und Haustauben darzubringen, und – wenn noch etwas anderes den Alten Gesetz war – danach zu trachten, dies auch von unserer Seite aus zu erfüllen.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Fürwahr, mein Freund, du kommst ein weites Stück von dem ab, was sich geziemt; denn du glaubst, das Gesetz sei so abgeschafft, dass man keinen Nutzen aus dem, was in ihm zu finden ist, ziehen kann, und dass es ganz und gar unfähig sei, die Dinge zu erhellen, die auch immer notwendig sind, und nicht, dass es vielmehr zum Erweis der Wahrheit umgewandelt wurde, auch wenn der selige <persName>Paulus</persName> schreibt: Heben wir also das Gesetz auf durch den Glauben? Keinesfalls! Sondern wir richten das Gesetz auf (Rom 3,31). Das Gesetz nämlich ist ein Pädagoge und führt auf rechte Weise zum Mysterium in <persName>Christus</persName> (vgl. Gal 3,24). Wir aber behaupten, dass das, was durch <persName>Mose</persName> vor langer Zeit den Alten verheißen wurde, die Anfangsgründe der Aussprüche Gottes sind (Hebr 5,12). Wenn wir nun den Pädagogen zurückweisen, wer wird uns dann noch zum Mysterium <persName>Christi</persName> bringen? Und wenn wir uns weigern, die Buchstaben der Worte Gottes zu lernen, wie und von welchem Ausgangspunkt aus könnten wir fortan noch zum Ziel gelangen? Oder ist nicht etwa gemäß der Schrift <persName>Christus</persName> die Erfüllung des Gesetzes und der Propheten (Hebr 5,12)?</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Ja.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Denn so steht es geschrieben. Die Erfüllung des Gesetzes und der Propheten (Hebr 5,12) dürfte er doch wohl deshalb sein, weil auf ihn, glaube ich, jede göttliche Verkündigung der Propheten und des Gesetzes zielt und ausgerichtet ist. Deshalb sagte er, die Ungläubigkeit der Juden beschämt: Glaubt nicht, dass ich euch vor dem Vater anklagen werde; derjenige, der euch anklagt, ist <persName>Mose</persName>, auf den ihr gehofft habt. Würdet ihr <persName>Mose</persName> glauben, so würdet ihr auch mir glauben; denn jener hat über mich geschrieben. Wenn ihr aber seinen Schriften nicht glaubt, wie werdet ihr meinen Worten glauben? (Joh 5,45–47) Wenn er also sagt, er sei keineswegs gekommen, um das Gesetz aufzulösen, sondern vielmehr, um es zu vollenden, denke nicht etwa, dass dadurch die völlige Zerstörung der alten Verheißungen bewirkt wurde, sondern eher eine Art Umgestaltung und, um es so auszudrücken, eine Umprägung der Dinge, die in Umrissen sind, zur Wahrheit hin.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Das hast du richtig gesagt.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Und etwas solches musste von <persName>Christus</persName> her geschehen. Diejenigen, welche in der feinen Kunst der Tafel- und Gemäldeherstellung geübt sind, tragen nicht gleich, wenn sie zu malen beginnen, eine makellose und zur ganzen Vollkommenheit ausgearbeitete Gestalt auf die Bildfläche auf, sondern sie zeichnen zuvor mit einer einzigen und weniger schönen Farbe sehr trefflich die Umrisse; noch ziemlich undeutlich stellen sie die Grundrisse dessen, was sie sich vorgenommen haben, heraus, dann bemalen sie die Schatten mit der jeweils angemessenen und passendsten Farbe und verwandeln so die Umrisse in ein deutliches Bild, das unvergleichlich besser ist als zu Beginn. Oder verhält es sich nicht so?</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Ich zumindest kann das bestätigen.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Wenn diejenigen aber, welche sich mit der Kunst der Erzverarbeitung beschäftigen, gerade eine Statue herstellen wollen, fügen sie sie zuerst mit Wachs zu einer schemenhaften Gestalt zusammen, danach schmelzen sie mit Hilfe von Feuer Erz, gießen es hinein und bringen so das Kunstwerk sehr trefflich zu der richtigen Gestalt und Schönheit. Wenn aber die Vielgestaltigkeit der Farben auf die Konturen aufgetragen wird und das Erz die Dinge aus Wachs wegschmilzt, könnte man wohl meinen, die ersten und anfänglichen Figuren seien beseitigt und kurzerhand zerstört worden. In Wirklichkeit verhält es sich nicht so. Denn der Erzverarbeiter und der Maler würden wahrheitsgemäß sagen: „Wir haben die Schatten nicht aufgelöst, wir haben die Umrisse nicht zur völligen Nutzlosigkeit verbannt, sondern wir haben sie vielmehr zur Erfüllung gebracht. Denn was gleichsam noch in Schatten und Umrissen unscheinbarer und weniger schön zu sehen war, dies ist zu einem besseren und klareren Zustand fortgeschritten.“</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Gut sprichst du.</p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Und wenn einer vorhaben sollte, die Heilige und von Gott inspirierte Schrift wahrhaftig zu erforschen, dann wird er wissen, dass das, was ich sage, ganz und gar wahr ist. Denn <persName>Mose</persName> legte einen Schleier auf sein Gesicht, weil die Söhne Israels nicht unverwandt auf sein Gesicht schauen konnten aufgrund der Herrlichkeit seines Angesichts, wie es geschrieben steht (II Kor 3,7; vgl. Ex 34,33–35).</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Und was zeigt uns dies also auf?</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Für den noch etwas trägen Verstand der Juden nämlich war die äußere Erscheinung des Gesetzes irgendwie noch erträglich, ich meine aber wiederum das, was allein durch den Buchstaben ausgedrückt wird. Gänzlich untragbar und unerreichbar war aber das, was innen verborgen liegt und, um es so auszudrücken, das wahre Gesicht der Gedanken. Daher schreibt uns auch der göttliche <persName>Paulus</persName>: Denn bis auf den heutigen Tag bleibt derselbe Schleier bei der Lektüre des Alten Testamentes unaufgedeckt, denn in <persName>Christus</persName> wird er abgelegt. Aber bis auf den heutigen Tag, wenn <persName>Mose</persName> gelesen wird, liegt der Schleier auf ihrem Herzen (II Kor 3,14–15). </p>
                        <p>Doch was die Juden angeht, erst mal soweit. Wir aber, sagt er, die wir alle mit enthülltem Angesicht die Herrlichkeit des Herrn im Spiegel anschauen, werden in dasselbe Bild von Herrlichkeit zu Herrlichkeit verwandelt wie vom Geist des Herrn. Aber der Herr ist der Geist (II Kor  3,18+17). Denn wie diejenigen, welche in einen Spiegel blicken, ein Abbild und einen Umriss der Wahrheit sehen dürften und wohl nicht die Wahrheit selbst (vgl. I Kor 13,12), so dürfte meiner Meinung nach auf dieselbe Weise denjenigen, die danach streben, die Schönheit der Lebensführung in <persName>Christus</persName> zu sehen, das Ersehnte am besten gelingen, wenn sie sich des Gesetzes wie eines Spiegels bedienen. Denn indem sie das Abbild selbst der Dinge zur Wahrheit umbilden, werden sie auf reine Weise wissen, was Gott am besten gefällt und ihm willkommen ist.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Was könnte dann wohl der Grund dafür sein, dass unseren Vorfahren nicht von Anfang an die neue und dem Evangelium entsprechende göttliche Verkündigung gegeben worden ist, sondern vielmehr Umrisse und Schatten als Gesetz festgelegt wurden?</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Die Details der Heilsordnung und wie sich dies in Wirklichkeit genau verhält, muss man ehrfürchtig dem allwissenden Gott überlassen. Aber Gedankengänge, welche an rechten Meinungen teilhaben können, führen uns auf eine gewisse Weise auch zu einer – wenn auch mäßigen – Erkenntnis oder vielleicht auch zu etwas Vergleichbarem mit dem Wissen um den Grund der Heilsordnung. </p>
                        <p>Wir behaupten also, dass die aus <placeName ref="https://pleiades.stoa.org/places/981503">Ägypten</placeName> Befreiten intensive Führung und eine gewissermaßen kleinkindgerechte Erziehung brauchten. Denn sie waren noch ungeschliffen und leicht verführbar zu jeder möglichen Art an schändlichsten Absonderlichkeiten. Aber da sie an der gänzlich schwer abzuwaschenden Fleischesliebe krankten und in Leidenschaften, denen zu entkommen schwierig ist, gefangen waren, war es für sie gewissermaßen unerreichbar und auch nicht leicht, sich dazu entschließen zu können, geradewegs zur äußersten noblen Gesinnung hinaufeilen zu können, um eine Art der Lebensführung anzunehmen, die so leuchtend und erhaben ist, dass man zwar auf der Erde wandelt, aber das Bürgerrecht im Himmel besitzt, wie es geschrieben steht (Phil 3,20). Denn ist nicht etwa für Erwachsene feste Nahrung, Milch jedoch für Kleinkinder passender (vgl. Hebr 5,12–14)?</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Ja durchaus.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Es bedurfte also einer Belehrung im Umriss für die noch Unmündigen, und um es so auszudrücken, einer weicheren Nahrung, nicht einer Rede, die zur Vollkommenheit hineilt und die imstande ist, zu einem makellosen Verhalten zu führen. Als dermaßen leichtsinnig, von geringer Einsicht und jeder beliebigen Leidenschaft leicht zugeneigt dürften sich doch die Israeliten herausgestellt haben, dass, hätte es bei ihnen eine genaue Prüfung der Sitten und Unternehmungen gegeben, sie sich nicht einmal eines Schattens, glaube ich, für würdig erwiesen hätten. Auch dies hat <persName>Mose</persName> gezeigt. Denn auf Geheiß Gottes eilte er selbst den Berg hinauf, um das Gesetz zu empfangen. Jene aber glitten sogleich zum Abfall hinunter. Denn die Elenden haben ein Kalb angefertigt und es gewagt zu sagen: Das sind deine Götter, Israel, die dich aus <placeName ref="https://pleiades.stoa.org/places/981503">Ägypten</placeName> herausgeführt haben (Ex 17,4). Unwillig, so gewaltigen Leichtsinn zu ertragen, zerbrach nun <persName>Mose</persName> die Tafeln, auf denen das Gesetz stand, da er nicht einmal eines Schattens oder der Umrisse oder überhaupt einer von oben herrührenden Belehrung diejenigen für würdig hielt, deren Verstand so von Sinnen war, dass sie die großartigen Wunder vergaßen, welche durch die göttliche Kraft für sie vollbracht worden waren, und wieder einem Kalb die Verehrung erwiesen und ihnen der ägyptische Götzendienst in den Sinn kam.</p>
                        <p>Auf steinernen Tafeln aber war damals für die Alten das Gesetz mit dem Finger Gottes einskizziert, wie es geschrieben steht (Ex 31,18; Dtn 9,10). Jenes war aber der Umriss dessen, von dem wir glauben, dass es in unserer Zeit in <persName>Christus</persName> geschehen ist. Denn Gott, der Herrscher über alles, schreibt gleichsam in uns das Wissen seines Willens nieder, indem er dabei seinen Sohn wie einen Schreibstift im Geist verwendet. Denn so hat er ihn genannt, als er durch <persName>David</persName> sprach: Deine Zunge ist der Schreibstift eines schnellen Schreibers (Ps 44,2). Denn der Schreibstift des Vaters, d. h. der Sohn, hat in die Herzen aller das Wissen von jeder Art an Gutem eingeritzt, indem er gleichsam als Finger Gottes seinen eigenen und des Vaters Geist verwendet hat. Finger nämlich nannte er den Geist Gottes, als er mal so sprach: Wenn aber ich durch den Geist Gottes die Dämonen austreibe (Mt 12,28), mal wieder so: Wenn ich aber durch Gottes Finger die bösen Geister austreibe (Lk 11,20). Geistigen Brief nannte uns aber auch <persName>Paulus</persName>, wenn er sagt: Ihr seid unser Brief, in unser Herz geschrieben, erkannt und gelesen von allen Menschen, da ihr offenbar geworden seid als ein Brief <persName>Christi</persName>, durch unseren Dienst zustande gebracht, geschrieben nicht mit Tinte, sondern mit dem Geist des lebendigen Gottes, nicht auf steinernen Tafeln, sondern auf Herzen aus Fleisch als Tafeln (II Kor  3,2–3).</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Dass aber dasjenige, was im Gesetz steht, Umrisse und Schatten sind, das würde ich selbst auch zugeben, das wisse wohl. Also auf, lass uns den Verstand mit Feinsinn und Genauigkeit auf die Dinge richten, die im Umriss göttlich verkündet worden sind, und gründlich die Schönheit der Wahrheit erforschen. Denn so dürfte doch wohl in Zukunft für kein Wesen das Mysterium der Gottesverehrung im Geist dunkel sein.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Davor, mein guter Freund, schaudert’s mich wahrhaftig sehr, nur mit allergrößten Bedenken gehe ich daran. Ich glaube nämlich, dass für uns Menschen Dinge nicht leicht zu begreifen sein dürften, die eine so erhabene und überaus konzentrierte Betrachtung verlangen. Meiner Meinung nach muss man sagen, wenn man auf die Tiefe der im Gesetz betrachteten Dinge blickt: Wer ist weise und wird dieses begreifen, und klug und wird es erkennen? (Hos 14,10).</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Die Sache ist nicht ohne Mühsal, mein Bester. Aber dennoch sagt <persName>Christus</persName>: Bittet, und es wird euch gegeben; suchet, und ihr werdet finden; klopfet an, und es wird euch aufgetan werden (Mt 7,7).</p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Dann lass uns also auf die Jagd nach dem gehen, was zum Nutzen beitragen kann; doch wir wollen auch ein Bittgebet vorausschicken und sprechen: Öffne mir die Augen, und ich werde das Wunderbare aus Deinem Gesetz heraus erkennen (Ps 118,18). Wir müssen, wie es scheint, vor allen anderen Dingen über die Verirrung des Menschen in die Schlechtigkeit, über die Sklaverei und die Gefangenschaft unter dem Feind aller sprechen, wie und auf welche Weise dies von uns und in uns zustande kommt. Dazu müssen wir aber auch sagen, auf welche Weise man dem Übel entsagen und das Joch der Sklaverei unter jenem abschütteln, dann aber wieder mit Gottes Rettung und Hilfe zum Anfangszustand hinaufeilen muss. Wenn unsere Rede auf diesem gebührenden Weg voranschreitet, so dürfte, glaube ich, auch das Übrige dazukommen.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Deine Überlegung ist ganz richtig.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Die Fähigkeit nämlich, für Gott Früchte zu tragen  (Mt 13,23; Mk 4,28) und ihm geistige Opfer (I Petr 2,5) darzubringen, oder anders gesagt, sich mannhaft zu benehmen und Ansehen zu gewinnen, indem man gewillt ist, in der Tugend etwas zu erreichen, passt doch gewiss nicht zu denjenigen, die noch nicht von der Sklaverei und dem Zwang der Leidenschaften befreit sind, sondern zu solchen,  deren Geist bereits nüchtern geworden ist zur Freiheit hin und stets bestrebt ist, das Joch der teuflischen Habgier abzuschütteln.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Ich stimme zu, denn du erfasst das richtig.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Nun denn, so wollen wir auch sagen, wie der Mensch am Anfang mit einem Verstand erschaffen worden ist, der noch oberhalb der Sünde und den Leidenschaften stand, er jedoch nicht völlig unempfänglich für eine Verirrung in irgendeine von ihm gewählte Richtung war. Es schien Gott, dem höchsten Schöpfer aller Dinge, nämlich richtig, ihm die Zügel seiner eigenen Wünsche in die Hand zu geben und es ihm anheim zu stellen zu tun, was seinen sich selbst erlaubten Bestrebungen gut schien. Denn es war nötig, dass die Tugend frei gewählt und nicht als aufgezwungen angesehen wurde, aber auch nicht gleich als etwas durch Naturgesetze unerschütterlich Festgelegtes; denn dies dürfte eine Eigenschaft der über allen erhabenen höchsten Wesenheit sein. Nachdem aber das Lebewesen von seinem Schöpfer Gott mit der seiner eigenen Natur entsprechenden Denkkraft versehen wurde, war es sogleich auch mit Ähnlichkeit zu ihm hin bereichert. Denn ihm wurde das Bild der göttlichen Natur durch Einhauchung des Heiligen Geistes aufgeprägt. Dieser ist nämlich der Atem des Lebens, denn Gott ist seiner Natur nach Leben (Joh 5,20).</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Ist also etwa der göttliche Geist für den Menschen zur Seele geworden?</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p> Ja wie sollte es nicht völlig abwegig sein, so zu denken? Entweder wäre dann auch die Seele selbst unwandelbar geblieben; nun ist sie doch aber wandelbar, der (göttliche) Geist jedoch ist keinesfalls wandelbar. Oder es wird, da sie ja an Wandelbarkeit leidet, dieser Vorwurf auf die göttliche Natur selbst zurückfallen, wenn doch der Geist Gott, dem Vater wie insbesondere auch dem Sohn angehört und wesenhaft aus beiden, oder besser gesagt, aus dem Vater durch den Sohn hervorströmt. Es wäre also töricht zu glauben, dass der Geist in die Seele umgewandelt würde und in die Natur des Menschen übergegangen wäre. Vielmehr wurde das geformte Wesen von einer unaussprechlichen Kraft beseelt und es wurde sogleich durch die Gabe des Geistes verschönert. Auf keine andere Weise konnte es nämlich geschehen, dass wir den Reichtum des göttlichen Bildes besitzen.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Gut sprichst du.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Nachdem nun Gott sein Werk ausgeschmückt hatte, beschenkte er es mit dem Aufenthalt im Paradies. Da es nun aber notwendig war, dass sich der dermaßen glanzvoll ausgestattete und mit der Fülle der himmlischen Güter bekränzte Mensch nicht leichtfertig zur Prahlerei hinreißen lasse, wenn er seinen Status als Diener und das rechte Maß für die Bediensteten verkenne (denn der allzu breite Weg zum Ruhm und die maßlose Freiheit führen zu hochmütiger und verfluchungswürdiger Leidenschaft), wurde ihm als Beweggrund, seinen Herrn nicht zu verkennen, das Gesetz der Enthaltsamkeit gegeben, damit ihm dadurch stets derjenige, der ihm mit seiner Machtgewalt Befehle eingegeben hat, in Erinnerung gerufen werde und er klar wisse, dass er den Satzungen desjenigen, der ihn beherrscht, unterjocht ist. Freilich ruhte jenes gottlose und gottfeindliche Ungeheuer nicht.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Du meinst wohl Satan, glaube ich, der wie ein Blitz vom Himmelsgewölbe hinabgeschleudert wurde (vgl. Lk 10,18); denn so sehr schien er kindische Weise an dem Verlangen zu kranken, Gott sein zu wollen, und im Wahn bildete er sich Dinge ein, die seine eigene Natur überstiegen.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Du vermutest richtig. Als Erfinder und Vater des Neides und der Sünde wollte er sich dem irdischen Lebewesen, d. h. dem Menschen gegenüber nicht untätig verhalten. Da schlich er sich mit List und Betrug bei diesem ein und verführte ihn zum Ungehorsam, indem er sich der Frau als Werkzeug für seine Verschlagenheit bediente. Stets nämlich sind es die mit uns und in uns wohnenden Lüste, die uns erschüttern und zum Unschönen, d. h. zur Sünde hinwenden lassen. Der Typos aber der Lust ist die Frau; durch Schmeicheleien, die aus den Lüsten hervorgehen, stürzt der Verstand oft zu Ungewolltem hinab. Was nun also in <persName>Adam</persName> gleichsam in der Dichte der realen Ereignisse geschehen und sinnlich wahrnehmbar ist, das dürfte man wohl auch in einjedem Geschehen bei uns auf geistige und verborgene Weise erfüllt erkennen. Denn die zuvor aufkeimende Lust betört den Verstand und führt ihn allmählich zur Auffassung, dass am Ende eine Überschreitung des göttlichen Gesetzes eigentlich gar nichts sei. Und dies wird der Jünger <persName>Christi</persName> mit diesen Worten bekräftigen: Gerät man in Versuchung, soll man nicht sagen, man werde von Gott versucht. Denn Gott kann vom Bösen nicht versucht werden, und er selbst versucht niemanden. Sondern jeder wird versucht, wenn er von seiner eigenen Begierde gereizt und gelockt wird. Wenn die Begierde empfangen hat, dann gebiert sie die Sünde; die Sünde aber gebiert, wenn sie zur Reife gelangt ist, den Tod (Jak 1,13–15).</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Deine Rede ist wahr.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Nachdem er (sc. der Mensch) die Gnade, die er von Gott empfangen hatte, preisgegeben hat und entblößt wurde von den Gütern, die er am Anfang besaß, wurde er aus dem Paradies des Überflusses (Gen 3,23 u.a.) fortgejagt, aber die Natur des Menschen wurde sogleich zu einer hässlichen Gestalt umgeformt und es war offensichtlich, dass sie von da an ins Verderben gefallen war.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Gezwungenermaßen! Denn der Mangel an den von Gott verliehenen Gaben ist, glaube ich, nichts anderes als die Unkenntis von jeder Art von Gutem. Das menschliche Wesen wäre wohl allzu anfällig für eine Verirrung hin zu allen möglichen Absonderlichkeiten, wenn die Gnade des Retters es nicht zur Tugend anhalten würde, welche es mit den himmlischen, von ihr her stammenden Gütern bereichert.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Wie richtig du sprichst! Denn natürlich dürfte ich dir zustimmen  und dies mit gutem Grund: Das lebendige Brot (Joh 6,51) nämlich, d. h. das Wort Gottes, ist es, das uns zur geistigen Stärke nährt. Es steht nämlich geschrieben: Und das Brot stärkt das Herz des Menschen (Ps 103,15). Es befreit von der Sklaverei und von den Leidenschaften und verleiht goldenen Glanz durch die Herrlichkeit der Freiheit. Doch wenn Gott seine Hand gleichsam zurückzieht und uns die reiche Fülle an diesen Dingen nicht gewährt, dann ist es ganz und gar zwingend, dass wir auch in diejenigen Übel fallen, die wir gar nicht wollen und von jeder Tugend abfallen, aber gleichsam unter das Joch des anderen geraten und zu einem solchen Grad an Unheil und Gier kommen, dass wir nahe dran kommen, dass wir von da an auch die Einsicht, welche uns im Hinblick auf jede Art von Gut unterstützt und uns eingepflanzt ist, verlieren; und dass das Herz dessen, dem dies geschieht, sich völlig verwaist von der göttlichen Weisheit zeigt, indem es sich gleichsam für Satan prostituiert und sich leichtsinnig den Frevel- und Gewalttaten unter seiner Herrschaft ergibt.</p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Könntest du erläutern, wie es dazu kommt, oder wirst du es auf bloßen gedanklichen Ausführungen treiben lassen?</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Nein, durchaus nicht. Ich könnte nämlich wohl auf schöne Weise – soweit es möglich ist – als Beispiel das, was sich bei den Alten ereignet hat, aufzeigen, indem ich es geschickt als Bild der geistigen Realitäten ausdeute. Denn zu klaren und überdeutlichen Bildern von den Dingen, die in einer feinen Betrachtung liegen, dürfte uns das werden, was gleichsam im Bereich der sinnlichen Wahrnehmung und des körperlichen Sehens liegt. </p>
                        <p>Es steht also über den Vorvater <persName>Abraham</persName> geschrieben: Und es kam eine Hungersnot über das Land, und <persName>Abraham</persName> zog nach <placeName ref="https://pleiades.stoa.org/places/981503">Ägypten</placeName> hinab, um sich dort anzusiedeln, da die Hungersnot schwer auf dem Land lastete (Gen 12,10). Das Land, das ihm lieb war und ihn hervorgebracht hatte, verließ er und brach in ein anderes auf, das ihm Gott gezeigt hatte. Denn er sprach: Zieh von deinem Land und deiner Verwandtschaft weg und komm hierher in ein Land, das ich dir zeigen werde (Gen 12,1). Als die Hungersnot aber schwer lastete und gänzlich einen Schaden mit sich brachte, dem schwerlich zu entfliehen war, war er gezwungen, wenn auch unfreiwillig, <placeName ref="https://pleiades.stoa.org/places/981503">Ägypten</placeName> zu erschauen und im Land nicht als Einheimischer, sondern eher als ein Fremder zu wohnen.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Was soll das nun heißen?</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Es gestaltet für uns die äußerst treffliche Betrachtung der verborgeneren aus.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Auf welche Weise?</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Als er den Ungehorsam der Juden tadelte, sagte Gott irgendwo: Siehe, ich werde Hunger über das Land schicken, nicht Hunger nach Brot und auch nicht Durst nach Wasser, sondern Hunger danach, das Wort des Herrn zu hören. Und von Sonnenaufgang bis Sonnenuntergang werden sie herumlaufen auf der Suche nach dem Wort Gottes, doch sie werden es nicht finden (Am 13,11–12). Nun, mein Freund, werden etwa nicht die Menschen, die gerade von einem derartigen Hunger gequält werden, welche die reichen Gaben, die zur Tugend verhelfen, verloren haben und nicht über die vom Himmel von oben her kommende Nahrung verfügen, sich gezwungenermaßen ihren Geist gleichsam zu einem Umsiedler und Flüchtling machen? Wird dieser darauf nicht zu Schändlicherem überlaufen und – wie aus einem eigenen Land vertrieben weg von der Stärke zur Tugend  – sich zu einer anderen Haltung und einem anderen Willen hinabstürzen, welcher nicht mehr Gott unterworfen ist, sondern vielmehr der Herrschaft des Teufels unterliegt? Denn Vater und König der Sünde ist meiner Meinung nach derjenige, der sie als erster in die Welt gebracht hat, als dessen Abbild und Vorausprägung man beispielsweise auf überaus einleuchtende Weise den Pharao ansehen könnte, den Herrscher über das Land der Ägypter. Bei jenen war die Finsternis der Verirrung allzu tief, gab es doch keine Art von Übel, der sie sich nicht zuwandten.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Und welcher Kummer erwuchs <persName>Abraham</persName> aus der Tatsache, dass er nach <placeName ref="https://pleiades.stoa.org/places/981503">Ägypten</placeName> hinuntergehen musste?</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Ein unendlich großer. Es fehlte nur wenig und er hätte ertragen müssen, was jedes Übel übersteigt. Auch dies dürftest du leicht erfahren, denn die Heilige Schrift sagt: Es geschah aber, als <persName>Abraham</persName> nach <placeName ref="https://pleiades.stoa.org/places/981503">Ägypten</placeName> kam, dass die Ägypter sahen, wie schön seine Frau war. Und die Beamten des Pharao sahen sie, rühmten sie vor dem Pharao und führten sie in den Palast des Pharao (Gen 12,14–15). Sieh also, wie wenig gefehlt hat, dass er seine Frau verloren hätte, mein Bester.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Was für eine bittere Angelegenheit, gewiss mag sie ihn betrüben.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Dies wird freilich auch in uns selbst auf geistige Weise geschehen. Denn denjenigen, welchen es widerfährt, dass sie wie aus der eigenen Heimat aus der vertrauten und äußerst geliebten Wohlgeordnetheit und Tugend herausgleiten, zum Schlechteren gelangen und unter die Herrschaft des Teufels kommen, denen erwachsen überall und auf jede Weise üble und feindliche Mächte und legen auf schlimme Weise ihre Hinterhalte; sollten sie aber sehen, dass irgendeiner von denen, die in ihre Fänge gelangt sind, über einen nicht gerade schlechten Verstand zu verfügen vermag, eifern sie danach, diesen ihrem eigenen Anführer gefügig zu machen und unterwerfen ihn dessen Samenerzeugung, damit er nicht mehr für Gott, sondern vielmehr für Satan Früchte trage. Seine Speise nämlich ist erlesen, wie es geschrieben steht (Hab 1,16). Indem sie aber gleichsam den gefangenen und ausgeglittenen Verstand bezirzen, so dass er wohl nicht intensiv auf die Freiheit blicken dürfte und so ihrer Tagelöhnerschaft entfliehen könnte, bewirken sie zuweilen irdische Freuden und verschaffen gewissermaßen Reichtum an Genüssen, die ins Nichts führen, genauso wie zweifellos auch die Beamten der Ägypter den seligen <persName>Abraham</persName> nach der Trennung von seiner Gattin vom großen Kummer ablenken wollten, indem sie ihn mit Ehren und Anhäufung von Geschenken umgarnten. Es steht nämlich geschrieben: Und mit <persName>Abraham</persName> verfuhren sie ihretwegen (offensichtlich wegen <persName>Sarah</persName>) gut, und er bekam Schafe, Rinder, Esel, Knechte, Mägde, Maultiere und Kamele (Gen 12,16).</p>
                        <p>Indem Satan ja zum geeignetsten Zeitpunkt die Oberhand über uns gewinnt, uns gleichsam der Erzeugung und reichen Frucht der Freiheit beraubt und den edlen Verstand seinen eigenen Freveltaten und Zügellosigkeiten unterwirft, überwältigt er ihn aus Habgier durch die Ergötzung an irdischen Dingen. So weit ist er einmal in seinem Wahnsinn fortgeschritten, dass er selbst <persName>Christus</persName> in Versuchung führen wollte. Es heißt: Der Teufel führte ihn hinauf, zeigte ihm alle Reiche der Welt in einem Augenblick und sprach zu ihm: Dir werde ich  diese ganze Macht und ihre Herrlichkeit geben, weil diese mir übergeben sind, und ich gebe sie, wem immer ich will. Wenn du dich nun vor mir niederwirfst, so wird alles dir gehören (Lk 4,5–7).</p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Das ist zwar richtig so. Jedoch antworte mir auf eine Frage. Welche Unterstützung oder welche Hilfe kann es denn für diejenigen, die sich in einer solchen Lage befinden, geben?</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Gott, mein Guter, und seine Gnade, die nicht bis zum Äußersten zulässt, dass der geschwächte Verstand unter den Füssen des Teufels bleibt, sondern sie beschützt und befreit denjenigen, der sich ganz und gar nicht mehr selbst helfen kann. Du könntest wohl sehen, wenn du wolltest, dass dies auch im Falle unseres Urvaters <persName>Abraham</persName> geschehen ist. Denn als der Gerechte verzweifelt und völlig außerstande war, irgendetwas zu tun, schritt Gott mittendrin ein und befreite dessen Frau aus der Zügellosigkeit der Ägypter. Denn der Herr schlug den Pharao mit großen und schlimmen Plagen wegen <persName>Sarah</persName>, der Frau <persName>Abrahams</persName> (Gen 12,17), und so entließ dieser endlich die Gefährtin des Gerechten nur mit Mühe aus seiner frevelhaften Lüsternheit. Gott also und nur er allein dürfte doch wohl den gefangenen Verstand leicht aus der Hand des Teufels befreien und zu der guten Ordnung, wie sie am Anfang bestand, zurückbringen.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Wenn wir also aus Mangel an himmlischen Gütern niedergestoßen werden, dann wenden wir uns manchmal schändlichen und verabscheuenswürdigen Dingen zu.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>So meine ich es.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Aber es ziemt sich doch gänzlich für Gott, der das Gute liebt, uns überhaupt nicht in solche Situationen hineingeraten zu lassen.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Dies ziemt sich für Gott am allermeisten und das ist es auch, was er will, mein Bester; denn er wäre keineswegs gut und hätte gar wenig Liebe zur Tugend, wenn das nicht sein Ziel im Hinblick auf uns wäre. Aber wir sind selbst mit schuld an dem, was uns zustößt, weil wir den Herrn des Alls zum Zorn reizen. Denn so lässt er uns in eine schwache und feige Gesinnung gleiten. Oder hörst du ihn nicht etwa durch einen der heiligen Propheten rufen: Siehe, ich gebe Schwachheit über dieses Volk, und daran werden Väter und Söhne zu schaffen haben. Der Nachbar und sein Nächster werden zugrunde gehen (Jer 6,21)? Auch der weiseste <persName>Paulus</persName> schreibt über gewisse Leute: Und wie sie es nicht für gut befanden, Gott in der Erkenntnis festzuhalten, hat Gott sie einer unwürdigen Gesinnung dahingegeben, so dass sie tun, was nicht recht ist (Rom 1,28). Mit deutlicheren Worten stellt dies auch der göttliche <persName>Jesaja</persName> fest, der gleichsam in der Rolle der Söhne Israels spricht, d. h. derer, die in die Sünde hinabgeglitten sind: Siehe, du bist zornig geworden, und wir haben gesündigt (Jes 64,4).</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Werden wir also, sage es mir, wenn wir das, was uns geziemt, vernachlässigen und uns von der Sünde fesseln lassen, etwa die Schuld auf Gott schieben und ihm seinen Zorn vorwerfen, als ob wir deswegen gesündigt hätten?</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Wir werden ihn keinesfalls beschuldigen, denn das wäre ja Wahnsinn! Wenn wir aber sagen: Du bist zornig geworden, und wir haben gesündigt, dann verstehen wir das etwa so: Wenn wir nicht über dein Wohlwollen verfügten, Herr, dann würde uns nichts davon abhalten, aufgrund der Schwäche unserer Natur von der Sünde beherrscht zu werden und künftig in jedes Übel verstrickt zu sein.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Ich verstehe, was du sagst.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Wenn uns also die himmlische Fürsorge und auch die Zuwendung zugleich entzogen werden und wir die Strafe für unsere allzu große Leichtfertigkeit und unsere unkontrollierten Neigungen zur Schlechtigkeit bezahlen, erweisen wir uns dann nicht als schwach und leicht zu fangen und an allen möglichen solchen Dingen erkrankt? Das kannst du in aller Klarheit beobachten, wenn du die Reden des <persName>Jeremias</persName> liest. Denn obwohl die wilde Bevölkerungsmasse der Juden in reichlicher Schwelgerei lebte, durch die Freigebigkeit Gottes prosperierte und überdies allen Feinden überlegen war und vielleicht bis zum Gipfel des Ansehens unter den Menschen gelangt war, übte sie äußerst hartnäckigen und unbezähmbaren Ungehorsam. Als sie sich nahezu von den durch <persName>Mose</persName> gegebenen Gesetzen losgesagt hatten und die Verheißungen ganz und gar geringachteten, stürzten sie in direktem Fall in ihr Verderben und ihren Untergang. Denn unter einer Eiche, einer Weißpappel und einem dicht beschatteten Baum (Hos 4,13)bauten sie, nach dem Prophetenwort, Altäre und in den baumreichsten Hainen steckten sie heilige Bezirke für die Dämonen ab, sie hielten es für richtig, diese mit Rinderopfern, Weihrauchopfern und allen anderen Mitteln als Götter und Retter zu verehren; ja und was von diesen Dingen, die sie bewerkstelligten, kann man ohne zu erröten nennen? Irgendwann kamen sie zu einem so hohen Grad an Torheit, dass sie verruchte Kinderopfer in die Reihe ihrer Ruhmestaten stellten im Glauben, ihnen dadurch das allerreichste Opfer darzubringen. </p>
                        <p>Doch die Taten der Gottlosigkeit bei den Söhnen Israel machten an diesem Punkt nicht Halt. Nein, sie reihten eine Tollkühnheit an die andere und stürzten sich zügellos in jede Art von Ausschweifung; auf maßlose Weise reizten sie damit den Gesetzgeber zum Zorn gegen sie, obwohl dieser gütig ist. Doch als sie auf übermütige Weise den Dienst unter seiner Herrschaft abgeschüttelten, ließ er zu, dass sie nun von den Feinden überwältigt und zu einer gezwungenen Knechtsarbeit abgeführt wurden – ich meine diejenige unter den Chaldäern und Babyloniern. Diese verließen nämlich ihr Zuhause und kamen, um sie (sc. die Juden) zu versklaven und die heilige und ruhmreiche Stadt niederzubrennen, die Belagerten aber beschlossen schließlich, den Propheten <persName>Jeremias</persName> zu befragen, an welchem Punkt ihr Unglück wohl ein Ende finden würde. Es heißt: Und <persName>Jeremia</persName> sprach: Sagt <persName>Zidkija</persName> folgendes: So spricht der Herr: Siehe, ich drehe die Kriegswaffen um, mit denen ihr gegen die Chaldäer kämpft, die euch außerhalb der Mauer im Innern dieser Stadt eingeschlossen haben. Und ich werde gegen euch kämpfen mit erhobener Hand und mit gewaltigem Arm, mit Zorn und großer Wut. Und ich werde alle Bewohner dieser Stadt, die Menschen und das Vieh, mit gewaltigem Tod schlagen, und sie werden sterben (Jer 21,3–6). Dann ein wenig weiter sagt er: Und zum Volk wirst du folgendes sagen: So spricht der Herr: Siehe, ich habe euch den Weg des Lebens und den Weg des Todes vor Augen gestellt. Wer in dieser Stadt sitzt, wird durch Schwert und Hunger sterben, und wer hinausgeht und zu den Chaldäern überläuft, die euch belagern, wird leben. Und seine Seele wird zur Kriegsbeute, und er wird leben. Denn ich habe mein Angesicht auf diese Stadt zu ihrem Unheil gerichtet, nicht zu ihrem Heil, und sie wird der Hand des Königs von <placeName ref="https://pleiades.stoa.org/places/893951">Babylon</placeName> ausgeliefert werden, und er wird sie mit Feuer verbrennen (Jer 21,8–10).</p>
                        <p>Verstehst du nun, dass wir Armseligen, wenn wir Gott mit unseren übermäßig verkehrten Verhaltensweisen betrüben, nicht mehr imstande sein werden, der Kraft unserer Feinde entgegenzuhalten, sondern, da der göttliche Zorn gleichsam auf uns lastet und auf uns niederfährt, wir anstelle von Freien zu Sklaven werden und ein ruhmloses und erbarmungswürdiges Leben führen?</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Gut sprichst du.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Das Gesetz Gottes nämlich führt den sensiblen und lenkbaren Menschen zu einer untadeligen Lebensweise, gleichsam zu einer Leuchte aber wird es für jeden einzelnen, die ihm das Nützliche und Notwendige aufzeigt. Und wer sich ihm in Achtung unterwirft, wird auf überaus wunderbare Weise leben, glaube ich, und wie in einer heiligen Stadt in der Festigkeit der Tugend und der Unerschütterlichkeit in der Gottesfurcht wohnen. Zieht man es jedoch vor, sich bereitwillig in die weltlichen Lustbarkeiten hineinzustürzen wie in ein Dickicht üppig an Blüten und einen baumreichen Wald, mit Vorliebe bei den Ergötzungen dieses Lebens zu verweilen, wie eine Fülle von Götzenbildern die vielgestaltige Lust in Geist und Herz eintreten zu lassen und für die Dämonen die Früchte des eigenen Eifers als Weihrauch darzubringen, dann, ja dann – und dies mit gutem Grund – dürfte man doch wohl der himmlischen Schonung entgleiten und sich als allzu bereitwillige Beute denjenigen darbieten, die einen ergreifen wollen. Wie aus einer heiligen Stadt aus der anfänglichen sittlichen Ordnung verstoßen, wird man wie von einem aufgezwungenen Joch zu dem übergehen, was den Herrschenden gefällt, und man wird Gott fern sein, je nach Art der seelischen Verfassung, wobei man die Umsiedlung nach <placeName ref="https://pleiades.stoa.org/places/893951">Babylon</placeName> auf sich nehmen muss, d. h. jenseits der Grenzen des Heiligen Landes, in dem Gott erkennbar ist und sein Name groß ist (vgl. Ps 75,2). Daher schrien diejenigen, die eine so harte Mühsal erleiden mussten, in die Hände der Feinde gefallen waren und das Leben bei diesen als Sklaven und Bedienstete nicht ertragen konnten: Dort saßen wir an den Flüssen <placeName ref="https://pleiades.stoa.org/places/893951">Babylons</placeName> und weinten, wenn wir uns an Zion erinnerten (Ps 136,1). An einer solchen Krankheit, glaube ich, leidet der menschliche Verstand.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Was meinst du?</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Leichtsinnig ist er nämlich und fällt stets in die Begierde nach Gütern, welche zur Hand sind, strebt er doch keineswegs nach dem, wozu er die Befähigung hätte. Kommt es nun zu einer Hinwendung zur anderen Seite und ist er soweit gekommen, dass er sich der glänzenden Dinge, die er wohl haben dürfte, beraubt sieht, dann erst wird er sich endlich bewusst, dass er daran leidet, was er mit ganzer Kraft hätte abstoßen sollen und es nicht zur praktische Erfahrung hätte kommen lassen dürfen, indem er vorher den Zugang zusperrte.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Das ist wahr.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Es ist also notwendig, weise und etwas vom Allernützlichsten, schlechte Dinge und den Zugang zur ungewollten Knechtschaft im voraus auszuräumen und zu versuchen, vorher mit aller Kraft abzuschütteln, was dazu führt, dass wir – ist es zur praktischen Erfahrung gekommen – in jedem Übel liegen werden. </p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Genauso verhält es sich.</p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Und wenn aufgrund von göttlichem Zorn uns das Joch der aufgezwungenen Sklaverei aufgelegt würde und wir genötigt würden, zu einer unrühmlichen Gesinnung (Rom 1,28) zu gelangen, nun dann wäre es nicht leicht dagegenzuhalten. Ich würde aber wohl sagen, dass es selbst schon Nutzen bringt, sich auch nur daran zu erinnern, wovon wir uns ab- und wohin wir uns zugewendet haben, und sowohl die eigene Nachlässigkeit als auch den Entzug der himmlischen Hilfe bitter zu beklagen: Denn die Betrübtheit gemäß Gott bewirkt eine Umkehr zur Rettung, die man nicht bereut (Kor 7,10).</p>
                        <p>Wenn uns jedoch der göttliche Zorn nicht droht, sondern es gemäß unserer Freiheit möglich ist, zu wählen und zu tun, was uns beliebt und es uns zusteht, die Neigung in beide Richtungen, ich meine zum Schlechten und zum Bösen, noch irgendwie losgelöst und ganz ohne Zwang zu besitzen, dann muss man tapfer der gleichsam im Übel liegenden Schwachheit entsagen; ich glaube aber, dass man die Ergötzungen, die es bei den Feinden gibt, und die Handlungen, die unseren Feinden, von denen es heißt, sie herrschten über dieses Zeitalter (vgl. I Kor  2,6+2,8), in die Hände spielen, beharrlich und gerne abschütteln muss, selbst wenn dabei zufälligerweise etwas, was am Glück nicht anteillos ist, daranhängen sollte, ich meine aber das Glück, das in der Welt geschätzt wird; denn es führt am Ende doch gewiss zu etwas Schändlichem und Hässlichem.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Wie meintest du das?</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Willst du, dass wir darüber sprechen, indem wir uns Beispiele aus alter Zeit dafür aussuchen?</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Ja, sehr gerne.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Als der Hunger die Menschen praktisch im ganzen Land aufzehrte, beschlossen die Söhne <persName>Jakobs</persName>, nach <placeName ref="https://pleiades.stoa.org/places/981503">Ägypten</placeName> hinunterzugehen; es waren zehn junge Männer an der Zahl, und das Ziel der Auslandsreise war der Kauf von Nahrung, sonst nichts. Als sie soweit gekommen waren und als Brüder des <persName>Joseph</persName> erkannt wurden, der damals für die Getreidezuteilung verantwortlich war und eine führende Stellung in <placeName ref="https://pleiades.stoa.org/places/981503">Ägypten</placeName> innehatte, da vernahm der Pharao, was geschehen war (vgl. Gen 42–45). Es heißt: Und der Pharao sprach zu <persName>Joseph</persName>: Sage deinen Brüdern: Folgendes sollt ihr tun: Beladet eure Karren und reist nach <persName>Kanaan</persName> zurück, holt euren Vater und was ihr besitzt und kommt zu mir, und ich werde euch von allen Gütern <placeName>Ägyptens</placeName> geben, und ihr werdet das Mark der Erde essen. Du aber trage ihnen dieses auf, dass sie Wagen aus <placeName ref="https://pleiades.stoa.org/places/981503">Ägypten</placeName> nehmen für eure Kinder und Frauen, nehmt euren Vater und kommt her, und achtet nicht auf euren Hausrat mit euren Augen; denn alle Güter <placeName ref="https://pleiades.stoa.org/places/981503">Ägyptens</placeName> werden euer sein (Gen 45,17–20). Der Herrscher <placeName ref="https://pleiades.stoa.org/places/981503">Ägyptens</placeName> versprach ihnen also zweifellos einen ruhigen Ort zum Verweilen versprochen sowie sie mit Luxus zu überhäufen, und sogar Wagen hat er ihnen geschenkt, ich glaube, um den Zögernden den Weg hinab zu ebnen. Sie aber reisten sogleich mit dem ganzen Haushalt hinunter, da sie den augenblicklichen Genuss an Nahrungsmitteln – ich verstehe nicht, weshalb – dem von Gott gegebenen Land und der Erde vorzogen; es wäre nämlich viel besser gewesen, jenes zu bewirtschaften, auch wenn dieses Unternehmen nur mit &lt;nicht&gt; geringer Mühsal gelingen konnte. Doch nachdem sie nach <placeName ref="https://pleiades.stoa.org/places/981503">Ägypten</placeName> gekommen waren, glaubten sie vielleicht, den Mühen zu Hause endlich entronnen zu sein, da für sie die sinnliche Aufnahme selbst von augenblicklichen Ergötzungen süß war. </p>
                        <p>Aber mit der Zeit gerät die von oben und seit der Zeit unserer Väter geadelte und freie Schar unter das unrühmliche Joch der Sklaverei. Wenn also weltliches Glück den Fall zu schändlichen Dingen nach sich zieht, dann muss man das, mein Bester, zurückstoßen, sofern bei uns die Freiheit hohes Ansehen genießt, sklavenwürdiges Tun und Denken aber für uns grässlich und uns verhasst sind.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Ausgezeichnet hast du das gesagt.</p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Nun gut, sprechen wir nicht auch noch über jenen anderen Aspekt, der – wie mir scheint – für das eben Besprochene nicht unbeträchtlichen Nutzen bringt?</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Worauf willst du hinaus?</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Der Babylonier <persName>Rapsakes</persName>, Heerführer der Assyrer, zog eine zahllose Schar an Speerträgern mit sich und er kam, um die heilige Stadt zu belagern, oder vielmehr, um sie ohne jede Schwierigkeit – wie er annahm – ganz aus dem Fundament zu heben. Da schwang er, bevor er es mit den Waffen tat, eine Lästerung gegen Gott, wie sie für ihn nicht ungewöhnlich, sondern überaus üblich war. Unzählige Schmähungen stieß er aus (vgl. Reg 18,19–30) und ließ schließlich den Bewohnern der heiligen Stadt verlautbaren: So spricht der König der Assyrer: Wenn ihr euch Wohlwollen verschaffen möchtet, kommt zu mir heraus; und ein jeder esse von seinem Weinstock und seinem Feigenbaum und trinke Wasser aus seiner Zisterne, bis ich komme und euch in ein Land bringe, das wie euer Land ist, ein Land von Getreide, Wein, Brot und Weinstöcken (IV Reg 18,31–32; Jes 36,16–17). Sieh also: Auch er verspricht Schwelgerei und Ergötzung unter Weinstock und Feigenbaum, fügt aber hinzu: Und trinkt Wasser aus eurer Zisterne.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Doch was soll das bedeuten, wenn man es auf die Ebene der geistigen Betrachtung führt?</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Auf zwei Arten, glaube ich, kommt die Macht des Bösen in uns an ihr Ziel, entweder nämlich durch die Lüste, die von außen kommen oder aber durch diejenigen, die auch in uns eingepflanzt sind. Und es dürfte sich herausstellen, dass diejenigen, die leicht Zugang zur Sünde finden, dann, wenn sie von ihren eigenen und auch anderen zur Schwelgerei überredet werden, zu jeder Art von ungehörigen Absonderlichkeiten hingerutscht sind. Dass auch dies wahr ist, könnte uns der Jünger unseres Retters zeigen, der irgendwo sagt: Denn alles, was in der Welt ist, ist die Begierde des Fleisches, die Begierde der Augen und die Prahlerei mit dem Vermögen (I Joh 2,16). Eingepflanzt nämlich, in uns selbst verwurzelt und ausharrend ist die Begierde des Fleisches, als Gesetz der Sünde, welches in den Gliedern des Fleisches wohnt, hat sie uns auch der göttliche Paulus bezeichnet (vgl. Rom 7,23). Ergötzungen und Lüste, welche von außen eindringen und innen aufgenommen werden, sind die Dinge, die durch die Augen wahrgenommen werden. Man bewundert ja mit den Augen das, was aus Reichtum hervorgeht, so insbesondere schöne Kleider und andere Dinge, denen einige Leute anhängen: Sie schenken ihnen eine äußerst ungewöhnliche Aufmerksamkeit, um den süßesten Genuss von ihnen zu haben. Demnach könnten doch Weinstock und Feigenbaum (IV Reg 18,31) Abbilder für Ergötzung und Schwelgerei, die von außen kommen und ins Innere aufgenommen werden, sein, welche gleichzeitig die Zeitlichkeit und Vergänglichkeit der weltlichen Dinge und zugleich das Süße im Verbund mit dem, was zu verdunkeln pflegt, überaus passend repräsentieren. Denn jede Art von weltlichem Luxus lässt für den Augenblick an Süße teilhaben, macht jedoch denjenigen, der ihn aufgenommen hat, arg blind und betrunken.</p>
                        <p>Die Zisterne (IV Reg 18,31) aber ist das Bild der eingepflanzten und in uns befindlichen Regungen. Denn sie sind uns nicht wie jene anderen hinzugefügt, sondern sie sprudeln gleichsam in uns, sie strömen aus dem Fleisch selbst heraus. Die Teilhabe an all diesen Regungen, den natürlichen sowie den erworbenen, stehe uns frei und der Genuss werde überaus groß sein, sagen uns die bösen Mächte, wenn wir unsere Selbstbeherrschung wie eine heilige und unerschütterliche Stadt verlassen und zum König von <placeName ref="https://pleiades.stoa.org/places/893951">Babylon</placeName> überlaufen, der in einer Vorausprägung für Satan war. </p>
                     </sp>
                     <p>
                        <persName>Rapsakes</persName> indessen versprach augenblickliche Ergötzung verfügbar zu machen und zusätzlich denjenigen Geschenke darzubringen, die zu den Babyloniern überlaufen würden. Sie aber waren vernünftig und ließen sich nicht überreden. Denn auf den Willen, sich weltliche Dinge zu erwählen, wird vollumfänglich die Notwendigkeit folgen, in die ungewollte Sklaverei zu fallen und in die Schar von Kriegsgefangenen zu geraten.</p>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Eine wahre Rede! Wenn ich aber frage, wie es wohl zur Befreiung daraus kommen könnte, dürftest du es mir doch sehr gerne sagen.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Welche andere könnte es geben als diejenige, die sich umgekehrt zu der ersten am Anfang verhält? Da wir uns durch den entscheidenden Ausschlag der eigenen Wünsche für ein schändliches Leben entschieden und die Schönheit der untadeligen Lebensweise von uns gestoßen haben, sind wir einer niedrigen und sklavenhaften Gesinnung verfallen, denken nur daran, was auf der Erde ist und sind völlig in den Lüsten des Fleisches versunken. Daher hat Gott fortan auch zugelassen, dass wir zu einer tadelnswerten Gesinnung (Rom 1,28) abgleiten.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Dann müssen wir notwendigerweise wieder zur Tugend zurückkehren?</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Unverzüglich, mein Bester, und zwar indem wir nicht mehr nach dem weltlichen Leben streben ganz nach jenem, was durch die Stimme des Paulus richtig verlautbart worden ist: Denn ihr seid gestorben, und euer Leben liegt verborgen mit <persName>Christus</persName> in Gott (Kol 3,3), sondern vielmehr danach dürsten, im Himmel registriert zu werden, gleichsam die Stadt in der Höhe zu unserer Heimat machen und gar laut zu Gott rufen: Lass mich kommen, denn ich bin ein Fremder auf der Erde, ein Pilger, wie alle meine Väter (Ps 38,14a+13de). Denn tatsächlich dürfte derjenige, der auf der Erde wandelt und ein leuchtendes Bürgerrecht im Himmel (Phil 3,20) besitzt, ja in Wirklichkeit als Fremder und Pilger (I Petr 2,11) gerade aufgrund der Handlungen erscheinen. Im Übrigen befiehlt auch der Jünger unseres Retters, dass auch wir selbst dies zu einer sichtbaren und herausragenden Errungenschaft des Ruhms machen, wenn er an einer Stelle folgendes spricht: Brüder, ich ermahne euch, als Fremde und Pilger euch von fleischlichen Begierden, welche gegen eure Seele ins Feld ziehen, fernzuhalten (I Petr 2,11).</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Dann wird also zum Erfolg in der Tugend eine solche Einstellung reichen, ich meine, den fleischlichen Begierden ein Ende zu setzen?</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Sofern auf weise Art noch das dazukommt, was aufgrund der anderen Redlichkeit stammt, der geistigen natürlich. Denn es steht geschrieben: Dein Gebot ist sehr weit (Ps 118,96b). Oder ist nicht etwa die Befleckung zweifach in uns, diejenige der Seele und diejenige des Körpers? Auf das, was gewöhnlich Flecken verursacht, muss notwendigerweise, würde ich wohl glauben und doch sehr zurecht, gleichwertig und gleich wirksam dasjenige folgen, was reinzuwaschen vermag. </p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Das hast du richtig gesagt.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Wie es also den Schmutz zweifellos auf zweifache Art gibt, seelisch und körperlich, so dürfte doch auch die Reinigung seelisch und körperlich erfolgen. Doch dass es nicht ohne Gewinn bleibt, gerne anzunehmen, das Leben in der Welt sei ein vorübergehender Aufenthalt für diejenigen, die über eine solche Einstellung verfügen, ist mühelos zu erkennen, wenn man <persName>Abraham</persName> zu einem Abbild für dieses Thema machen wollte, zu welchem von Gott gesagt wurde: Zieh aus deinem Land weg, von deiner Verwandtschaft und aus dem Haus deines Vaters hierher in das Land, das ich dir zeigen werde, und ich werde dich zu einem großen Volk machen, dich segnen und deinen Namen groß machen; und du wirst gesegnet sein, und ich werde diejenigen segnen, die dich segnen; und diejenigen, die dich verfluchen, werde ich verfluchen, und in dir werden alle Stämme der Erde gesegnet sein (Gen 12,1–3). Verstehst du? Er hat ihm nicht nur befohlen, aus dem Land und dem Haus wegzuziehen, sondern auch von der Verwandtschaft und sogar dem Vaterhaus, und in ein Land zu kommen, das ihm derjenige, der ihn gerufen hat, selbst zeigen würde.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Aber was bedeutet das?</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Wie ist es denn nicht klar, dass, wenn Gott zur Nachfolge ruft, zur geistigen natürlich, und möchte, dass diejenigen Menschen, welche zu ehren er erwählt hat, aus dem weltlichen Leben, ich meine wiederum das Leben in Lust und Fleischesliebe, hinauskriechen, es doch ganz und gar verrückt wäre zu glauben, es könnte etwas Besseres geben als dies. Man soll nämlich Vaterland und Geschlecht, das Vaterhaus und den Besitz von irdischen Dingen für nichts erachten. Daher hat uns auch der Retter selbst zu entsprechender Tapferkeit aufgefordert, indem er sagte: Wer seinen Vater oder seine Mutter mehr liebt als mich, der ist meiner nicht würdig; und wer seinen Sohn oder seine Tochter mehr liebt als mich, der ist meiner nicht würdig. Und wer sein Kreuz nicht auf sich nimmt und mir nachfolgt, der ist meiner nicht würdig (Mt 10,37–38). Er fügt hinzu: Und jeder, der seine Brüder oder Schwestern, seinen Vater oder seine Mutter, seine Frau oder Kinder, seine Äcker oder Häuser verlassen hat um meines Namens willen, der wird das Vielfache bekommen und das ewige Leben erben (Mt 19,29). Würdest du denn nicht sagen, dass diese dermaßen glänzende und ringsum sichtbare Tapferkeit, die diese Dinge für nichts erachtet, <persName>Christi</persName> Nachfolge jedoch den höchsten Wert beimisst, ein Werk der allerhöchsten, in <persName>Christus</persName> erfassten Kraft ist?</p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Durchaus, denn auch diejenigen sind ja der größten Hoffnung und Freude in <persName>Christus</persName> entglitten, welche zur Hochzeit eingeladen waren, es aber ablehnten zu kommen. Einer von ihnen sagte: Ich habe eine Frau geheiratet und kann nicht kommen (Lk 14,20). Ein anderer, der sagte, er habe einen Acker gekauft, hat die zeitlichen Güter für höher erachtet als die Einladung (vgl. Lk 14,18).</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Sehr gut, <persName>Palladios</persName>. Denn du magst uns erfreuen, wenn du Rechtes sprichst und aufgrund deiner außerordentlich guten Auffassungsgabe gut voraneilst, um glühend das Ziel der Rede zu erfassen. Sieh also: Diejenigen, welche vollständig und in jeder Weise Gott folgen sowie Fleischeslüste und weltliche Freuden hinter die Hoffnung auf ihn setzen, erhalten als Folge davon ganz und gar reichlichen Anteil am Segen von oben. Denn was sagte er zu <persName>Abraham</persName>? Und ich werde dich zu einem großen Volk machen und dich segnen (Gen 12,2), und was darauf noch folgt. Siehst du nun, mit welch großer Menge an geistigen Gütern er ihn überhäuft hat? </p>
                        <p>Auf welche Weise <persName>Abraham</persName> aus dem vertrauten Land aufbricht, wie kann es sich nicht lohnen, sich das anzusehen? Es heißt: Denn er nahm seine Frau <persName>Sarah</persName> und <persName>Lot</persName>, den Sohn seines Bruders, all das, was ihnen gehörte und sie erworben hatten, und alle Menschen, die sie in <placeName ref="https://pleiades.stoa.org/places/658427">Harran</placeName> erworben hatten; und sie zogen hinaus, um in das Land <persName>Kanaan</persName> aufzubrechen, und <persName>Abraham</persName> durchwanderte das Land seiner Länge nach bis zum Ort Sichem, zu der hohen Eiche (Gen 12,5–6). Er zog nämlich aus <placeName ref="https://pleiades.stoa.org/places/658427">Harran</placeName> weg, ohne einen Rest seiner Sachen dort zurückzulassen, gleichsam samt dem ganzen Geschlecht und Haushalt reiste er bereitwilligst ins Land Kanaan, das ihm Gott gezeigt hatte. Dann durchquert er das Land seiner Länge nach und kommt in ein hochgelegenes Land. Wer sich nämlich fest dazu entschlossen hat, den göttlichen Verkündigungen sehr wohl zu folgen und den Ruf des Himmels der größten Aufmerksamkeit für wert zu halten, der soll vollständig und auf jede Weise das Leben in weltlichen Lüsten verlassen, sozusagen mit dem ganzen Geschlecht, ohne einen Rest seiner Gesinnung in den Dingen zurückzulassen, bei denen er sich einst aufhielt. Denn auf diese Weise bricht er richtig auf und wird das Land durchqueren, in das er von Gott gerufen worden ist, damit er, wie der selige <persName>Paulus</persName> schreibt, mit allen Heiligen imstande ist zu ermessen, welches die Breite, die Länge, die Höhe und die Tiefe des Mysteriums <persName>Christi</persName> ist (Eph 3,18). Dann wird er in schöner Weise ins hochgelegene Land hinaufsteigen, d. h. zu einer Haltung, die hoch oben in den Tugenden angesiedelt ist und welche nirgendwo mehr etwas hat, das sich zur Fleischesliebe hinunterstürzt. </p>
                        <p>Welche Güter einem zuteil werden, ist man erstmal dorthin gelangt, das erfahren wir aus der Heiligen Schrift selbst. Sie sagt nämlich: Der Herr zeigte sich <persName>Abraham</persName> und sprach zu ihm: Deiner Nachkommenschaft werde ich dieses Land geben. Und <persName>Abraham</persName> baute dort dem Herrn, der sich ihm gezeigt hatte, einen Altar (Gen 12,7). Als er nämlich noch in seinem Vaterland weilte und noch nicht ins Heilige Land ausgewandert war, erging allein der Spruch an ihn, er solle in ein anderes Land auswandern ohne Rücksicht auf das eigene. Nachdem er aber mit seinem ganzen Haushalt und Hausrat ins Land <placeName>Kanaan</placeName> gegangen und ins Heilige Land hinaufgestiegen war, wurde ihm die Gnade der Schau Gottes zuteil sowie Unerschütterlichkeit der Hoffnung in der Sicherheit der Verheißung und schließlich die Erlaubnis, einen Opferaltar zu errichten. </p>
                        <p>So wird es – nach demselben Argumentationsschema – auch für uns, solange wir in der Welt und ihren abscheulichsten Lüsten verbleiben, keine Gnade von Gott geben; doch werden wir gerufen und fügen uns den göttlichen Gesetzen und steigen wie in ein hochgelegenes Land hinauf zu einem Sehnen und Verlangen nach jeder Art von Gut, so flößt Gott uns die Erkenntnis seiner eigenen Herrlichkeit ein und verheißt uns Festigkeit in der Hoffnung; er macht den Geist in uns so stark, dass wir nunmehr geistige Opfer (I Petr 2,5) darzubringen vermögen und ein Wohlgeruch <persName>Christi</persName> für Gott und den Vater werden (II Kor  2,15), wie es geschrieben steht, ihm den Körper als lebendiges und Gott wohlgefälliges Opfer darreichen, die vernunftgemäße Verehrung im Geist, die Gott willkommen ist (Rom 12,1). Er empfängt nämlich mit Freude die Formen der Verehrung im Geist und sieht die Sache als geistiges Opfer an.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Es ist also angebracht, zum Besseren überzugehen, wenn man die schändlichen Dinge hinter sich gelassen hat, und den Ruf von oben möglichst gern anzunehmen, mit Vorliebe aber bei Dingen zu verweilen, welche vom Gesetz hochgehalten werden und von Gott das beste Urteil erhalten. Doch wenn wir versuchen, rückwärts zu gehen und zu den unrechten Gewohnheiten zurückzukehren, dann werden wir nicht von der Schuld loskommen.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>In der Tat nicht, mein Freund. Denn es ist überaus schlimm, sich wieder für die Krankheit zu entscheiden, der man doch entronnen sein dürfte; für diejenigen, die durch die Macht Gottes aus der weltlichen Lebensweise ein für alle mal befreit wurden, ist es äußerst gefährlich, auch nur auf diese zurückzublicken und so gleichsam zur Erinnerung an ihre Vergehen zu gelangen, wenn sie ihren Sinn auf die Vorliebe für diese Dinge richten. Auch der göttliche Sänger flehte inständig, als er sagte: Wende meine Augen ab, um nicht Eitelkeit zu sehen (Ps 118,37). Ja in der Tat sind Eitelkeit, die Zerstreuung dieses Lebens und die leere Ergötzung an Vergänglichem Dinge, von denen man sich distanzieren, sie meiden und sich dann auch verbitten muss, sie auch nur in Gedanken, noch dazu verbunden mit Lust, durchzugehen, wenn man sich dazu entschlossen hat, wirklich geradeaus zu gehen. Dies erfährt man leicht aus dem Folgenden.</p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Woraus meinst du denn?</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Die Bewohner von <placeName>Sodom</placeName>, welche ganz wild auf naturwidrige Lustbarkeiten waren und einerseits das Gesetz der ehelichen Vereinigung verachteten, welches die Natur zur Kinderzeugung festgesetzt hat, und sich andererseits an männlicher Schönheit aufreizten und alle möglichen Widerwärtigkeiten vollführten, provozierten den Schöpfer zum Zorn und zwangen ihn trotz seiner Liebe zu den Menschen, gegen sie ins Gericht zu gehen. Als alle Nachsicht für sie gleichsam aufgebraucht war und die Zeit, da sie leiden sollten, vor der Tür stand, drangen diejenigen, die diese Aufgabe erfüllen sollten, in <placeName>Sodom</placeName> ein. Es steht folgendermaßen geschrieben: Es kamen aber zwei Engel am Abend nach <placeName>Sodom</placeName>. <persName>Lot</persName>aber saß am Stadttor von <placeName>Sodom</placeName>. Als <persName>Lot</persName>sie sah, stand er auf, um ihnen entgegenzugehen, neigte sich mit dem Gesicht zur Erde und sagte: Seht, meine Herren, macht doch einen Umweg zum Haus eures Knechtes, übernachtet dort, und wascht euch die Füße, und wenn ihr am Morgen aufsteht, werdet ihr euren Weg fortsetzen. Und sie sagten: Nein, wir werden auf dem Platz übernachten. Er aber drängte sie sehr, und sie machten den Umweg zu ihm und traten in sein Haus ein. Er bot ihnen zu Trinken, backte ungesäuerte Brote, und sie aßen vor dem Schlafengehen (Gen 19,1–3).</p>
                        <p>
                           <persName>Lot</persName> nämlich wohnte, da er ja vom Blut <persName>Abrahams</persName> abstammte, mit den Gesetzen der rechten Verhaltensweise erzogen worden war und nicht wenig um seine Ehrfurcht vor Gott Sorge trug, in <placeName>Sodom</placeName> als Fremder. Er war unter ihnen ein Ankömmling und Fremder sowohl durch Abstammung als auch durch sein Verhalten. Denn welche Gemeinschaft gibt es zwischen dem Licht und der Finsternis? Oder welchen gemeinsamen Teil hat der Gläubige mit dem Ungläubigen? (II Kor  6,14–15), wie geschrieben steht. </p>
                        <p>Da er weit über den einheimischen Schandtaten stand und auf seinem gewohnten Lebensweg fortschritt, hielt er an heiligen Bestrebungen fest, und da er das Gesetz der Gastfreundschaft so hoch wie möglich achtete, empfing er dort unmittelbar am Stadteingang sitzend freundlich die Eintretenden, denn er wusste, dass eine solche Tat Gott gefällt. Als diejenigen kamen, welche über die ungezügelt in Ausschweifungen rasenden Menschen die Strafe bringen sollten (es waren zwei Engel an der Zahl), läuft er ihnen stürmisch entgegen und gibt mit seiner Begrüßung ein klares Zeichen für die ihm eigene Rechtschaffenheit. Er hält nämlich sein Gesicht zur Erde geneigt, fordert sie auf, in sein Haus zu kommen und sich an den Sitten der Nächstenliebe gütlich zu tun. Sie aber sagten: Nein, wir werden auf dem Platz übernachten (Gen 19,2) und indem sie so anzeigten, dass sie Fremde und ohne Unterkunft waren, reizten sie ihn, der die Gastfreundschaft bereits erwählt hatte, glaube ich, zu noch nachdrücklicherem Eifer, so als wollten sie ihm auf feinsinnige Weise andeuten, dass es sich nicht geziemte, sie ohne Unterkunft und ausgesetzt auf Kreuzungen weggehen zu lassen; da der gerechte Mann das auch verstand, bedrängte er sie noch mehr und ließ nicht als Aussicht auf einen Vorteil die Einladung gleichsam aus einer laschen und verwässerten Gesinnung heraus ergehen. Er führt sie also in sein Haus, tischte ihnen ungesäuerte Brote auf und bereitete ihnen ein Getränk.  Soviel zum Gerechten. </p>
                        <p>Die Sodomiten aber, krank vor nackter und schamloser Lust, umzingelten in ihrer Frevelhaftigkeit das Haus dieses Gerechten; sie übertrafen noch die höchste Unverschämtheit und forderten, ihnen zu gewähren das zu tun, was sie gewohnt waren. Wo sie die Gastfreundschaft hätten wählen sollen, da wollten sie in ihrer widernatürlichen Zügellosigkeit sündigen. Sie wollten Lot, der sie von derartig wilden und äußerst schändlichen Unterfangen abringen wollte, beseitigen, und vielleicht hätte er auch genau dieses Leid über sich ergehen lassen müssen, wenn nicht seine Retter zur Stelle gewesen wären. Es heißt nämlich: Die Männer streckten die Hände aus, zogen <persName>Lot</persName> zu sich ins Haus hinein und sperrten die Tür des Hauses zu. Die Männer aber, die draußen vor der Tür des Hauses waren, schlugen sie mit Blindheit, vom Kleinen bis zum Großen, und sie wurden bei der Suche, zur Tür zu gelangen, gehindert (Gen 19,10–11). Aber das Maß der Hilfe, die sie ihm zuteil werden ließen, lässt sich mit diesem allein noch nicht bemessen. Denn wieder steht geschrieben: Als es Morgen wurde, drängten die beiden Engel <persName>Lot</persName> mit den Worten: Steh auf, nimm deine Frau und die beiden Töchter, die du hast, und geh weg, damit nicht auch du zusammen mit den Gesetzwidrigkeiten der Stadt untergehst. Und sie erschraken, und die Engel fassten seine Hand, die Hand seiner Frau und die Hände seiner Töchter, indem der Herr ihn verschonte (Gen 19,15–16). </p>
                        <p>Da hast du ein sehr klares Indiz dafür, dass es nicht allein Worte und an unseren Geist gerichtete Ermahnungen sind, durch die wir angetrieben werden, von der Sünde abzulassen, sondern dass Gott, des Alls Retter, ein solches Maß an Milde uns gegenüber aufweist, dass er uns tatkräftige Hilfe verschafft, gemäß dem Wort: Du hast mich an die rechte Hand genommen und mich nach deinem Rat geleitet (Ps 72,23b–24a). Denn da die menschliche Natur nicht sehr stark ist und nicht selbst ausreicht, um dem Übel entrinnen zu können, kämpft Gott mit ihr zusammen für dieses Ziel. Und man sieht, dass er uns eine doppelte Gnade erteilt: Er überzeugt uns mit Zurechtweisungen, findet Hilfe und macht sie stärker als das Übel, das vor unseren Füßen liegt und uns tyrannisiert. Du kannst wohl auch jene Tatsache als wahr erkennen, dass es überaus wenige sind, die sich um Gerechtigkeit sorgen und es einen großen Mangel an guten Menschen im Leben gibt: Denn einen treuen Mann zu finden, ist Arbeit (Prov 20,6), wie es in der Schrift heißt. Ein solcher Mann ist jedoch auserwählt und nicht nur beiläufig der Sorge von oben für würdig erachtet. Ist er in dieser Welt auch unter die anderen Menschen gemischt, erleidet ein Gerechter da doch keinen Schaden, er wird wie eine Lilie inmitten aus Dornenbüschen (Cant 2,1) herausgepflückt und dürfte wohl nicht mit den Gottlosen zusammen untergehen, wie es die Heiligen verkünden (vgl. Gen 18,23).</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Es steht also fest, dass aufgrund des Erbarmens Gottes und der Hilfe der heiligen Engel wir sowohl von der Herrschaft des Bösen reingewaschen werden wie auch unzweifelhaft niemals und auf gar keine Weise uns in die Strafen gegen die Schlechten verwickelt finden, wenn wir auf Gott vertrauen, der durch einen der Propheten laut verkündet hat: Ich bin der Herr, dein Gott, der dich bei der Rechten nimmt und dir sagt: Fürchte dich nicht, <persName>Jakob</persName>, kleines Israel, ich bin dir zu Hilfe gekommen, sagt der Herr, der dich erlöst, Israel (Jes 41,13–14).</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Dürfte denn die Tatsache, dass <persName>Lot</persName> an die Hand der Engel genommen wurde, nicht den alles vermögenden Gott als Helfer der Heiligen zeigen? Denn jene dürften doch wohl eine Vorausprägung für Gott sein. Zu dritt traten sie am Anfang <persName>Abraham</persName> bei der Eiche von <placeName>Mambre</placeName> entgegen (vgl. Gen 18,2), zu zweit aber fielen sie in <placeName>Sodom</placeName> ein. Denn der Vater richtet auch niemanden gemäß dem Wort unseres Retters selbst, sondern er hat jedes Gericht dem Sohn übergeben (Joh 5,22), wobei ihn offensichtlich der Heilige Geist begleitete, der von Natur aus in ihm vorhanden ist.</p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Das verstehst du äußerst gut! Lass uns genau betrachten, was danach kommt, wenn du magst.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Ohne zu zögern werde ich es erzählen. Es heißt: Und es geschah, als sie ihn dach draußen führten, dass sie sagten: Rette deine Seele, sieh nicht nach hinten, und bleib auch im ganzen Umland nicht stehen! Rette dich auf den Berg, damit du nicht mit hinweggerafft wirst (Gen 19,17). Im Satz also: Rette deine Seele, wird, denke ich, klar dieses ausgedrückt: Bewahre dich selber rein und nimm nicht teil an fremden Sünden (I Tim 5,22). Und sei stärker als die Stolpersteine in der Welt; denn es gibt absolut keinen Ersatz für die Seele. Denn was wird es dem Menschen nützen, wenn er die ganze Welt gewinnt, an seiner Seele aber Schaden nimmt? (Mk 8,37; Mt 16,26).</p>
                        <p>Wenn es heißt, er solle voranschreiten, ohne sich umzudrehen, bedeutet das doch wohl, dass man sich nicht durch das Umwenden zum Schlechten wieder für die gleiche Gesinnung entscheiden solle wie diejenigen, welche aufgrund ihrer Zügellosigkeit der Feuerstrafe zum Opfer gefallen sind. Denn keiner, heißt es, der die Hand auf den Pflug legt und sich nach hinten umwendet, ist geeignet für das Himmelreich (Lk 9,62). Man muss sich aber auf dem Weg zum Heil halten, ohne hierhin und dorthin abzuschweifen und seinen leichtsinnigen und leicht abzulenkenden Geist auf schale Phantasiegebilde der weltlichen Begierden zu richten, sondern indem man sich ihn vollkommen und wachsam bereithält, stets darauf bedacht, geradeaus zu blicken. </p>
                        <p>Und ich werde noch etwas Wichtigeres sagen: Der Engel sagt nämlich nicht nur, er solle vorwärts gehen ohne sich umzuwenden, sondern er fügt auf nützliche Weise hinzu: Bleibe nicht im ganzen Umland stehen. Rette dich auf den Berg, damit du nicht mit hinweggerafft wirst (Gen 19,17).</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Und was will das wohl aufzeigen: Bleibe nicht im ganzen Umland stehen?</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Dass es, denke ich, gefährlich und verhängnisvoll ist, träge und schlaff zu sein, wenn man vom Übel wegfliegen soll.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Sag, auf welche Weise!</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Ein Prophetenwort nämlich lautet: Wehe denen, die das Werk Gottes nachlässig tun (Jer 47,10). Lauft, damit ihr den Sieg davontragt (I Kor 9,24), sagt auch der selige <persName>Paulus</persName> an einer Stelle. Denn nicht mit allen Kräften und mit Eifer die Flucht vor schändlichen Dingen vorantreiben zu wollen, weil der Geist hartnäckig am Alten festhält, nur sehr mürrisch von jedem einzelnen Übel Abschied nimmt und äußerst zögerlich sich zu dem aufmacht, was von Natur aus Nutzen bringt, das dürfte wohl nichts anderes sein als ein weiterer Aufenthalt im Umfeld der Schlechtigkeit, obwohl es nötig wäre, im Laufschritt wegzulaufen. Denn es stünde wohl durchaus im Bereich des Möglichen, dass wir, sollten wir stets zögern und zaudern, von der Strafe eingeholt werden, noch bevor wir außerhalb der Grenzen des Übels gelangen, bevor wir den Fleck gereinigt haben, bevor wir die Verschmutzung, die sich aufgrund vergangenen Leichtsinnes in der Seele festgesetzt hat, abgewaschen haben, bevor wir die Vergehen abgeladen haben und das heilbringende Joch auf uns genommen und durch <persName>Christus</persName> zur Ruhe gefunden haben. Eine hervorragende Aufforderung ist also der Satz: Bleib im ganzen Umland nicht stehen, das heißt: Lass dich nicht dabei ertappen, in irgendeiner Art von Übel zögerlich zu verbleiben, steige vielmehr wie auf einen Berg hinauf zu einem herausragenden und ringsum angesehenem Leben, das nichts nach unten Gerichtetes kennt, sondern sich durch eine erhabene und hinaufstrebende Tugend auszeichnet und frei ist vom niedrigsten Ansinnen, das heißt, vom irdischen und fleischlichen. Denn es steht geschrieben: Die stark sind durch Gott, sind von der Erde sehr erhoben (Ps 46,10b). Die heiliggemäße Denkhaltung nämlich ist über die irdischen Dinge höchst erhaben. Und die Jungen des Geiers fliegen in die Höhe (Hi 5,7), wie es in der Schrift heißt, wenn sie wirklich wie auf einem Berg ihr Bürgerrecht im Himmel (Phil 3,20) haben und Anspruch auf die himmlische Heimat erheben. Aber auch <persName>Paulus</persName> schreibt an einer Stelle: Sucht, was oben ist, nicht auf der Erde (Kol 3,2).</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Geistig verstanden ist der Berg also das Leben in Heiligkeit und die Erhabenheit der herausragenden Lebensweise, während als untere eine solche verstanden wird, die in Unreinheit liegt, die Sünde liebt und im Irdischen verhaftetet ist.</p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Das hast du fein gesagt. Denn genau das ist es, was uns die Erzählung sehr schön aufzeigt. Aber du dürftest auch noch folgendes bewundern.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Was denn?</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Der selige Engel sagte nämlich, der vortreffliche <persName>Lot</persName> müsse ohne zu zögern und ohne umzukehren laufen und auf den Berg hinaufeilen. Dieser flehte inständig, indem er sagte: Ich bitte dich, Herr, da dein Knecht vor dir Erbarmen gefunden hat und du deine Gerechtigkeit groß gemacht hast, da du meine Seele am Leben erhieltest. Ich werde mich nicht auf den Berg retten können, ohne dass mich das Unheil ereilt und ich sterbe. Siehe, diese Stadt ist nahe, so dass ich dorthin fliehen kann; sie ist klein, dort werde ich gerettet werden. Ist sie nicht klein, und wird meine Seele leben? Und er sprach zu ihm und sagte: Siehe, ich habe dein Angesicht bewundert auch bei diesem Wort, so dass ich die Stadt, von der du gesprochen hast, nicht zerstöre. Nun eile, dich dorthin zu retten; denn ich werde nichts ausrichten können, bevor du dort hineingegangen bist. Daher gab er jener Stadt den Namen <placeName>Segor</placeName>. Die Sonne war über der Erde aufgegangen, und <persName>Lot</persName> kam nach <placeName>Segor</placeName> (Gen 19,18–23).</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Und welchen Nutzen können wir auch daraus ziehen? Ich möchte es gerne erfahren, wie du sehr wohl weißt.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Verstehst du es denn nicht, auch wenn du zu großem Lerneifer geneigt bist? Für diejenigen, welche eben erst der Schlechtigkeit entronnen und zur Überzeugung gelangt sind, den Weg des Heils notwendigerweise beschreiten zu müssen, ist die Tugend nicht sofort und auch nicht bei den ersten Versuchen greifbar und das richtig Erscheinende zugänglich. Nein, nicht auf einfache Weise dürfte man wohl zur erhabenen Lebensweise gelangen, ebenso wenig sich von den Leidenschaften lossagen, mit denen zusammen man gleichsam aufgezogen worden ist, sondern Schritt für Schritt wird man aus derlei Dingen herauskommen – soweit es die Bereitschaft zu Besserem und die anfänglichen Versuche betrifft –, nicht aber sehr hoch oder weit. Es ist aber beinahe so, als würde man gleichsam in ein anderes Land auswandern, hin zu einem lobenswerten Leben, das aber noch nicht erhabenen und herrlichen Ruhm erlangt hat. Von solcher Art war die Erziehung nach dem Gesetz, die zu den Anfängen eines tugendhaften und guten Lebens hinaufführt. Es steht nämlich geschrieben: Der Anfang auf dem Weg zum Guten ist es, Gerechtes zu tun (Prov 16,5). Denn wie für diejenigen, die um Erkenntnis bemüht sind und eine mystische Schau erstreben, am Anfang vor allem die katechetische Unterweisung geeignet und äußerst geziemend sein dürfte, für solche jedoch, die sich bereits zu einem vollendeten Menschen und zum Maß der Fülle <persName>Christi</persName> (Eph 4,13) hinaufschwingen, wohl schon die festere Speise (Hebr 5,12) angemessen sein dürfte, d. h. die Rede über die höchsten Dinge und schließlich der gesamte Gang der dogmatischen Untersuchung, so ist es auch hier, behaupte ich, d. h., wenn es um die Besserung des Charakters und der Verhaltensweise geht, dürfte es für einige wohl kaum möglich sein, sofort zu einem makellosen Verhalten hinaufgelangen zu können, oder anders gesagt: zu einer überragenden und wunderbaren Lebensweise. Vielmehr dürfte man, glaube ich, in kleinen Schritten zu einer korrekten Haltung voranzuschreiten, wenn man mit kleinen und bescheidenen Dingen beginnt und fast so wie in eine kleine Stadt, die einem hohen Berg benachbart ist, zu einer Lebensweise voranschreitet, die unterhalb der erhabenen und oberen Lebensweise und in tieferen Regionen liegt. Daher dürfte wohl auch der gerechte <persName>Lot</persName> eine Vorausprägung für die hiesigen Verhältnisse sein, wenn er sich erbittet, nicht sogleich auf den Berg, sondern in der kleinen Stadt <placeName>Segor</placeName> einzukehren.</p>
                        <p>Finden wir denn nicht auch in den Verkündigungen des Evangeliums, dass oft solche Heilsgeschehen den Gläubigen zuteil geworden sind? Jedenfalls sagt auch der selige <persName>Paulus</persName> in einem Brief: Es ist gut für einen Mann, keine Frau zu berühren. Wegen der Unzucht aber soll jeder seine eigene Frau haben und jede ihren eigenen Mann. Dies sage ich aber aus Nachsicht, nicht als Gebot. Denn ich möchte lieber, dass alle Menschen so sind wie auch ich. Aber jeder hat seine eigene Gnade von Gott, der eine so, der andere so. (I Kor  7,1–2; 6–7). Siehst du, wie er uns die gewaltige Überlegenheit der Enthaltsamkeit gleichsam als einen Berg darstellt hat, wenn er sagt: Es ist gut für einen Mann, keine Frau zu berühren? Doch er hat uns erlaubt, in <placeName>Segor</placeName> zu verweilen, das heißt, bei einer Lebensführung, die noch unterhalb der vollkommenen liegt, mit dem Zugeständnis, behaupte ich, sich ausschließlich mit der eigenen Frau zu verbinden. Die beste Erde wird Früchte abgeben, sagte der Retter, die eine hundertfach, die andere sechzigfach, die dritte dreißigfach (Mt 13,23). Auch das Talent hat er nicht mit gleichem Maß ausgeteilt, sondern dem einen fünf, dem anderen zwei, dem dritten eines (Mt 25,15); damit zeigte er, glaube ich, die ungleiche Stärke der sittlichen Haltungen, und teilte jedem nach dessen Fähigkeit und Gesinnung zu. Wie wir nämlich eben gesagt haben: Jeder hat seine eigene Gabe von Gott, der eine so, der andere so (I Kor  7,7).</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Gut sprichst du.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Der selige Engel also gibt die Erlaubnis, in <placeName>Segor</placeName> einzukehren. Denn siehe, sagt er, ich habe dein Angesicht bewundert auch bei diesem Wort, so dass ich die Stadt, von der du gesprochen hast, nicht zerstöre. Nun eile, dich dorthin zu retten (Gen 19,21–22). Danach sagt er: Die Sonne ist über der Erde aufgegangen, und <persName>Lot</persName> trat in <placeName>Segor</placeName> ein (Gen 19,23). Du wirst dich wohl wundern, mein Freund, wenn du erfährst, was der Sinn davon sein dürfte: Ich habe dein Angesicht bewundert, sagt er, so dass ich die Stadt, von der du gesprochen hast, nicht zerstöre (Gen 19,21). Eine Lebensweise nämlich, die nicht vollständig auf die Tugend gerichtet ist, ist in Wahrheit nicht das, was Gott will; in irgendeinem Punkt den Leidenschaften zu unterliegen, das wird von ihm verworfen und ist der Verurteilung nicht fern. Doch aufgrund seiner Liebe zu den Menschen gestattet er es und – indem er der Natur bemisst, was am Anfang erreichbar ist – befiehlt, dass auch diejenigen gerettet werden, welche sich noch im Guten üben, sich aber von einer tadelnswerten Lebensführung noch nicht ganz entfernt haben. Doch auch für diejenigen, die zu einem solchen Maß kommen und ihre Verfassung so weit voranbringen, dürfte der Einmarsch nicht ohne göttliches Licht und himmlische Fackel erfolgen. Es heißt: Die Sonne ging auf, und <persName>Lot</persName> trat in <placeName>Segor</placeName> ein.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Wie äußerst plausibel doch ist, was du gesagt hast!</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Der selige <persName>Lot</persName> eilte also mit Gottes Erlaubnis in die noch kleine Stadt hinein; die Frau aber, die ihm folgte und mit ihm zusammen hinausgeeilt war, stellte sich auch dafür als schwach heraus. Denn sie schaute sich nach hinten um und wurde zur Salzsäule (Gen 19,26), heißt es. Sieh also: Ein mannhafter Geist und ein jugendlicher Sinn, der begonnen hat, in der Tugend Erfolg zu haben, verlässt, auch wenn er nicht vollkommen zu dem gelangt sein dürfte, was Gott gefällt, doch die Leidenschaften und schreitet allmählich zu einem besseren Verhalten voran. Der schwache und unmännliche jedoch, den die Frau symbolisiert, taugt durch die Hinwendung zum Bösen überhaupt nichts. Ich glaube, das bedeutet die Verwandlung in eine Salzsäule, was wohl ein Symbol für ein fade gewordenes Denken sein dürfte und für einen Geist, der für sich erwählt hat, zur Torheit überzugehen, und der bereits zur äußersten Empfindungslosigkeit ausgedörrt ist. Ist das Salz aber mal fad geworden, wird es für nichts mehr Kraft haben, sagte der Retter auch selbst, sondern es wird, weggeworfen und von den Füßen der Menschen zertrampelt, völlig nutzlos werden (vgl. Mt 5,13). </p>
                        <p>Die Frau wurde also versteinert, <persName>Lot</persName> aber fügte nicht viel später noch das hinzu, was gefehlt hatte. Denn es steht geschrieben: <persName>Lot</persName> ging aus Segor weg und ließ sich auf dem Berg nieder, er selbst und seine beiden Töchter mit ihm. Denn sie fürchteten sich, in <placeName>Segor</placeName> zu verweilen, und sie wohnten in der Höhle, er selbst und seine beiden Töchter mit ihm (Gen 19,30). Der Geist nämlich schreitet gleichsam stufenweise voran zu einem rechten Verhalten und steigt allmählich zu dem hinauf, wozu er sich am Anfang nicht angemessen und nicht sehr passend verhielt. Er schreitet aber voran und steigt hinauf zum Besseren, wobei er sich auf die Vernunft und geistige Tugend wie auf seine eigenen Töchter stützt und das Sinnliche und Unmannhafte, dessen Vorausprägung die Frau ist, unten bleiben lässt. </p>
                        <p>Fürderhin wohnt er wie auf einem Berg und in einer Höhle, wobei uns der Berg sehr treffend die Größe und Erhabenheit zu dieser guten geistigen Haltung verbildlicht, die Höhle aber die Festigkeit und Stabilität des Verharrens in der Tugend. Über gute Menschen steht nämlich geschrieben: Wer in Gerechtigkeit wandelt, auf rechte Weise spricht, Gesetzlosigkeit und Ungerechtigkeit hasst und seine Hände von Geschenken fernhält, seine Ohren verstopft, damit er keine Blutschuld hört, seine Augen schließt, damit er keine Ungerechtigkeit sieht, der wird in einer hohen Höhle aus festem Fels wohnen (Jes 33,15–16).</p>
                        <p>Es dürfte aber wohl auch in anderer Hinsicht die Erzählung an dieser Stelle für uns nicht unglaubwürdig sein: Fels ist nämlich <persName>Christus</persName> (I Kor  10,4), wegen der Stärke und Unverwundbarkeit der Höchsten aller Wesenheiten. Man könnte unter Höhle wohl die Kirche verstehen, Raststätte der Heiligen, Unterschlupf der Gottesfürchtigen, welche die Gerechten und überhaupt alle, welche die Feuerstrafe abzuwenden suchen, bewohnen.</p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Wie gut unser Gespräch verläuft, mein Bester! Ich wünschte, wir setzten die Übung noch mit anderen Beispielen fort. Denn das dringende Verlangen nach einer reichen Kenntnis von Dingen, die einen Nutzen bringen, dürfte meiner Meinung nach jeder Beachtung wert sein.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Du sagst was Rechtes, Palladios. Denn die Angelegenheit dürfte für uns doch wohl die Frucht eines Denkens sein, das sich als in höchstem Maße lernbegierig ausweist, und stärker als Zögerlichkeit wird unsere Rede sein, denn es ist mir nicht egal, solch glänzenden und liebreizenden Erzählungen mit Schweigen, das im ungünstigen Augenblick eintritt, zu begegnen. </p>
                        <p>Dass man sich nun – soweit wie irgend möglich – für immer und vollständig von der Anfälligkeit für das Böse und der Gemeinschaft mit ihm losreißen muss und es wohl auf keine andere Art gelingen dürfte, seinen Blick auf die Tugend zu richten als auf eben diese Weise, werden wir ohne Mühe betrachten können, wenn wir unser geistiges Auge sowohl auf die Ereignisse um den seligen <persName>Abraham</persName> richten als auch auf die unsagbar geglückten Ereignisse beim Auszug der Israeliten, den sie zu der Zeit unternommen haben, als sie die Fesseln der ägyptischen Herrschaft zerbrachen.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Erzähl also der Reihe nach. Denn wisse wohl, dass du uns reiche Freude bereitest, wenn du dich entschließt, dies zu tun.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Nun denn, wir haben also erzählt, wie der fromme <persName>Abraham</persName>, von unerträglicher Hungersnot und Mangel am Notwendigsten bedrängt, gegen seinen Willen sich auf den Weg nach <placeName ref="https://pleiades.stoa.org/places/981503">Ägypten</placeName> hinunter machte und den zwingenden Umständen die Oberhand ließ. Da er ein Fremder, ein Einwanderer war, quälte ihn der Pharao mit Peinigungen und Herrschgewalt. Denn dieser wollte – entflammt von ungezügelter Lust – dessen Gattin von ihm trennen, um sich schändlichen Taten hinzugeben. Gott freilich lies ein Gelingen dieses Planes nicht zu. Es heißt ja: Er quälte den Pharao mit großen Plagen wegen <persName>Sarah</persName>, der Frau <persName>Abrahams</persName> (Gen 12,17). </p>
                        <p>Bild und Vorausprägung einer diabolischen Zügellosigkeit ist der Pharao. Denn das Ziel, auf das sich seine Anstrengungen am meisten richten, besteht darin, immer wieder auch in den Verstand der Heiligen die Samen der ihm eigenen Unreinheit einzugeben, damit diese sich dazu entschließen, Früchte zu tragen, die ihm willkommen sind und seiner Lust entsprechen. Denn diese dürften doch wohl, glaube ich, die Verfehlungen in Bezug auf die vielen Arten von Sünde sein. Jeder dürfte wohl davon erfasst werden und wird – wenn auch unfreiwillig – der Tyrannenherrschaft von jenem erliegen, denn unsere Natur leidet an Abwehrschwäche; Gott aber lässt dies auf keinen Fall zu, er vereitelt auf seine Weise die Anschläge auf die Heiligen und die Nachstellungen des Übeltäters. </p>
                        <p>Der einzige Weg für den herrlichen Abraham, um dem Schaden zu entkommen, war es, <placeName ref="https://pleiades.stoa.org/places/981503">Ägypten</placeName> zu verlassen und zum ursprünglichen Ort, den Gott ihm angegeben hatte, zurückzukehren. Dort angekommen, hatte er Zeit und Muße, nach Gutem zu streben. Denn es steht folgendermaßen geschrieben: <persName>Abraham</persName> aber zog aus <placeName ref="https://pleiades.stoa.org/places/981503">Ägypten</placeName> hinauf, er selbst und seine Frau, mit allem, was er hatte, und <persName>Lot</persName> zusammen mit ihm, in die Wüste. <persName>Abraham</persName> aber war sehr reich an Vieh, Silber und Gold. Und er zog vom Ort, den er verlassen hatte, durch die Wüste bis nach <placeName ref="https://pleiades.stoa.org/places/260940008">Bethel</placeName>, bis an den Ort, wo vorher sein Zelt war, zwischen <placeName ref="https://pleiades.stoa.org/places/260940008">Bethel</placeName> und <placeName>Aggai</placeName>, eben an den Ort des Altars, den er früher dort errichtet hatte. Dort rief er den Namen des Herrn an (Gen 13,1–4). </p>
                        <p>Verstehst du nun, dass es notwendig ist, dass, wenn man sich auf dem Weg von der weltlichen Zügellosigkeit zu einem heiligen Leben hin befindet, gleichsam alles, was zu einem gehört, mitaufbricht? Unser Vorvater <persName>Abraham</persName> ist ja mit der ganzen Familie und dem ganzen Geschlecht – ich würde noch hinzufügen: mit seinem ganzen Hausrat – aus dem Land <placeName ref="https://pleiades.stoa.org/places/981503">Ägypten</placeName> weggegangen. Man muss nämlich vollständig wegziehen und auf gewisse Weise mit der ganzen Hausgemeinschaft in die Wüste ziehen wollen, das heißt, zu einem unerschütterlichen und reinen geistigen Zustand, von welchem die Natur des Menschen am Anfang abgekommen ist, da sie sich aus Mangel an Gütern des Himmel zum Schlechteren geneigt hatte. </p>
                        <p>Dies dürfte wohl auf rätselhafte Weise die Reise zu Fremden bezeichnen, gleichsam weg vom ursprünglichen, überaus geliebten Land und Zelt, wo auch ein Altar steht. Kehren wir nämlich auf diese Weise wieder um, bis wir an den Ort und Platz des Altares unserer Anfänge gelangen, das heißt, der uns einst zuteil gewordenen Heiligung, werden auch wir den Gott des Alls mit diesem Prophetenspruch anrufen: Herr, außer dir kennen wir keinen anderen. Deinen Namen rufen wir (Jes 26,13).</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Das hast du äußerst feinsinnig gesagt.</p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="chapter" n="15">
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Du wirst wohl feststellen, dass sich die Sache für uns nicht anders verhält, wenn du auch das sehr genau untersuchst, was den Söhnen Israels einst passiert ist. Nachdem die Ägypter diese zu Beginn vom Hunger vertriebenen, von oben erwählten und aus der Wurzel Heiliger stammenden und freien Menschen gefangen genommen hatten, zwangen sie sie auf grausame Weise unter das unerwartete und ungewohnte Joch des Sklavendienstes, wobei ihre Rohheit, mit der sie jene behandelten, folgenden Anfang nahm. Es heißt nämlich: Ein neuer König trat in <placeName ref="https://pleiades.stoa.org/places/981503">Ägypten</placeName> auf, der <persName>Josef</persName> nicht kannte. Er sagte zu seinem Geschlecht: Siehe, das Geschlecht der Söhne Israels ist eine große Masse und ist stärker als wir. Auf denn, lasst sie uns überlisten, damit sie nicht zahlreicher werden. Und sollte ein Krieg ausbrechen, werden auch sie sich an die Seite unserer Gegner stellen, gegen uns kämpfen und aus dem Lande ausziehen (Ex 1,8–10). Denn es bereitete, glaube ich, dem Herrscher über <placeName ref="https://pleiades.stoa.org/places/981503">Ägypten</placeName> Sorge, dass die Menschen, welche aufgrund aufgezwungener Fessel und nicht aus eigenem Entschluss unterjocht waren, sich irgendwann dafür entscheiden könnten, in Richtung Freiheit zu schauen. Es heißt: Und er setzte Aufseher über ihre Arbeit, die sie bei ihrer Arbeit misshandeln sollten. Und sie bauten dem Pharao die befestigten Städte <placeName>Peithon</placeName>, <placeName ref="https://pleiades.stoa.org/places/727080">Ramesses</placeName> und <placeName>Hon</placeName>, welche die Sonnenstadt ist (Ex 1,11). Früchte seiner unerträglichen Tyrannei waren ununterbrochene Qualen im Schlamm und beim Ziegelbau, mit Mauern und Türmen befestigte Städte und Aufschüttungen von Erdwällen auf den Äckern. Vollendet aber wurde dies von den sich abmühenden Arbeitern Ohne Lohn aber und mit viel Schweiß wurde dies von den sich abmühenden Arbeitern vollbracht. </p>
                        <p>Denn haben die Weltherrscher dieses Zeitalters (Eph 6,12) die elenden Seelen der Menschen einmal unter ihre Hand gebracht, führen sie sie mit Schlamm und Ziegelwerk, mit Arbeiten zur Erde gerichtet und in der Nähe der Erde zur Erschöpfung und, indem sie sie an eine schlechte und lohnlose Beschäftigung binden (denn als solche treten die Werke des Fleisches und solche, die mit ihm zusammenhängen, in Erscheinung), zwingen sie sie dazu, ein bitteres und gänzlich unglückseliges Leben auf sich zu nehmen, eines, das denjenigen, die es zu verrichten gezwungen werden, auf keine Weise irgendeinen Nutzen bringen kann. Denn was können schon Werke und Leidenschaften des Fleisches unserer armen Seele nützen? Wie ein Gewinn sind sie dem Teufel und den Dämonen von unserer Seite geweiht, Reichtum und Ruhm wird dem Königreich der Gegner gehören, so wie zweifellos auch dem Pharao der Bau von Städten durch die Israeliten, die dazu gezwungen wurden, ohne Nahrung und Lohn soweit zu gehen, nach allgemeiner Annahme zu nicht geringem Ruhm gereichte.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>So ist es. Denn das Argument ist überaus klar.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Eine Vorausdeutung also und gleichsam ein klares Abbild unserer törichten und frevelhaften Bemühungen auf der Erde stellt demnach die Mühsal der Israeliten dar, wobei der Satan selbst Druck ausübt und angreift sowie auch die bösen Mächte mit ihm, welche die Heilige Schrift mit dem Namen Arbeitsaufseher (Ex 5,10; 5,13) bezeichnet. Ich würde wohl sagen, dass dies für die schlechte Ablenkung steht, voller Schweiß und Mühsal, gleichsam mit Schlamm, Unreinheit und einer schmutzigen Lust angefüllt. </p>
                        <p>Aber auch damals erbarmte sich Gott derer, die auf frevelhafteste und grausamste Weise von der Tyrannei der Ägypter bedrängt wurden und diesen über alle Gebühr dienen mussten. Denn zum Helfer seiner Milde diesen gegenüber machte er sich sogleich den herausragenden <persName>Mose</persName>. Werden wir denn nicht etwa herausfinden, dass Gott dies auch für uns selbst tut? Geraten wir nämlich in Sünde, schenkt er uns sein Erbarmen, gleichsam aber als einen Vermittler, der uns zu einem freien Leben zurückführen soll, lässt er sogleich sein eigenes Gesetz in die Herzen aller einsenken.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Ich verstehe, was du sagst.</p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="chapter" n="16">
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Willst du nun, dass wir die Weite der historischen Erzählung, soweit es möglich ist, abkürzen und das Gebührende herausstellen?</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Ja, sehr gern.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Es steht also folgendermaßen geschrieben: Danach gingen <persName>Mose</persName> und <persName>Aaron</persName> zum Pharao und sagten ihm: So spricht der Herr, der Gott Israels: Lass mein Volk ziehen, damit es ein Fest für mich in der Wüste feiert. Und der Pharao antwortete: Wer ist er, dass ich seiner Stimme gehorchen müsste, so dass ich die Söhne Israels ziehen lasse? Ich kenne den Herrn nicht und werde Israel nicht ziehen lassen (Ex 5,1–2). Die Leute, die mit <persName>Mose</persName> und <persName>Aaron</persName> waren, bekräftigten, dass man Israel aus dem Land der Ägypter ziehen lassen müsse, weil Gott zum Fest rufe. Denn ein wahres Fest bedeutet es ja in der Tat, sich vom Joch der ungewollten Sklaverei zu lösen, endlich unter die Herrschaft Gottes zu gelangen und zu erfüllen, was ihm willkommen ist, ohne dass jemand Widerstand leistet, oder anders gesagt, uns dazu zwingt, eher das zu wählen und zu lieben, was diesem selbst gut scheint. </p>
                        <p>Der Pharao aber stößt allzu zügellose Schmähungen aus und lästert gegen Gottes Herrlichkeit, indem er sagt, er wisse weder, wer der Herr sei, noch werde er Israel ziehen lassen. Der selige <persName>Mose</persName> aber gibt keineswegs auf, sondern bekräftigt eindringlich, dass erfüllt werden müsse, was Gott gefällt. Denn wenn der Satan diejenigen, die unter seine Gewalt geraten sein dürften, daran hindert, in die Freiheit zu gehen, müssen diese meiner Meinung nach tapfer kämpfen und sich über jedes Hindernis hinwegsetzen, ferner nicht die geringste Feigheit erkennen lassen, sondern weiter darauf beharren mit den Worten: Der Gott der Hebräer hat uns zu sich gerufen. Wir werden daher drei Tagreisen weit in die Wüste ziehen, um unserem Gott zu opfern, damit uns nicht Tod und Mord treffe (Ex 5,3). Diese Worte nämlich rief damals der weise <persName>Mose</persName> auch uns direkt zu. „Denn nicht wie bei euch, oh Ägypter“, spricht er, „ist für uns Hebräer das Kalb ein Gegenstand der Verehrung, aber auch nicht eine Sau, eine Ziege oder ein Abbild eines Mannes, Silhouetten von Vögeln oder Bilder von Kriechtieren, wie sie in den Heiligtümern aufgestellt sind, sondern Gott und der Herrscher, der dieses All geschaffen hat, wird angerufen. Groß ist er also und mit den Göttern der Ägypter nicht in eine Reihe zu stellen, über jede Schöpfung erhaben ist der Gott der Hebräer, der uns in die Wüste ruft, um ihm dort das Opfer darzubringen, das ihm wohlgefällt.“ </p>
                        <p>
                           <placeName ref="https://pleiades.stoa.org/places/981503">Ägypten</placeName> nun wird „Verfinsterung“ genannt. Es ist aber notwendig, glaube ich richtigerweise, dass wir, die wir geistig sind, auf geistige Weise dem begegnen, was im Schatten und in Vorausprägungen liegt. Denn wir müssen uns von jeder Sache weit entfernen, welche Finsternis zu bringen pflegt, denke ich, und wie aus einem Land wegziehen, das dem Tyrannen unterstellt ist, dem Satan meine ich, und welches für das leichtfertige Verweilen in Sünden steht, eilig und frisch zu einem befreiten und reineren Leben übergehen und energisch den Weg einer rechtschaffenen Lebensweise, durchschreiten, die nicht den Dämonen unterworfen ist; dann nämlich werden wir Gott leicht die Früchte der Gerechtigkeit (vgl. Jak 3,18) opfern können. Es wurde nachdrücklich gesagt, dass die Israeliten drei Tagesreisen weit in die Wüste geschickt werden sollten, was zeigt, dass sie nicht einmal in der Nähe der Grenzen zum Bösen und des von ihm beherrschten Lebens bleiben durften. Zur Bekräftigung gibt der göttliche <persName>Mose</persName> etwas Weises an und sagt überaus wohlbegründet an, dass diejenigen, die von Gott berufen sind, sich aus <placeName ref="https://pleiades.stoa.org/places/981503">Ägypten</placeName> entfernen müssen: damit uns nicht Tod, so sagt er, oder Mord begegne (Ex 5,3).</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Und was bedeutet das? Es liegt nicht auf der Hand, auch wenn man sich darum bemüht es zu verstehen.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Ich werde es darlegen: Es war Sitte bei den Ägyptern – sie wird aber auch bis jetzt noch von den Verehrern von Götzenbildern gewahrt –, den Tempelbesuchern zu verbieten, in Kontakt mit einem toten Körper zu geraten. Höchste Befleckung, behaupten sie, sei es jedenfalls nicht nur, wenn einer ihn berühren möchte, sondern sogar dann, wenn er mit bloßen Blicken zufällig auf ihn trifft. Aufgrund der bei ihnen vorherrschenden Sitten also gibt er (sc. <persName>Mose</persName>) zu bedenken, dass es ihnen nicht möglich sein dürfte, rein zu opfern, wenn unvorhergesehen von irgendwoher unter denen, die dies zu tun begonnen haben, ein Verstorbener auftauche oder sich eine Mordtat ereigne, das bedeutet, wenn jemand nun durch das Naturgesetz oder durch die Gewalt von Mordgierigen sterbe. „Ihr habt Tempel, heilige Bezirke, Riegel und Türen,“ sagte er, „für diejenigen, die dort hineingelangt sind, ist es möglich, ein reines Opfer darbringen, wie es nun eurem Glauben entspricht. Wir aber sind gezwungen, mitten in der Stadt zu opfern, an Kreuzungen und auf Äckern, und durch den Anblick von Toten befleckt zu werden. Denn es gibt überhaupt nichts, was uns vom Sehen abhalten könnte.“ </p>
                        <p>Der historische Bericht besitzt ja wohl Glaubwürdigkeit aufgrund der Sitten der Ägypter, doch des allweisen <persName>Mose</persName> Worte dürften auch dann richtig gesprochen sein, wenn sie geistig verstanden werden. Wir müssen nämlich in einer Art Wüste opfern und ein heiliges Fest für Gott feiern, indem wir aus dem Land der Ägypter wegziehen, dabei aber müssen wir auch den Anblick des Todes vermeiden. Mit einem müßigen Geist, der sich weit von der weltlichen Finsternis entfernt hat, und wenn wir unser Auge von dem abwenden, was Tod und Verderben mit sich bringt, werden wir Gott, dem Herrscher über alles, reine Opfer darbringen. Tote Werke dürften ja wohl die Leidenschaften des Fleisches sein. Die weltliche Verfinsterung aber, das ist die Trübung aufgrund der schändlichen und törichten Abschweifungen, welche den reinen und durchsichtigen Äther des Verstandes verunreinigt. Dass man sich von diesen Dingen trennen muss, wenn man auf reine Weise dienen will, davon wird uns auch der historische Bericht überzeugen.</p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="chapter" n="17">
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Das  ist durchaus deutlich; nun führe mir aber das, was folgt, zu Ende.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Nun, ich glaube, die Israeliten befiel eine schwer erträgliche und stechende Sehnsucht nach der ehemaligen Freiheit; als sie sich aber schon abgewendet hatten, riefen sie gewaltig Zorn bei demjenigen hervor, der sie an das Joch der Sklaverei gebunden hatte. Er behauptet, das Sehnen nach derlei Dingen sei das Resultat von Müßigkeit und befiehlt, ihre schweißvolle Anstrengung bei der Arbeit zu intensivieren, indem einerseits die gewohnte Abgabe ohne Verzögerung eingefordert wird, andererseits aber die Verteilung des Strohs für sie unerwartet eingestellt wird. Er sagte nämlich: Ihr tut Muße, ihr seid Müßiggänger! Deshalb sagt ihr: Wir wollen uns auf den Weg machen und unserem Gott opfern. Nun macht euch also auf den Weg und arbeitet! Denn das Stroh wird man euch nicht geben, und ihr werdet die übliche Abgabe aus der Ziegelherstellung machen. Die Schriftgelehrten der Söhne Israels sahen nun, dass es schlecht um sie stand, weil man sagte: Ihr sollt die Tagesmenge an Ziegeln nicht reduzieren. Aber als sie vom Pharao weggingen, begegneten sie <persName>Mose</persName> und <persName>Aaron</persName>, die ihnen entgegenkamen und sagten zu ihnen: Gott möge es euch zurückzahlen und euch richten, da ihr unseren Geruch vor dem Pharao und seinen Dienern verhasst gemacht habt, so dass ihr ihm ein Schwert in die Hände gegeben habt, um uns zu töten (Ex 5,17–21).</p>
                        <p>Oder behauptest du etwa, mein Lieber, es sei nicht wahr, dass, wenn man sich dazu entschieden hat, sich vom Joch der Tyrannei des Teufels zu lösen und dagegen den leuchtenden und befreienden Ruhm der Verehrung Gottes vorzuziehen sowie Muße zu pflegen und den wahrhaften Herrn zu erkennen, wie es in den Psalmen besungen wird: Seid müßig und erkennt, dass ich Gott bin (Ps 45,11a), der Feind aller uns die Muße und den Willen zu diesem Ziel als eine gottlose Sache vorwerfen wird, zugleich aber mit den anderen bösen und unreinen Geistern sich erhebt und wütend jeden nach seiner Gewohnheit dazu nötigt, unaufhörlich an der fleischlichen und irdischen Unreinheit sowie an weltlichen Beschäftigungen festzuhalten, und es keinesfalls zulässt, sich von der eingeübten Schlechtigkeit zu trennen, aber andererseits auch dieses schwer erreichbar macht, damit das Übel nicht deswegen verachtet würde, weil es allzu leicht verfügbar wäre und es zu einem Überdruss käme? Das bedeutet, glaube ich, die strenge Forderung nach der Abgabe von Ziegeln und gleichzeitig die Verweigerung dessen, was dies einfach machen würde, d. h. des Strohs. </p>
                        <p>Wir sind von Natur aus so, dass wir dann äußerst bereitwillig und eifrig nach Gewohntem suchen und mit umso heißerem Begehren dafür entflammen, wenn etwas dazwischen erscheint, das wie aus einem Zwang heraus davon wegführt, so dass wir es nicht erlangen können. Obwohl also das göttliche Gesetz den menschlichen Geist in Bezug auf die allzu schändlichen Dinge anders erzieht, kommt dann eine stechende Sehnsucht auf, die zu eben diesen ruft und beinahe davon überzeugt, gegen den Gesetzgeber aufzuschreien; und das repräsentieren wieder wie in Schatten die Schriftgelehrten der Söhne Israels, die von ihrer Arbeit aufgerieben werden und keinen leichten Weg sehen sie auszuführen; denn es fehlte ihnen an Stroh, doch sie beschuldigten heftig <persName>Mose</persName> und <persName>Aaron</persName> und sagten, diese seien die Ursache für die Strafe, die ihnen auferlegt wurde und dass aus keinem anderen Grund die Übergriffe der Tyrannenherrschaft quälender zu ertragen seien als bloß deshalb, weil sie – überredet von ihren Worten – eine Sehnsucht nach Freiheit ergriffen habe.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Glaubst du denn nicht, dass sie etwas sehr Naheliegendes und auch Wahres gesagt haben?</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Ganz und gar doch, <persName>Palladios</persName>; denn zugleich dann, wenn es sich trifft, dass uns ein redlicher Wunsch und ein gutes Denken dazu antreiben, uns notwendigerweise dafür zu entscheiden, was Gott gefällt, und wir uns an das Gesetz, das zur Frömmigkeit führt, erinnern, drängt uns der natürliche Feind aller auf niederträchtigste Weise dazu, Schaden anzurichten. Doch Gott erlöst und rettet uns. Er sagte ja zu <persName>Mose</persName>: Geh, sag den Söhnen Israels die Worte: Ich bin der Herr und werde euch aus der Machtherrschaft der Ägypter wegführen, von ihrem Sklavendienst befreien, mit erhobenem Arm und durch ein großes Gericht erlösen und annehmen zu meinem Volk. Und ich werde euer Gott sein, und ihr werdet erkennen, dass ich der Herr, euer Gott bin, der euch aus <placeName ref="https://pleiades.stoa.org/places/981503">Ägypten</placeName> herausführt, von der Machtherrschaft der Ägypter (Ex 6,6–7). </p>
                        <p>Versucht uns nämlich Satan abtrünnig zu machen und von jedem guten Verlangen abzubringen sowie uns von den Neigungen dazu mit allen Mitteln, die er vermag, wegzustoßen, dann ermuntert uns das Gesetz Gottes zum guten Willen, indem es uns einerseits zeigt, dass unser Helfer unbezwingbar ist, andererseits mit leuchtendster Hoffnung zum Mut anreizt, uns im Glauben stärkt und uns Gott als dem wahren Retter und Erlöser zuordnet.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Welch überaus hervorragende und heilbringende Sache sind der Glaube und das Dürsten nach der Nachfolge Gottes!</p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="chapter" n="18">
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Das hast du richtig gesagt. Dass der Glaube aber zum guten Ende gelangt, wirst du gut verstehen, wenn unsere Rede beim eigentlichen Ziel ankommt. Denn als <persName>Mose</persName> und seine Gefährten wieder zum Pharao kamen, um mit ihm zu reden und ihn zu überzeugen, Israel aus dem Land der Ägypter ziehen zu lassen und von den alten Fesseln zu erlösen, wollten sie ihn mit Zeichen, welche die Vernunft übersteigen, erweichen; sie zeigten die Verwandlung eines Stabes in eine Schlange und verkündeten explizit, dass sie mit Gottes Hilfe noch Größeres und Herausragenderes als dies ganz leicht vollbringen könnten. Jener aber befahl seinen eigenen Magiern, dasselbe zu tun, beinahe als würde er dadurch schreien: „Wir sind in solchen Dingen nicht unwissend. Es gibt viel mehr solcher Leute in <placeName ref="https://pleiades.stoa.org/places/981503">Ägypten</placeName> als bei euch, und es ist die Beschäftigung von Magiern, Wunder zu vollbringen; zu diesen seid auch ihr zu zählen (vgl. Ex 7,8–12).“ </p>
                        <p>Da er allzu verhärtet ist und Israel nicht ziehen lässt, werden vier furchtbare Plagen, eine schlimmer als die andere, über ihn verhängt: Denn es gab eine wundersame Verwandlung von Wasser in Blut, und Frösche, Stechmücken und schließlich Hundsfliegen machten den Pharao aufgrund der unerträglichen Not schon nachgiebiger (vgl. Ex 8,1–24). Er rief also <persName>Mose</persName> und dessen Gefährten zu sich und sagte: Geht und opfert dem Herrn, eurem Gott, im Land. Und <persName>Mose</persName> sagte: Das kann so nicht geschehen, denn den Ägyptern ist ein Greuel, was wir dem Herrn, unserem Gott, opfern. Wenn wir also vor ihren Augen dem Herrn, unserem Gott, opfern, was ihnen ein Greuel ist, werden wir gesteinigt. Drei Tagreisen weit werden wir in die Wüste ziehen und dem Herrn, unserm Gott, opfern, wie er uns gesagt hat. Und der Pharao sagte: Ich schicke euch, und ihr werdet dem Herrn, eurem Gott, in der Wüste opfern, aber entfernt euch auf eurem Weg nicht zu weit (Ex 8,21–24).</p>
                        <p>Denn wenn Satan Widerstand leistet und unseren Bestrebungen zum Guten hin mutwillig seine Bosheit entgegenzuhalten weiß, erhebt sich Gott gegen ihn, treibt den Verwegenen in die Enge und zähmt ihn mit Schlägen. Jener aber gibt schließlich mit Mühe nach, allerdings nicht freiwillig; er versucht nun trotzdem uns zu überreden, den Gottesdienst nicht sorgfältig zu verrichten, so dass wir noch nicht vollständig dem Sklavendienst, den wir bei ihm verrichten, entkommen. Er hat ja den Juden befohlen, nicht außerhalb seines eigenen Landes, sondern in diesem selbst opfern zu müssen. Sehr weise hat <persName>Mose</persName> darauf erwidert: Das kann so nicht geschehen (Ex 8,22). Denn der Erfinder der Sünde wird stets auch zum Anstifter von bösen Dingen. Das göttliche Gesetz jedoch vertreibt diese und verbietet zu tun, was auch immer jenem gefällt. Man darf also, wenn man recht leben will, sich nicht an das halten, was der Böse mit seinen Täuschungen eingibt, sondern daran, was uns die göttliche Weissagung verkündet: Eine Leuchte für meine Füße ist dein Gesetz und ein Licht auf meinen Pfaden (Ps 118,105bc).</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Ja, richtig.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Wenn der Bösewicht uns also festhält, beziehungsweise uns einsperren und unter seine Herrschaft bringen möchte, müssen wir dem naturgemäß einzigen Gott unsere Verehrung darbringen und, indem wir uns so weit wie möglich von jedem Schwanken entfernen, wollen wir sagen: Das kann so nicht geschehen (Ex 8,22). Denn keiner kann zwei Herren dienen: Entweder wird er nämlich den einen hassen und den anderen lieben. Oder er wird dem einen ergeben sein und den anderen verachten (Mt 6,24; Lk 16,13). Wieder steht geschrieben: Weh den feigen Herzen, den erschlafften Händen und dem Sünder, der auf zwei Pfaden geht! (Sir 2,12). </p>
                        <p>Man muss nämlich, behaupte ich, Gott, dem Herrscher des Alls einen reinen und makellosen Dienst darbringen, indem man ein für allemal den Dienst, den man unter jenem verrichtet hat, aufgibt, und so danach trachten, kraftvoll zum Besseren zu schreiten. Andernfalls, sagt er, werden wir dem Herrn, unserem Gott opfern, was den Ägyptern ein Greuel ist. Denn wenn wir vor den Ägyptern opfern, was ihnen ein Greuel ist, werden wir gesteinigt (Ex 8,22). </p>
                        <p>Auch was die historische Bedeutung angeht, war die vorgebrachte Rechtfertigung wohlbegründet. Denn er nennt hier die Verehrungsgegenstände einen Greuel; für die Ägypter aber waren Kälber Gegenstand von Verehrung. „Opfern wir diese“, sagt er, „dem Gott der Hebräer, so werden wir die Ägypter gänzlich zum Zorn provozieren, da wir eine für sie unerträgliche Sache tun.“ Eine solche Rede ist doch wohl glaubwürdig. Was aber die geistige Betrachtung betrifft, so dürfte sie einen nicht geringen Nutzen bringen. Denn was die Menge der Dämonen am meisten zu verehren weiß, was bei ihnen großes Ansehen genießt und hochgeschätzt wird, das töten wir und bringen dadurch Gott den angenehmsten Gottesdienst dar.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Wie hast du das gemeint?</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Ja stehen nicht etwa die Leidenschaften des Fleisches bei ihnen in großem Ansehen? Und gehen wir nicht etwa ihretwegen, nein vielmehr doch durch sie völlig zugrunde und lassen uns zur Knechtschaft unter ihnen fesseln?</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Das ist wahr.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Töten wir diese aber und schlachten sie gleichsam ab, werden wir für Gott zum Wohlgeruch (z. B. Ex 29,25). <persName>Paulus</persName> schreibt nämlich folgendermaßen: Bringt eure Körper als lebendiges Opfer dar, Gott wohlgefällig, als euren geistigen Gottesdienst (Rom 12,1). Dies dürfte man wohl dann auf rechte Weise tun, wenn man die Glieder abtötet, die zur Erde gehören, Unzucht, Unreinheit, Leidenschaft, schlechte Begierde und Gier (vgl. Kol 3,5). Jede Leidenschaft in uns ist also ein Greuel der geistig verstandenen Ägypter, d. h. ein äußerst verehrungswürdiger Gegenstand. Dass die Heilige Schrift Greuel zu nennen pflegt, was den Rang eines Götzen hat und gleichsam etwas Verehrungswürdiges ist, das wird ja Gott bekräftigen, wenn er durch die Stimme des <persName>Jeremias</persName> über die Synagoge der Juden sagt: Welch Greuel hat meine Geliebte in meinem Haus getan? (Jer 11,15). Wollte man aber als Greuel der Ägypter gleichsam etwas, was zu hassen und zu vermeiden ist, bezeichnen, dürfte man nicht vom rechten Sinn abkommen: Denn was gewöhnlich die unreinen Geister konsequent hassen und verabscheuen, das wird von uns Gott zu einem Wohlgeruch und als geistiges Opfer dargebracht werden: Treue, Sanftheit, Selbstbeherrschung (Gal 5,22–23), Besonnenheit, gegenseitige Liebe und die Zier der Aufrichtigkeit Gott gegenüber.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Und welche dürften wohl diejenigen sein, die im Land des Bösen opfern? Und wen muss man sich als solche außerhalb des Landes vorstellen?</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Diejenigen, die noch nicht aus dem Land der Ägypter herausgegangen sind und Gott in diesem drinnen opfern, sind ja überaus zahlreich, vielleicht auch unzählbar. Diejenigen aber, die sich außerhalb und in der Wüste befinden, sind ganz wenige und auserwählt. Es heißt: Viele sind nämlich berufen, wenige aber auserwählt (Mt 22,14). Alle sind wir also zur Freiheit berufen durch den Glauben in <persName>Christus</persName>, und wir werden befreit von der Gewaltherrschaft des Teufels, da uns <persName>Christus</persName> dorthin wegführt, der in den Alten wie in <persName>Mose</persName> und <persName>Aaron</persName> treffend vorausgeprägt war, damit du erkennest, dass gemäß der Heilsordnung der <persName>Emmanuel</persName> zugleich Gesetzgeber, Hohepriester und Apostel ist. Die meisten der Berufenen schweifen noch in den alten Übeln herum, sie haben noch nicht mit ihrem ganzen Sinn der weltlichen Täuschung entsagt, sie dienen Gott gleichsam im nackten und einsamen Glauben. Das sind diejenigen, sagen wir, die in <placeName ref="https://pleiades.stoa.org/places/981503">Ägypten</placeName> opfern oder ein wenig außerhalb. Denn geht nicht weit weg (Ex 8,24), sagt der hartherzige Pharao, selbst wenn ihr aus <placeName ref="https://pleiades.stoa.org/places/981503">Ägypten</placeName> weggeht. Diejenigen aber, die durch völlige Veränderung zum Guten hin Gott zu gefallen suchen und sich ein für allemal von der weltlichen Wirrnis trennen, eilen aus dem Land der Ägypter weg, entfliehen der Hand des Tyrannen und opfern wie in einer Wüste, rein durch ein Leben in Muße und Freiheit auf reine Weise Gott.</p>
                        <p>Ich würde aber behaupten, dass diejenigen, welche von der Verehrung der Schöpfung anstelle des Schöpfers weg zur Wahrheit hineilen und gerufen sind zur Erkenntnis dessen, der seiner Natur nach Gott ist, sich auch auf andere Weise möglichst weit aus dem Land der Ägypter wegbegeben müssen. Denn noch nicht vollständig weggegangen sind diejenigen, welche die Reste der ehemaligen Täuschung noch nicht aus ihren Sinnen ausgeschieden haben. Einige beobachten nämlich Tage, Monate, Zeitumstände und Jahre (vgl. Gal 4,10). Diese, die zur freien Würde durch <persName>Christus</persName> berufen sind, opfern Gott noch im Land der Ägypter wohnend, indem sie eine Lebensweise bewahren, die Satan nicht ganz unwillkommen ist. Wenn einer aber vollständig hinausgeht und von den alten Gewohnheiten Abschied nimmt, der opfert in der Wüste und führt ein Leben, das jedes Lobes würdig ist.</p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="chapter" n="19">
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Ich stimme zu, denn deine Überlegungen sind richtig. Aber die Erzählung soll uns wieder ihrem Fluss gemäß weitergehen.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Nun, der Pharao lügt und verweigert sein Versprechen; er lässt die Israeliten ganz und gar nicht ziehen. Darauf wird er von drei weiteren Plagen heimgesucht und erklärt sich schließlich mit Müh und Not einverstanden, indem er sagt, er werde sie ziehen lassen. Doch wiederum stellte er sich als Lügner heraus. Denn er ist ein Lügner und steht nicht in der Wahrheit (Joh 8,44), nach den Worten des Retters. Als Gott den Ägyptern androht, heftigsten Hagel zu schicken, und in der Tat auch schickt und dazu noch die Heuschrecke, die „Landverwüsterin“, sollte man sie auch mit einem von den Griechen entliehenen Ausdruck benennen müssen, dann, ja dann, und auch nur mit Müh und Not, machen die einst mächtigen und unerschütterlichen Trabanten des Greuels des Pharao einen Aufschrei gegen ihn, indem sie sagen: Wie lange wird uns dies ein Hindernis sein? Schick die Menschen weg, damit sie dem Herrn, ihrem Gott, dienen. Oder willst du die Gewissheit haben, dass <placeName ref="https://pleiades.stoa.org/places/981503">Ägypten</placeName> zugrunde geht? (Ex 10,17).</p>
                        <p>Ausgehend davon kommt mir wieder der Gedanke, dass Satan wahrscheinlich stärker ist als die Mächte, die ihm unterstehen; es dürfte ihm zukommen, diese zu besiegen. Denn sie sind zwar, wie es scheint, überaus hart und ganz und gar unbeugsam, spät und nur mit Mühe gelangen sie trotz allem zu einer – allerdings nur bescheidenen – Wahrnehmung des göttlichen Zorns. Jener aber übersteigt mit seiner Grausamkeit jedes Maß, und seine Härte erreicht die Spitze. Es steht nämlich geschrieben: Sein Herz ist starr wie ein Stein, es sitzt fest wie ein unbeweglicher Mühlstein (Hi 41,16). Da nun gegen ihn so viel Geschrei aufgekommen ist, sagte er nur ungern zu <persName>Mose</persName> und dessen Gefährten: Macht euch auf den Weg und dient dem Herrn, eurem Gott. Wer aber und welche sind es, die aufbrechen? Und <persName>Mose</persName> sagte: Wir werden mit unseren Jungen und unseren Alten aufbrechen, mit den Söhnen und Töchtern, mit unseren Schafen und Rindern; denn es ist ein Fest des Herrn, unseres Gottes. Und er sagte zu ihnen: Der Herr sei so mit euch, wie ich euch ziehen lasse, nicht aber euren Hausrat; seht, dass ihr Schlechtigkeit im Sinne habt. So nicht. Die Männer sollen ziehen, und ihr dient dem Herrn, denn dies ersucht ihr (Ex 10,8–11).</p>
                        <p>Du verstehst also, mein Lieber, dass <persName>Mose</persName> gesagt hat, der Aufbruch müsse möglichst gut getan werden. Jener aber spricht: Nicht so (Ex 10,11). Er sagte, er werde einen Teil ziehen lassen, der Rest müsse gleichsam als eine Art Geisel für die Rückkehr der Aufbrechenden dienen, wobei selbst der Hausrat in <placeName ref="https://pleiades.stoa.org/places/981503">Ägypten</placeName> zurückbleiben müsse. „Es soll jeder eurer Jungen gehen“, sagt er, „das ganze Geschlecht, das in der Blüte steht.“ Aber der göttliche <persName>Mose</persName> bekräftigte sehr wohl, dass es sich gehöre aufzubrechen ohne irgendetwas außer Acht zu lassen; nein, zusammen mit denen im Jugendalter sowie denjenigen im untergehenden Alter, mit den Söhnen und Töchtern, den Rinderherden und anderem Vieh. </p>
                        <p>Denn wenn man darum bemüht ist, der wahren Freiheit teilhaftig zu werden, steht es an, sich gerne von den Übeln in der Welt zu trennen, auf dem Weg mit den Tugenden zu schreiten ohne überhaupt irgendeinen Rest der eigenen Seele und des Verstandes zurücklassen, wodurch man wohl wieder der Herrschaft des Bösewichtes unterworfen werden könnte. Dazu aber ruft das göttliche Gesetz die jungen Männer und die Jungfrauen auf, die Alten mit den Jungen (Ps 148,12), nach dem Wort des Psalmisten, und jede Art des geistigen Alters in <persName>Christus</persName>. An diese wendet sich auch der göttliche <persName>Johannes</persName>, wenn er sagt: Ich habe euch geschrieben, Kinder, weil ihr den Vater erkannt habt; ich habe euch geschrieben, Väter, weil ihr den erkannt habt, der von Anfang an ist; ich habe euch geschrieben, ihr jungen Leute, weil ihr stark seid, weil das Wort des Herrn in euch bleibt und ihr den Bösewicht besiegt habt (I  Joh 2,14+13). </p>
                        <p>Auch auf andere Weise könnten die jungen Leute als Vorausprägung für die Tapferkeit dienen, die Alten für diejenige der Vernunft, für diejenige der geistig verstandenen Kindheit in <persName>Christus</persName> die Söhne und Töchter. Denn mit Tapferkeit, Vernunft und gottesgemäßer Schlichtheit werden wir uns weg von der Sünde zur Heiligung aufmachen. Habt Mut, und euer Herz werde stark (Ps 30,25), heißt es nämlich. Und nochmal: Werdet klug wie die Schlangen und unschuldig wie die Tauben (Mt 10,16). Wenn es heißt, dass auch Vieh und Rinder mitwegziehen, dürfte das meiner Meinung nach bedeuten, dass es auch nicht angeht, selbst die körperlichen und unvernünftigeren Bewegungen in uns dem Satan zu überlassen. So jedenfalls schreibt der göttliche <persName>Paulus</persName>: Wie ihr nämlich eure Glieder als Sklaven der Unreinheit und der Gesetzlosigkeit zum Ziele der Gesetzlosigkeit übergeben habt, so bietet nun eure Glieder als Sklaven der Gerechtigkeit zum Ziele der Heiligung dar (Rom 6,19).</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Doch weswegen lässt der Pharao diejenigen in der Blüte und in der Reifezeit des Lebens ziehen, erhebt aber Anspruch auf die anderen?</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Welche waren es deiner Meinung nach, die in <placeName ref="https://pleiades.stoa.org/places/981503">Ägypten</placeName> bleiben sollten?</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Es waren, glaube ich, die Frauen insgesamt, die unmündigen Kinder, die schwachen Alten und das unvernünftige Vieh.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Ja warum verstehst du das dann nicht gleich, mein Bester?</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Wie meinst du das?</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p> Diejenigen, welche in voller Kraft stehen und jung sind sowie eine gereiftere Haltung zur Frömmigkeit haben, hält er für lästig. Er möchte nämlich – wenn auch nicht freiwillig – diejenigen loswerden, die sich ihm entgegenstellen, die imstande sind, gegen ihn etwas zu unternehmen und sich gegen Ungerechtigkeiten ihnen gegenüber zu wehren, ganz so wie es heißt: Stellt euch dem Teufel entgegen, und er wird vor euch fliehen (Jak 4,7). Im Gegenzug erhebt er Anspruch auf das, was von Natur aus keine Tapferkeit aufweist und ist gleichsam dem schwachen und unkriegerischen Geschlecht zugeneigt, das an einem weiblichen und weichlichen Verstand in sich drinnen krankt, sozusagen das unreife, wehrlose, noch kindliche, das stumpfsinnige und ziemlich unvernünftige, wie es im Bild durch die Rinder und Schafe dargestellt wird.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Das hast du gut gesagt.</p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="chapter" n="20">
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Doch dann lügt er wieder, der hartsinnige und unbeugsame Pharao. Erst dann, wenn aufgrund der Heuschreckenattacke ihm praktisch das ganz Land verwüstet wird, lässt er <persName>Mose</persName> in Begleitung des <persName>Aaron</persName> zu sich kommen und sagt: Brecht auf und dient dem Herrn, eurem Gott, nur die Schafe und die Rinder lasst hier, euer Hausrat soll mit euch gehen. Und <persName>Mose</persName> antwortete: Nein, auch du wirst uns Tiere zu Schlacht- und Brandopfern mitgeben, welche wir dem Herrn, unserem Gott, darbringen wollen, und unser Vieh wird mit uns ziehen; und wir werden nicht eine Klaue zurücklassen. Denn davon werden wir nehmen, um dem Herrn, unserem Gott, zu dienen (Ex 10,24–26).</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Und welchen Sinn könnten wir wohl den Worten des höchst weisen <persName>Mose</persName> geben? Oder wie könnte man die Dinge aus <placeName ref="https://pleiades.stoa.org/places/981503">Ägypten</placeName> und vom Pharao wegnehmen und Gott darbringen?</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Nun, mein Freund, die Erzählung ist klar. Wer sich denjenigen, die gottgefällig leben möchten, entgegenstellt und gegen sie kämpft, strebt, wenn es ihm auch nicht möglich ist, sich einige Menschen vollständig zu unterjochen, wenigstens danach, dies teilweise zu erlangen. Das Gesetz Gottes dagegen lehrt, die Trennung auf schärfste Weise zu vollziehen und auch ja nichts unter der Herrschaft von diesem liegen und zurückbleiben zu lassen, keinen Teil der Seele, keinen des Geistes, keinen Antrieb einer körperlichen Regung. Darüber hinaus müsse man das Schönste und das Vortrefflichste des Lebens in dieser Welt Gott darbringen. Dies bedeutet meiner Meinung nach die Anweisung, aus <placeName ref="https://pleiades.stoa.org/places/981503">Ägypten</placeName> zu nehmen und Gott zu opfern. </p>
                        <p>Oder tun das denn nicht etwa diejenigen, die mit weltlicher Weisheit für unsere heiligen und göttlichen Lehren kämpfen, die im Wort den Glanz und im Wissen den Scharfsinn bewahren und Gott den Dienst der Vernunft darbringen? Denn alle Weisheit kommt von Gott (Sir 1,1), wie geschrieben steht. Aber im weltlichen Geist sind bei den Griechen Dichter und Geschichtsschreiber zu einem solchen Grad an Glanz in der Eloquenz gekommen, behaupten wir. Jedenfalls sagt auch der göttliche <persName>Paulus</persName>: Nicht den Geist dieser Welt haben wir bekommen, sondern den Geist aus Gott, damit wir sehen, was uns von Gott geschenkt ist. Davon reden wir auch, doch nicht mit gelehrten Worten der menschlichen Weisheit, sondern durch die Darlegung des Geistes (I Kor  2,12–13). </p>
                        <p>Was das war, zeigt uns <persName>Mose</persName> – wenn auch gleichsam durch Vorausprägung und im Schatten – sogleich auf deutliche Weise, wenn er wahrheitsgemäß sagt, dass das Vortreffliche des weltlichen Lebens, das noch in Schatten ist, für den, der der Natur nach Gott ist, nicht verwerflich ist. Auf Befehl Gottes nämlich, erklärte er, müsse man die Ägypter plündern und die goldenen und silbernen Gefässe vom Zeltgenossen und Nachbarn in Gebrauch nehmen, was von den Frauen auch ausgeführt wurde (vgl. Ex 3,22; Ex 12,35–36). Denn dieses Geschlecht ist stets irgendwie verleumderisch, überaus geschwätzig und im Betrug äußerst gewandt. Ich denke, die von den Ägyptern entnommenen Gold- und Silbergefäße dürften wohl, wie ich eben gesagt habe, dasjenige sein, womit sich einige Menschen in der Welt erwartungsgemäß rühmten, auch wenn sie den wahren Gott nicht kannten. Es ist aber, was ich sage, wiederum etwas solches: Gemeinsam sind nämlich allen Menschen Regungen des Geistes und der Seele und die Fähigkeit zu jeder Art an Gutem und Schlechten. Doch die einen, welche auf schöne Weise Gebrauch von den reichen Gaben der Natur machen, führen erfolgreich ein ehrbares und vortreffliches Leben. Die anderen jedoch, die sich auf unvernünftigste Weise Ungehörigem zuwenden, verunstalten gewissermaßen die Güter der Natur und begehen den Pfad, der zu den schlechtesten Dingen führt. Denn Tapferkeit und Vernunft sind schön für diejenigen, die davon auf beste Weise Gebrauch machen, schädlich aber für solche, die sich nicht richtig verhalten. Denn es ist einerseits möglich, mit Lob und Beifall tapfer und vernünftig zu sein, andererseits ist es aber auch möglich, diese Dinge von großem missbilligendem Aufschrei begleitet zu besitzen. Dies aber ist allen gemeinsam, sowohl denen, die noch irren, wie auch denen, die Gott kennen. </p>
                        <p>Wenn nun die Tapferkeit, ehemals Anstifterin zur Schlechtigkeit, und die Verstandesschärfe von uns zu dem umgewendet werden, was Gott gefällt, dann werden schier auch die aus <placeName ref="https://pleiades.stoa.org/places/981503">Ägypten</placeName> und aus dem weltlichen Leben herausgenommenen Dinge für Gott heilig und wohlgefällig. Denn sie werden zum Gebrauch der Tugend und zum Dienst an der Heiligung umgelenkt, genauso wie zweifellos auch der goldene und silberne Hausrat aus <placeName ref="https://pleiades.stoa.org/places/981503">Ägypten</placeName> zur Errichtung und Vollendung des heiligen Zeltes als etwas Nützliches angenommen wurde. </p>
                        <p>Nach der Plünderung also der Ägypter und dem Tod der Erstgeborenen wurden die Israeliten, nachdem sie das Lamm als Vorausprägung für <persName>Christus</persName> geopfert hatten, unter solchen Schwierigkeiten freigelassen. Denn auf andere Weise war es nicht möglich, solches zu erlangen, da alle Erlösung in <persName>Christus</persName> ist und durch ihn jede gute Gabe kommt (Jak 1,17). Doch sie werden mitten in der Nacht aus dem Land der Ägypter hinausgeschickt, praktisch gleichzeitig der Dunkelheit und der Knechtschaft entledigt. Den Aufenthalt in der geistigen Dunkelheit und nicht im göttlichen Licht lieben nämlich stets die unter die Sünde Versklavten. Denn jeder, der Böses tut, hasst das Licht (Joh 3,20), wie der Retter sagt.</p>
                        <p>Der Brotteig aber wird ungesäuert weggebracht, und sie fliehen ohne Proviant. Denn es heißt: Die Ägypter zwangen das Volk, eilig das Land zu verlassen. Sie sagten nämlich: Wir werden alle sterben. Aber das Volk nahm auch den Brotteig, bevor er gesäuert war, die Teigklosse in ihre Kleider gebunden auf den Schultern (Ex 12,33–34). Ich glaube nämlich nicht, dass dienigen, die sich Gott anschließen möchten und sich äußerst willig für ihn entscheiden, einen Rest der weltlichen Schlechtigkeit mitnehmen und auch nicht sich mit fremden und gottlosen Lebensmitteln versorgen dürfen, mit geistigen doch offensichtlich. Doch die Brote lieber ungesäuert zu lassen, bedeutet, künftig nach demjenigen zu verlangen, der der Welt das Leben gegeben hat. Denn solche dürften wohl auf reine Weise Feste feiern, und indem sie für Gott einen würdigen Dienst verrichten, bleiben sie für immer unter seiner Leitung.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Es steht also fest, dass diejenigen, welche wohl gottliebend und rechtschaffen sein dürften, wie nach einem heiligen und geweihten Land nach einem von <persName>Christus</persName> beherrschten und tyrannenlosen Leben streben. Sie sollen aber darauf drängen, nicht im Land der Feinde zu opfern, das heißt, nicht in einer sündenliebenden und überaus tadelnswerten Haltung, vielmehr aber mit der Bereitschaft zur Tugend und in einem sittlichen Zustand, der sich von der Herrschaft des Teufels entfernt hat.</p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="chapter" n="21">
                     <sp>
                        <speaker>K: </speaker>
                        <p>Nicht anders als so verhält es sich, das darfst du wohl annehmen, mein Bester. Unser Gespräch ist nämlich den rechten Gang gegangen. Doch wenn du magst, ist es möglich, dies auch noch mit Hilfe eines anderen Bildes zu betrachten. Denn damals, als die Bewohner der heiligen Stadt – ich meine <placeName ref="https://pleiades.stoa.org/places/687928">Jerusalem</placeName> – es wagten, aufgrund ihres Abfalls zu jeder möglichen Widerwärtigkeit Gott, den Retter des Alls, zu betrüben, gerieten sie unter die Gewalt der Babylonier, welche sie gefangen nahmen und ihnen befahlen, als Tagelöhner zu dienen. Den Bezwingern nachzugeben, war ja für sie, wenn auch wider Willen, ein zwingender Umstand. Da sie jedoch äußerst betrübt waren und über das unerwartete Unglück stöhnten, versuchten sie bisweilen einen, wenn auch nur kurzen, Augenblick des Trostes zu finden. Dieser bestand darin, mit Gesängen auf Gott die Bitterkeit der ihnen auferlegten Qual zu lindern. Denn ich habe Gottes gedacht und mich gefreut (Ps 76,4a), sagte der göttliche <persName>David</persName>, womit er das Lied auf Gott als geistiges Fest darstellte. Freilich schien es ihnen irgendwie schändlich, wenn sie Lobgesänge anstimmen und das Gewohnte vollbringen wollten, bereitwillig einen dermaßen süßen Ton in die Ohren von Fremden zu entsenden und das ihnen angenehmste und helltönendste Lied gewissermaßen in die Luft zu schleudern, während die Babylonier zuweilen darüber spotteten und sich über die Lieder mit Instrumentalbegleitung ärgerten. Daher sagten sie auch: Wir saßen dort an den Flüssen <placeName>Babylons</placeName> und weinten, wenn wir uns an Zion erinnerten (Ps 136,1), wo das Lobesopfer gemäß den Gesetzen und Sitten der Juden dargebracht wurde, vollführt auf Saiten- und Blasinstrumenten und mit Melodien die Besucher des göttlichen Tempels entzückend. </p>
                        <p>Nun aber, gezwängt unter ein fremdes Sklavenjoch, sagen sie klagend: Auf Weiden in ihrer Mitte, dorthin haben wir unsere Instrumente gehängt (Ps 136,2), wobei sie eben damit ihre Untätigkeit im Singen von Liedern bezeichnen. Denn die Weide ist ein fruchtloses, vielmehr noch ein „fruchtverlierendes“ Gewächs, denn so wird es von einem der Dichter der Griechen ausgedrückt (vgl. <persName>Homer</persName>, Od. X 510). </p>
                        <p>Die Musikinstrumente für den Gesang lagen also in Untätigkeit und Fruchtlosigkeit herum; und den Beweggrund dafür, dass sie sie bis zu einem solchen Grad vernachlässigten, drücken sie mit diesem Schrei aus: Wie sollen wir das Lied des Herrn in einem fremden Land singen? (Ps 136,4). Als ihnen aber <persName>Baruch</persName> die Worte <persName>Jeremias</persName> brachte, weinten sie alle, heißt es, und sie fasteten und beteten ein Gebet vor dem Herrn; und sie sammelten Geld, soviel die Hand jedes einzelnen geben konnte; und sie schickten es nach <placeName ref="https://pleiades.stoa.org/places/687928">Jerusalem</placeName> zum Priester <persName>Joakim</persName>, dem Sohn des Chelkias, des Sohnes <persName>Saloms</persName>, und zu den Priestern und zum ganzen Volk, das sich mit ihm in <placeName ref="https://pleiades.stoa.org/places/687928">Jerusalem</placeName> befand (Bar 1,5–7). Und etwas weiter: Und sie sagten: Sieh, wir haben euch Geld geschickt, kauft mit dem Geld Brandopfer und Sündopfer und Weihrauch, und macht Manna und bringt es zum Altar des Herrn, unseres Gottes (Bar 1,10). Denn sie waren der Meinung, es würde sich für sie nicht mehr geziemen zu opfern, da sie außerhalb des Heiligen Landes weilten und einstweilen nicht mehr unter der Herrschaft Gottes lebten, sondern gleichsam von einem anderen unterjocht und unter tyrannische Hand gefallen sind; gleichwohl weisen sie die Verehrung denjenigen zu, die noch in der heiligen Stadt wohnen und die Ehre des heiligen Gottesdienstes erlangt haben, da sie vom richtigen Denken zur Beachtung dessen, was sich geziemt und notwendig ist, gelenkt werden. </p>
                        <p>Auch der für uns weiseste <persName>Daniel</persName> selbst hielt an den heiligen Bestrebungen fest; da er zugleich mit den anderen Gefangener war, fand er eine ausgeklügelte Lösung für die Zwangslage. Auf welche Weise, werde ich erzählen: Er betete nämlich dreimal am Tag. Doch seine Fenster in den Oberemächern waren geöffnet und schauten gen <placeName ref="https://pleiades.stoa.org/places/687928">Jerusalem</placeName>, denn so steht es geschrieben (vgl. Dan 6,11). Er glaubte nämlich, sein eigenes Gebet sei Gott höchstens dann willkommen, wenn er sich aus dem fremden und verhassten Land trennte, wenn er das auch nicht mit dem Fleisch konnte, so doch wohl mit Gedanken und mit den Augen des Geistes, indem er in Richtung des Landes blickte, das Gott am meisten liebte, gleichsam den Tempel selbst betretend brachte er Gebete dafür dar, wofür er wollte.</p>
                     </sp>
                     <sp>
                        <speaker>P: </speaker>
                        <p>Wahrhaftig, gut haben wir unser ganzes Gespräch ausgestaltet.</p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="textpart" subtype="chapter" n="subscription">
                     <p>Ende des ersten Buches</p>
                  </div>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="book" n="2">
                  <p>tbd</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="book" n="3">
                  <p>tbd</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="book" n="4">
                  <p>tbd</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="book" n="5">
                  <p>tbd</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="book" n="6">
                  <p>tbd</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="book" n="7">
                  <p>tbd</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="book" n="8">
                  <p>tbd</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="book" n="9">
                  <p>tbd</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="book" n="10">
                  <p>tbd</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="book" n="11">
                  <p>tbd</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="book" n="12">
                  <p>tbd</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="book" n="13">
                  <p>tbd</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="book" n="14">
                  <p>tbd</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="book" n="15">
                  <p>tbd</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="book" n="16">
                  <p>tbd</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="book" n="17">
                  <p>tbd</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
