<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Letter of Baruch A</title>
            <author>Peshitta (ETCBC)</author>
            <respStmt>
               <persName xml:id="AvS">Annette von Stockhausen</persName>
               <resp>Conversion to CTS-compliant PTA TEI</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>Eep Talstra for Bible and Computer (ETCBC)</authority>
            <distributor>Patristic Text Archive</distributor>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution NonCommercial 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <date>2018</date>
            <idno type="PTA">pta9999.pta057</idno>
            <idno type="TLG">tlg0527.tlg057</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <bibl type="data">
                  <editor>
                     <forename>Willem Th.</forename>
                     <surname>van Peursen</surname>
                  </editor>
                  <editor>
                     <forename>Geert Jan</forename>
                     <surname>Veldman</surname>
                  </editor>
                  <editor>
                     <forename>Constantijn</forename>
                     <surname>Sikkel</surname>
                  </editor>
                  <editor>
                     <forename>Hannes</forename>
                     <surname>Vlaardingerbroek</surname>
                  </editor>
                  <editor>
                     <forename>Dirk</forename>
                     <surname>Roorda</surname>
                  </editor>
                  <title>ETCBC/peshitta: (Version 0.5)</title>
                  <publisher ref="https://zenodo.org/records/4596838">Zenodo</publisher>
                  <date>2018</date>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern n="verse"
                         matchPattern="(.+).(.+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
            <cRefPattern n="chapter"
                         matchPattern="(.+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"/>
         </refsDecl>
         <refsDecl xml:id="biblical">
            <cRefPattern matchPattern="(.+):(.+):([0-9]+):([0-9]+)[\-\.]*[0-9]*"
                         replacementPattern="https://www.bibelwissenschaft.de/bibelstelle/$2$3,$4/$1">
               <p>For references to the Septuagint LXX is used as abbreviation, for references to the New Testament NA is used as abbreviation for the version, for references to the Vulgata Vg is used as abbrevation, for references to the Peshitta PES is used as abbrevation, for references to the Hexapla Hexapla is used as abbreviation.</p>
               <p>Noted are references to a biblical book, chapter, verse, sc. LXX:Gn:1:1; also possible: LXX:Gn:1:1-3 for a sequence of verses or LXX:Gn:1:1.3 for two verses not following each other.</p>
               <p>The following abbreviations are used: Gn, Ex, Lv, Num, Dt, Jos, Judg, Rt, 1Sa, 2Sa, 1Ko, 2Ko, 1Chr, 2Chr, 3Esr, Esr, Est, Jdt, Tob, 1Mak, 2Mak, 3Mak, 4Mak, Ps, Oden, Prov, Eccl, Song, Job, Wis, Sir, PsSal, Hos, Am, Mi, Joel, Ob, Jon, Nah, Hab, Zeph, Hag, Sach, Mal, Is, Jr, Bar, Lam, EpistJer, Hes, Sus, Dn, Bel; Mt, Mk, Lk, Jn, Act, Rom, 1Cor, 2Cor, Gal, Eph, Phil, Col, 1Th, 2Th, 1Tim, 2Tim, Tt, Phm, Heb, Jak, 1P, 2P, 1Jn, 2Jn, 3Jn, Jud, Rev.</p>
            </cRefPattern>
            <cRefPattern matchPattern="(.+):(.+):([0-9]+)[\-\.]*[0-9]*"
                         replacementPattern="https://www.bibelwissenschaft.de/bibelstelle/$2$3/$1">
               <p>Noted are references to a biblical book and chapter, sc. LXX:Gn:1; also possible: LXX:Gn:1-3 for a sequence of chapters or LXX:Gn:1.3 for two chapters not following each other.</p>
            </cRefPattern>
            <cRefPattern matchPattern="(.+):(.+)"
                         replacementPattern="https://www.bibelwissenschaft.de/bibelstelle/$2/$1">
               <p>Noted are references to a biblical book, sc. LXX:Gn.</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
         <refsDecl xml:id="pta">
            <cRefPattern matchPattern="(.+)" replacementPattern="https://pta.bbaw.de/text/$1">
               <p>References to PTA-CTS-URNs</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
         <refsDecl xml:id="perseus">
            <cRefPattern matchPattern="(.+)"
                         replacementPattern="https://scaife.perseus.org/reader/$1">
               <p>References to Perseus-CTS-URNs</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
         <editorialDecl>
            <interpretation>
               <p>
        This file is encoded according to the guidelines of the Patristic Text Archive (PTA). See <ref target="https://pta.bbaw.de/project/encoding-guidelines">https://pta.bbaw.de/project/encoding-guidelines</ref> and <ref target="https://doi.org/10.5281/zenodo.3737666">https://doi.org/10.5281/zenodo.3737666</ref>.
    </p>
               <p xml:id="biblical-quotations" ana="not-annotated not-identified">
        Biblical quotations are not annotated and not referenced. References follow the scheme declared <ref target="#biblical">above</ref>.
    </p>
               <p xml:id="other-references" ana="not-annotated not-identified">
        Other references are not annotated and not referenced. References to texts in the PTA follow the scheme declared <ref target="#pta">above (pta)</ref>, references to texts available in the <ref target="https://scaife.perseus.org/">Perseus Digital Library</ref> follow the scheme declared <ref target="#perseus">above (perseus)</ref>. If the referenced text is not available in either repository, the reference for the referenced text is given in the attribute @source in the form “Authorabbrev_Workabbrev_Location”; ancient Greek authors should be referenced according to the lists of H. G. Liddell/R. Scott/H. S. Jones, A Greek - English Lexicon, Oxford 1968 (9th edition) and G. W. H. Lampe, A Patristic Greek Lexicon, Oxford 1987 (3rd edition), for Latin ones the abbreviations of the Thesaurus Linguae Latinae (cf. Index librorum scriptorum inscriptionum ex quibus exempla afferuntur) should be used, with dots in the abbreviations deleted without replacement.
    </p>
               <p xml:id="persons" ana="not-annotated not-identified">
        Persons are not annotated and not referenced with IDs according to the <ref target="https://github.com/PatristicTextArchive/tipnr_data">TIPNR - Tyndale Individualised Proper Names with all References</ref> list for biblical persons and IDs of <ref target="https://github.com/PatristicTextArchive/pta_metadata/blob/main/pta_persons.json">PTA persons index</ref> for all other persons.
    </p>
               <p xml:id="groups" ana="not-annotated not-identified">
        Groups of persons and organisations are not annotated and not referenced with IDs according to the IDs of <ref target="https://github.com/PatristicTextArchive/pta_metadata/blob/main/pta_groups.json">PTA groups index</ref> for all other groups.
    </p>
               <p xml:id="places" ana="not-annotated not-identified">
        Places are not annotated and not referenced with <ref target="https://pleiades.stoa.org/">Pleiades Gazetteer</ref> IDs.
    </p>
            </interpretation>
            <normalization>
               <p><!--Usage of capitalisation, ν-ephelkystikon, σ: οὕτως, Iota subscriptum/adscriptum, Trema, Enclitics, apostroph/elisions, number signs, splitting of words, nomina sacra, ...--></p>
            </normalization>
            <punctuation>
               <p><!--Usage (and/or normalisation) of full stop, comma, semicolon, question mark, dash and parenthesis--></p>
            </punctuation>
         </editorialDecl>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="comphistsem">
               <bibl>
        Text Type Classification by <ref target="https://www.comphistsem.org/46.html">"Computational Historical Semantics</ref>
               </bibl>
            </taxonomy>
            <taxonomy xml:id="editionstatus">
               <bibl>
        Patristic Text Archive Status of edition
    </bibl>
               <category xml:id="critical-edition">
                  <catDesc>
        Critical edition in which the text-critical variants have been encoded.
        </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="critical-edition-no-app">
                  <catDesc>
        Critical edition in which the text-critical variants have not been encoded, e.g. because it is a retro-digitisation of a printed critical edition and for copyright reasons the apparatus cannot be included in the retro-digitisation.
        </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="critical-edition-outdated">
                  <catDesc>
            Edition which notes text-critical variants, but does not, for example, comprehensively include the manuscripts.
        </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="pre-critical-edition">
                  <catDesc>
            Pre-modern editions (e.g. editions in the Patrologia Graeca or Latina)
        </catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
            <taxonomy xml:id="annotationstatus">
               <bibl>
        Patristic Text Archive Status of annotation
    </bibl>
               <category xml:id="fully-annotated">
                  <catDesc>
        All instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are encoded with the respective element.
        </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="partially-annotated">
                  <catDesc>
        Some instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are encoded with the respective element.
        </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="not-annotated">
                  <catDesc>
        No instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are encoded with the respective element.
        </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="fully-identified">
                  <catDesc>
        All encoded instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are identified with the respective norm data.
        </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="partially-identified">
                  <catDesc>
        Some encoded instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are identified with the respective norm data
        </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="not-identified">
                  <catDesc>
        No encoded instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are identified with the respective norm data.
        </catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <schemaRef key="v3"
                    url="https://raw.githubusercontent.com/PatristicTextArchive/Schema/master/tei-pta.rng"/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#comphistsem">
               <term>Biblical</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#editionstatus">
               <term>critical-edition-no-app</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change when="2023-05-22" who="#AvS">
          Updated file to comply with version 3.0 of <ref target="https://github.com/PatristicTextArchive/Schema">TEI-PTA-Schema</ref>
         </change>
         <change when="2024-03-06" who="#AvS">Converted to PTA/CapiTainS</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="edition"
              xml:lang="syc"
              n="urn:cts:pta:pta9999.pta057.pta-syc1">
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="78">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>ܘܗܠܝܢ ܦܬ̈ܓܡܐ ܕܫܕܪ ܒܪܘܟ ܒܪ ܢܪܝܐ ܠܬܫܥܐ ܫܒ̈ܛܝܢ ܘܦܠܓܗ. ܗܠܝܢ ܕܐܝܬܝܗܘܢ ܗܘܘܒܥܒܪܗ ܕܢܗܪܐ ܦܪܬ̇. ܕܟܬ̈ܝܒܢ ܗ̈ܘܝ ܒܗ̣̇ ܗܠܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>ܗܟܢܐ ܐܡ̇ܪ. ܒܪܘܟ ܒܪ ܢܪܝܐ̇. ܠܐ̈ܚܐ ܕܐܫܬ̣ܒܝܘ. ܪ̈ܚܡ̣ܐ ܘܫܠܡܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>ܥܗܝܕ ܐܢܐ ܐܚ̈ܝ ܠܚܘܒܐ ܕܗ̇ܘ ܕܒܪܢ. ܕܐܚ̣ܒܢ ܡܢ ܩܕܝܡ̣ ܘܕܠܐ ܡܡܬܘܡ ܣܢܢ. ܐܠܐ̣ܝܬܝܪܐܝܬ ܪܕܐ ܗܘܐ ܠܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>ܘܫܪܝܪܐܝܬ ܝ̇ܕܥ ܐܢܐ. ܕܗܐ ܐܬܐܣܪܢ ܟܠܢ ܬܪ̈ܥܣܪ ܫܒ̈ܛܝ̣ܢ ܒܚܕ ܐܣܘܪܝܐ. ܕܐܝܟܕܡܢ ܚܕ ܐܒܐ ܝܠܝܕܝܢܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>ܡܛܠ ܗܢܐ ܝܬܝܪܐܝܬ ܐܬ̣ܒܛܠ ܠܝ̣ ܕܐܫܒܘܩ ܠܟܘܢ ܡ̈ܠܝܗ̇ ܕܐ̇ܝܓܪܬܐ ܗܕܐ ܡܢ ܩܕܡܕܐܡܘܬ. ܕܬܗܘܘܢ ܡܬܒܝܐܝܢ ܥܠ ܒܝܫ̣̈ܬܐ ܕܡ̇ܛܝܟܘܢ. ܘܕܬܬܥܝܩܘܢ ܬܘܒ ܥܠ ܒܝܫ̣ܬܐܕܓ̣ܕܫܬ ܠܐ̈ܚܝܟܘܢ. ܬܘܒ ܕܝ̣ܢ ܐܦ ܕܬ̇ܙܕܩܘܢ ܕܝܢ̣ܗ ܕܗ̇ܘ ܕܓܙܪ ܥܠܝܟܘܢ ܕܬܫܬܒܘܢ .ܒܨܝܪ ܗܘ ܓܝܪ ܡܕܡ ܕܚܫܬܘܢ ܡܢ ܡܕܡ ܕܥܒ̣ܕܬܘܢ. ܡܛܠ ܕܠܙܒ̈ܢܐ ܐܚܪ̈ܝܐ. ܬܫܬܟܚܘܢܫ̇ܘ̇ܝܢ ܠܐ̈ܒܗܝܟܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>ܡܛܠ ܗܢܐ ܐܢ ܬܬܚܫܒܘܢ ܗܠܝܢ ܕܠܛܒ̈ܬܟܘܢ ܗ̣ܘ ܚܫܬܘܢ ܗܫܐ. ܕܠܐ ܠܚܪܬܐ ܬܬܕܝܢ̣ܘܢܘܬܫ̇ܬܢܩܘܢ. ܗܝܕܝܢ ܬܩܒܠܘܢ ܣܒܪܐ ܕܠܥܠܡ. ܐܢ ܗ̣ܘ ܕܝܬܝܪܐܝܬ ܬܪܝܡܘܢ ܡܢ ܠܒܟܘܢܛܥܝܘܬܐ ܣܪܝܩܬܐ. ܗ̇ܝ ܕܡܛܠܬܗ̇ ܐܙܠ̣ܬܘܢ ܡܢ ܗܪܟܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                  <p>ܐܢ ܓܝܪ ܬܥܒܕܘܢ ܗܠܝܢ ܗܟܢܐ. ܐܡܝܢܐܝܬ ܡܬ̣ܕܟܪ ܠܟܘܢ̇. ܗ̇ܘ ܕܒܟܠܙܒܢ ܐܫܬܘܕܝܚܠܦܝܢ ܠܐܝܠܝܢ ܕܡܝܬܪܝܢ ܡܢܢ̇. ܕܠܐ ܠܥܠܡ ܢܛܥܝܢ ܐܘ ܢܫܒ̣ܩܢ. ܐܠܐ ܒܪ̈ܚܡܐ ܣ̈ܓܝܐܐܢܟܢ̇ܫ ܬܘܒ ܠܐܝܠܝܢ ܕܐ̇ܬܒܕܪܘ ܰ •</p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="79">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>ܡܟܝܠ ܐܚ̈ܝ ܗܘܝܬܘܢ ܝܕܥܝܢ ܠܘܩܕܡ̣. ܕܡܢܐ ܓܕܫܗ̇ ܠܨܗܝܘܢ. ܕܣܠ̣ܩ ܥܠܝܢܢܒܘܟܕܢܨܪ ܡ̇ܠܟܐ ܕܒܒܠ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>ܚܛܝܢ ܓܝܪ ܠܗ̇ܘ ܕܥܒܕܢ̣. ܘܠܐ ܢܛܪܢ ܦܘܩܕܢܐ ܕܦܩ̇ܕܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>ܐܠܐ ܐܦ ܠ̣ܢ ܐܕܪܟ ܡܕܡ ܕܓܕܫܟܘܢ. ܕܝܬܝܪܐܝܬ ܬܘܒ ܢܚ̣ܫ. ܐܦ ܠܢ ܓܝܪ̣ ܓܕܫܢ</p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="80">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>ܘܗܫܐ ܐܚ̈ܝ ܡܘܕܥ ܐܢܐ ܠܟܘܢ̣. ܕܟܕ ܚܕܪܘܗ̇ ܒ̈ܥܠܕܒܒܐ ܠܡܕܝܢܬܐ̣. ܐ̇ܫܬܕܪܘܡܠܐ̈ܟܐ ܕܡܪܝܡܐ̣. ܘܣ̇ܚܦܘ ܚܣ̈ܢܘܗܝ ܕܫܘܪܐ ܥܫܝܢܐ. ܘܗܓܡܘ ܙܘܝ̈ܬܐ ܫܪ̈ܝܪܬܐܕܦܪܙܠܐ̇. ܗܠܝܢ ܕܠܐ ܡܫ̈ܟܚܢ ܗ̈ܘܝ ܕܢܬܥܩܪ̈ܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>ܒܪܡ ܕܝܢ ܡܐ̈ܢܐ ܡܢ ܡܐ̈ܢܐ ܕܩܘܕܫܐ ܛ̇ܫܝܘ̣. ܐܝܟ ܕܠܐ ܢܣܬ̇ܝܒܘܢ ܡܢ ܒ̈̇ܥܠܕܒܒܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>ܘܟܕ ܥܒ̣ܕܘ ܗܠܝܢ̣. ܗܝܕܝܢ ܐܫܠܡܘ ܠܗܘܢ ܠܒ̈ܥܠܕܒܒܐ̣. ܫܘܪܐ̣ ܟܕ ܣܚܝܦ.ܘܒܝܬܐ̣ ܟܕ ܒܙܝܙ. ܘܗܝܟܠܐ̣ ܟܕ ܡܘܩܕ. ܘܥܡܐ ܕܐܙܕܟܝ ܡܛܠ ܕܐܫܬ̣ܠܡ̣. ܕܠܐ ܢܗܘܘܢܡܫܬܒܗܪ̈ܝܢ ܒ̈ܥܠܕܒܒܐ ܘܐܡܪ̈ܝܢ̇. ܕܗܟܢܐ ܐܬܡܨܝܢܢ ܒܚܝܠܐ̇. ܥܕܡܐ ܕܐܦ ܠܒܝܬܗܕܡܪܝܡܐ ܢܚ̇ܪܒ ܒܩܪ̈ܒܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>ܐܦ ܠܐ̈ܚܝܟܘܢ ܦܟ̣ܪܘ̣ ܘܐܘܒܠܘ ܠܒܒܠ. ܘܐܥܡܪܘ ܐܢܘܢ ܬܡ̇ܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>ܘܐܫܬܚܪܢ ܗܪܟܐ ܩܠܝܠ ܙܥܘܪ̈ܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>ܗܕܐ ܗܝ ܥܩܬܐ ܕܟܬ̇ܒܬ ܠܟܘܢ ܥܠܝܗ̇</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                  <p>ܫܪܝܪܐ̇ܝܬ ܓܝܪ ܝ̇ܕܥ ܐܢܐ̣. ܕܡܒܝܐ ܗܘܐ ܠܟܘܢ ܥܡܘܪܗ̇ ܕܨܗܝܘܢ. ܟܡܐ ܕܝ̇ܕܥܝܢܗܘܝܬܘܢ ܕܡ̣ܨܠܚܐ ܗܘܬ̇. ܝܬܝܪ ܡܢ ܥܩܬܐ ܕܡܥܩܝܢ ܗܘܝܬܘܢ ܕܐܪܚܩܬܘܢ ܡܢܗ̇</p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="81">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>ܐܠܐ ܐܦ ܥܠ ܒܘܝܐܐ̣ ܫܡܥ̣ܘ ܡܠܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>ܐܢܐ ܓܝܪ ܡܬܐ̇ܒܠ ܗܘܝܬ ܥܠ ܨܗܝܘܢ. ܘܒ̇ܥܐ ܪ̈ܚܡ̣ܐ ܡܢ ܡܪܝܡܐ. ܘܐܡ̇ܪܬ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>ܕܥܕܡܐ ܠܐܡܬܝ ܗܠܝܢ ܩܝ̈ܡܢ ܠܢ. ܘܒܟܠ ܙܒܢ ܐܬ̈ܝܢ ܥܠܝܢ ܒܝܫ̈ܬܐ̇</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>ܗܠܝܢ ܕܥܒ̣ܕ ܚܝܠܬܢܐ ܐܝܟ ܣܘܓܐܐ ܕܪ̈ܚ̣ܡܘܗܝ̇. ܘܡܪܝܡܐ ܐܝܟ ܪܒܘܬܐ ܕܚܢܢܗ.ܘܓܠ̣ܐ ܠܝ ܡܠܬܐ̣ ܐܝܟ ܕܐܬܒܝܐ. ܘܚܘܝܢܝ ܚܙܘܐ̇ ܐܝܟ ܕܬܘܒ̣. ܠܐ ܐܬܬܥܝܩ. ܘܐܘܕܥܢܝܪܐܙܐ ܕܙܒ̈ܢܐ. ܘܡܐܬܝܬܗܘܢ ܕܥ̈ܕܢܐ̣ ܚܘܝܢܝ</p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="82">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>ܡܛܠ ܗܢܐ ܐܚ̈ܝ ܟܬܒܬ ܠܟܘܢ̣. ܕܐܝܟܢܐ ܬܬܒܝܐܘܢ ܡܢ ܣܘܓܐܐ ܕܥܩ̈ܬܟܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>ܗܘ̣ܝܬܘܢ ܕܝܢ ܝܕܥܝܢ̣. ܕܡܬܒܥ ܬܒ̇ܥ ܠܢ ܥܒܘܕܢ ܡܢ ܟܠܗܘܢ ܒ̈ܥܠܕܒܒܝܢ̣. ܐܝܟ ܟܠܡܐ ܕܥܒ̣ܕܘ ܠܢ. ܐܦ ܕܝܬܝܪܐܝܬ ܩܪܝܒ ܗܘ̣ ܫܘܠܡܐ ܕܥܒ̇ܕ ܡܪܝܡܐ. ܘܪ̈ܚܡ̣ܘܗܝܕܢܐܬܘܢ. ܘܠܐ ܗܘܐ ܪܚܝܩ ܫܘܠܡܐ ܕܕܝܢ̣ܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>ܗܐ ܓܝܪ ܚܙܝܢܢ ܗܫܐ ܣܘܓܐܐ ܕܡܨܠܚܢܘܬܗܘܢ ܕܥܡ̈ܡܐ̣. ܟܕ ܗ̣ܢܘܢ̣ ܡܪ̈ܫܥܝܢ. ܐܠܐ̣ܠܗܒܠܐ ܗܘ ܕܡ̇ܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>ܘܚܝܪܝܢ ܚܢܢ ܒܣܘܓܐܐ ܕܐܘܚܕܢܗܘܢ̣. ܟܕ ܗ̣ܢܘܢ ܡܥܘܠܝܢ. ܐܠܐ̣ ܠܢܘܛܦܬܐ ܢܬ̇ܕܡܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>ܘܚ̇ܙܝܢ ܚܢܢ ܫܘܪܪܗ ܕܚܝܠܗܘܢ̇. ܟܕ ܗ̣ܢܘܢ ܠܘܩܒܠ ܚܝܠܬܢܐ ܩܝܡܝ̣ܢ ܒܟܠ ܫܥܐ.ܐܠܐ̣ ܐܝܟ ܪܘܩܐ ܢܬܚ̇ܫܒܘܢ̇</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>ܘܡܬ̇ܚܫܒܝܢ ܚܢܢ ܥܠ ܬܫܒܘܚܬܐ ܕܪܒܘܬܗܘܢ̇. ܟܕ ܗ̣ܢܘܢ̣ ܠܐ ܢܛܪܝܢ ܦܘܩ̈ܕܢܘܗܝܕܡܪܝܡܐ. ܐܠܐ̣ ܐܝܟ ܬܢܢܐ ܢܥ̣ܒܪܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                  <p>ܘܪܢܝܢܢ ܥܠ ܫܘܦܪܐ ܕܚܝܘܬܗܘܢ. ܟܕ ܗ̣ܢܘܢ̣ ܒܛܢܦܘܬܐ ܡܬ̇ܕܒܪܝܢ. ܐܠܐ̣ ܐܝܟ ܥܣܒܐܕܚ̇ܡܐ ܢܐܒܫܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                  <p>ܘܡܬܚܫܒܝܢܢ ܥܠ ܥܘܫܢܐ ܕܩܫܝܘܬܗܘܢ̣. ܟܕ ܗ̣ܢܘܢ ܚܪܬܐ̣ ܠܐ ܡ̇ܬܕܟܪܝܢ. ܐܠܐ̣ ܐܝܟܓܠܐ ܕܥܒ̇ܪ ܢܫ̇ܬܚܩܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                  <p>ܘܡܬܒܝܢܝܢ ܚܢܢ ܥܠ ܫܘܦܪܐ ܕܚܝܠܗܘܢ̣. ܟܕ ܗ̣ܢܘܢ ܟܦܪܝܢ ܒܛܝܒܘܬܗ ܕܗ̇ܘ ܕܝܗ̣ܒܠܗܘܢ. ܐܠܐ̣ ܐܝܟ ܥܢܢܐ ܕܥܒ̇ܪܐ ܢܥܒܪܘܢ</p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="83">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>ܡܪܝܡܐ ܓܝ̣ܪ ܡܣ̣ܪܗܒܘ ܡܣܪܗܒ ܙܒܢ̈ܘܗܝ. ܘܡܝܬܝܘ ܡܝ̇ܬܐ ܥܕܢ̈ܘܗܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>ܘܡܕܢ ܢܕܘܢ ܠܐܝܠܝܢ ܕܒܥܠܡܗ. ܘܢܦܩܘܕ ܒܫܪܪܐ̣ ܟܠ ܡܕܡ ܒܐܝܕܐ ܕܟܘܠ ܥ̇ܒ̈ܕܝܗܘܢܕܒܛܘܫܝܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>ܘܡܒ̣ܨܐ ܢܒ̣ܨܐ ܡܚܫ̈ܒܬܐ ܟܣ̈ܝܬܐ. ܘܟܠ ܕܒܬܘܢܐ ܕܒܟܠܗܘܢ ܗ̈ܕܡܐ ܕܒܪܢܫܐ ܣܝܡ.ܘܠܓܠܝܐ ܩܕܡ ܟܠܢܫ̣ ܒܟܐܬܐ ܡ̇ܦܩ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>ܡܟܝܠ ܠܐ ܢܣܩ̈ܢ ܥܠ ܠܒܟܘܢ ܚܕܐ ܡܢ ܗܠܝܢ ܕܩܝ̈ܡܢ. ܐܠܐ ܝܬܝܪܐܝܬ ܢܣ̇ܟܐ̣. ܡܛܠܕܐܬ̇ܐ ܗ̇ܘ ܡܕܡ ܕܡܠ̣ܝܟ ܠܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>ܘܠܐ ܢܚܘܪ ܗܫܐ ܒܦܘܢܩܗܘܢ ܕܥܡ̈ܡܐ. ܐ̇ܠܐ ܢ̇ܬܕܟܪ̣ ܡܕܡ ܕܠܚܪܬܐ ܡܠܝܟ ܠܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>ܡܛܠ ܕܡܥܒܪ ܥܒܪ̈ܝܢ ܬܚ̈ܘܡܝܗܘܢ ܕܙܒ̈ܢܐ̣ ܘܕܥ̈ܕܢܐ. ܘܟܠ ܕܐܝܬ ܒܗܘܢ̣ ܐܟܚܕܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                  <p>ܒܫܘܠܡܗ ܕܝܢ ܕܥܠܡܐ̣. ܗܝܕܝܢ ܢܚܘ̣ܐ ܚܝܠܗ ܪܒܐ ܕܡܕܒܪܢܗ̇. ܟܕ ܟܘܠ ܡܕܡ ܢܐܬܐܠܕܝܢ̣ܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                  <p>ܐܢܬܘܢ ܗܟܝܠ̣ ܐܬܩܢܘ ܠܒ̈ܘܬܟܘܢ ܠܡܕܡ ܕܡܢ ܩܕܝܡ ܗܝܡܢܬܘܢ̣. ܕܠܐ ܡܢ ܬܪ̈ܝܗܘܢܥ̈ܠܡܐ̇ ܬܬ̣ܚܕܘܢ. ܕܗܫܐ ܐܫܬ̣ܒܝܬܘܢ̇. ܘܬܘܒ̣ ܬܫܬ̇ܢܩܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                  <p>ܡܕܡ ܓܝܪ ܕܩܝ̣ܡ ܗܫܐ ܐܘ ܕܥܒ̇ܪ ܐܘ ܕܐܬ̇ܐ ܒܟܠܗܝܢ ܗܠܝܢ̣. ܐܦ ܠܐ ܒܝܫ̣ܬܐ ܒܝܫ̣ܐܡܠܝܐܝܬ̣. ܐܦ ܠܐ ܛܒܬܐ ܬܘܒ ܓܡܝܪܐܝܬ ܛܒܬܐ ܐܝܬܝܗ̇</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                  <p>ܟܘܠ ܓܝܪ ܚܘ̈ܠܡܢܐ ܕܗܫܐ̣ ܗܦܟܝܢ ܠܟܘܪ̈ܗܢܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                  <p>ܘܟܠ ܚܝܠܬܢܘܬܐ ܕܗܫܐ̣. ܗ̇ܦܟܐ̣ ܠܡܚܝܠܘܬܐ. ܘܟܠ ܥܘܫܢܐ ܕܗܫܐ̣ ܗ̇ܦܟ̣ ܠܕܐܘܘܐܢܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                  <p>ܘܟܘܠ ܥܘܙܐ ܕܥܠܝܡܘ̇ܬܐ̇ ܗ̇ܦܟ ܠܣܝܒܘܬܐ̣ ܘܠܫܘܠܡܐ. ܘܟܠ ܫܘܦܪܐ ܕܝܐܝܘܬܐܕܗܫܐ̣. ܗ̇ܦܟ ܚ̇ܡܐ̣ ܘܡ̇ܣܬ̣ܢܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                  <p>ܘܟܠ ܐܘܚܕܢܐ ܕܫܒܗܪܢܘܬܐ ܕܗܫܐ̣. ܗ̇ܦܟ ܠܫܦܠܐ̣ ܘܠܒܗܬܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                  <p>ܘܟܘܠ ܫܘܒܚܐ ܕܪܡܘܬܐ ܕܗܫܐ̣. ܗ̇ܦܟ ܠܒܗܬܬܐ ܕܫܬܩܐ. ܘܟܠ ܓܐܝܘܬܐ ܘܚܬܝܪܘܬܐܕܗܫܐ̣. ܗ̇ܦܟܐ̣ ܠܡܦܘܠܬܐ ܕܫܠܝܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                  <p>ܘܟܠ ܦܘܢܩ̈ܐ ܘܒܘܣ̈ܡܐ ܕܗܫܐ̣. ܗ̇ܦܟ ܠܪܡ̣ܬܐ̣ ܘܠܚ̇ܒܠܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                  <p>ܘܟܠ ܩܥܬܐ ܕܫܘܒܗܪܐ ܕܗܫܐ̣. ܗ̇ܦܟܐ ܠܥܦܪܐ̣ ܘܠܫܬܩܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                  <p>ܘܟܠ ܩܢܝܢܐ ܘܥܘܬܪܐ ܕܗܫܐ̇ ܗ̇ܦܟ ܠܫܝܘܠ̣ ܒܠܚܘܕܘܗܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                  <p>ܘܟܘܠ ܚ̈ܛܘܦܝܐ ܕܪܓܬܐ ܕܗܫܐ̣. ܗܦܟܝܢ ܠܡܘܬܐ̣ ܕܠܐ ܒܨܒܝܢܗܘܢ. ܘܟܠ ܪܓܬܐ ܕܚܫ̈ܐܕܗܫܐ̣. ܗܦܟܐ ܠܕܝܢ̣ܐ ܕܬܫܢܝܩܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                  <p>ܘܟܠ ܨܢܝܥܘܬܐ ܘܚܪܥܘܬܐ ܕܗܫܐ̣. ܗ̇ܦܟܐ̣ ܠܡܟܣ̇ܢܘܬܐ ܕܫܪܪܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                  <p>ܘܟܠ ܚܠܝܘܬܐ ܕܡܫܚ̈ܢܐ ܕܗܫܐ̣. ܗ̇ܦܟܐ ܠܕܝܢ̣ܐ̣ ܘܠܚܝܒܘܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                  <p>ܘܟܠ ܪܚܡܘܬܐ ܕܫܘܩܪܐ̣. ܗ̇ܦܟܐ ܠܚܣܕܐ̣ ܒܩܘܫܬܐ ܰ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="22">
                  <p>ܟܕ ܗܠܝܢ ܗܟܝܠ ܟܠܗܝܢ ܗ̈ܘܝܢ ܗܫܐ̣. ܣܒ̇ܪ ܐܢܫ̣ ܕܠܐ ܡܬ̈ܬܒܥܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="23">
                  <p>ܫܘܠܡܐ ܕܝ̣ܢ ܕܟܠ̣ ܠܫܪܪܐ ܢܐܬܐ</p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="84">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>ܐܢܐ ܗܟܝܠ ܗܐ ܐܘܕܥܬܟܘܢ̣ ܥܕ ܚܝ ܐܢܐ. ܐܡ̇ܪܬ ܓܝܪ̣ ܕܡܝܬܪ̈ܬܐ ܬܐܠܦܘܢ. ܦܩܕܢܝܓܝܪ ܚܝܠܬܢܐ̣ ܕܐܪܬܝܟܘܢ̇ ܘܐܣܝܡ ܩܕܡܝܟܘܢ ܩܠܝܠ ܡܢ ܦܘܩ̈ܕܢܐ ܕܕܝܢ̣ܗ ܡܢ ܩܕܡ ܕܐܡܘܬ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>ܐܬ̣ܕܟܪܘ ܕܒܙܒ̣ܢ. ܡܣ̇ܗܕܘ ܣܗ̇ܕ ܒܟ̣ܘܢ ܡܘܫܐ̇ ܫܡܝܐ̣ ܘܐܪܥܐ. ܘܐܡ̣ܪ. ܕܐܢܬܥ̣ܒܪܘܢ ܥܠ ܢܡܘܣܐ̣ ܬܬܒ̇ܕܪܘܢ. ܘܐܢ ܬܛܪܘܢܝܗܝ̣ ܬܬ̇ܢܛܪܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>ܐܠܐ̣̇ ܐܦ ܐܚܪ̈ܢܝܬܐ ܐܡ̣ܪ ܗܘܐ ܠܟܘܢ ܟܕ ܐܝܬܝܟܘܢ ܗܘܝܬܘܢ ܐܟܚܕܐ ܬܪ̈ܥܣܪ ܫܒ̈ܛܝܢܒܡܕܒܪܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>ܘܡܢ ܒܬܪ ܡܘܬܗ̣ ܕܚ̣ܩܬܘܢ ܐ̈ܢܝܢ ܡܢܟܘܢ. ܡܛܠ ܗܢܐ ܡ̇ܛܝܟܘܢ ܗܠܝܢ ܕܡܩ̈ܕܡܢ ܗ̈ܘܝܐܡܝܪ̈ܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>ܘܗܫܐ̣. ܡܘܫܐ ܐܡ̣ܪ ܗܘܐ ܠܟܘܢ̣ ܡܢ ܩܕܡ ܕܠܐ ܢܓܕܫܟܘܢ. ܘܗܐ̣ ܓܕܫܟܘܢ.ܫܒ̣ܩܬܘܢ ܓܝܪ ܢܡܘܣܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>ܐܦ ܐܢܐ ܗܐ ܐܡ̇ܪ ܐܢܐ ܠܟܘܢ̣ ܡܢ ܒܬܪ ܕܚܫܬܘܢ̣. ܕܐܢ ܬ̇ܛܦܝܣܘܢ ܠܐܝܠܝܢ ܕܐܬܐܡܪܠܟܘܢ̣. ܬܣ̇ܒܘܢ ܡܢ ܚܝܠܬܢܐ̣ ܟܠ ܡܕܡ̇ ܕܣܝܡ ܘܢܛܝܪ ܠܟܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                  <p>ܬܗܘܐ ܕܝܢ ܗܕܐ ܐܓܪܬܐ ܒܝܬ ܠܝ ܘܠܟܘܢ ܠܣܗܕܘܬܐ. ܕܬܗܘܘܢ ܥܗܝܕܝܢ ܠܦܘܩ̈ܕܢܘܗܝܕܚܝܠܬܢܐ. ܐܝܟܢܐ ܕܐܦ ܠܝ̣ ܢܗܘܐ ܠܝ ܡܦܩ ܒܪܘܚܐ ܩܕܡ ܗ̇ܘ ܕܫܕܪܢܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                  <p>ܘܗܘ̣ܝܬܘܢ ܥܗܝܕܝܢ ܠܢܡܘܣܐ̣ ܘܠܨܗܝܘܢ. ܘܠܐܪܥܐ ܩܕܝܫܬܐ̣ ܘܠܐ̈ܚܝܟܘܢ̇ ܘܠܕܝܬܩܐܕܐ̈ܒܗܝܟܘܢ. ܘܠܥܕܥܐ̈ܕܐ ܘܠܫ̈ܒܐ̣ ܠܐ ܬܛܥ̣ܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                  <p>ܘܫ̇ܠܡܘ ܗܕܐ ܐܝܓܪܬܐ ܘܡܫܠܡܢܘܬܗ   ܕܢܡܘܣܐ ܠܒܢܝ̈ܟܘܢ ܡܢ ܒܬܪܟܘܢ̣. ܐܝܟܢܐ ܕܐܦܠܟܘܢ ܐܫܠ̣ܡܘ ܠܟܘܢ ܐ̈ܒܗܝܟܘܢ̇</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                  <p>ܘܒܟܠ ܙܒܢ ܐܡܝܢܐܝܬ̣ ܗܘ̣ܝܬܘܢ ܒ̇ܥܝܢ ܘܡܨܠܝܢ ܚܦܝܛܐܝܬ ܡܢ ܟܠܗ̇ ܢܦܫܟܘܢ̣. ܐܝܟܕܢܬܪܥܐ ܠܟܘܢ ܚܝܠܬܢܐ. ܘܠܐ ܢܚܫܘܒ̣ ܣܘܓܐܐ̣ ܕܚ̈ܛܗܝܟܘܢ. ܐܠܐ ܢܬ̣ܕܟ̣ܪ ܠܬܪܝܨܘܬܐܕܐ̈ܒܗܝܟܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                  <p>ܐܢ ܓܝܪ ܐܝܟ ܣܘܓܐ̇ܐ ܕܪ̈ܚ̣ܡܘܗܝ ܠܐ ܢܕܘܢ̣ܢ. ܘܝ ܠ̣ܢ ܠܟܠܗܘܢ ܐܝ̈ܠܝܕܐ</p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="85">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>ܬܘܒ ܕܝܢ ܗܘ̣ܝܬܘܢ ܝܕܥܝ̣ܢ. ܕܒܙܒܢ̈ܐ ܩܕܡ̈ܝܐ ܘܒܕܪ̈ܐ ܕܡܢ ܩܕܝܡ̣. ܐܝܬ ܗܘܐܠܗܘܢ ܠܗ̇ܢܘܢ ܐ̈ܒܗܝܢ ܡܥܕܪ̈ܢܐ̣. ܙܕܝܩ̈ܐ̣ ܘܢܒ̈ܝܐ ܚܣ̈ܝܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>ܐܠܐ ܐܦ ܒܗ̇ ܗܘ̣ܝܢ ܒܐܪܥܢ̣. ܘܗ̣ܢܘܢ ܡܥܕܪܝܢ ܗܘܘ ܠܢ̇. ܡܐ ܕܚ̇ܛܝܢ ܗܘܝܢ.ܘܒ̇ܥܝܢ ܗܘܘ ܥܠܝܢ ܡܢ ܗ̇ܘ ܕܥܒܕܢ. ܡܛܠ ܕܬܟܝܠܝܢ ܗܘܘ ܥܠ ܥ̇ܒ̈ܕܝܗܘܢ. ܘܚܝܠܬܢܐܫܡ̇ܥ ܗܘܐ ܨܠܘܬܗܘܢ̣ ܘܡܚ̇ܣܐ ܥܠܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>ܗܫܐ ܕܝܢ ܙܕܝܩ̈ܐ̣ ܐܬܟܢ̣ܫܘ. ܘܢܒ̈ܝܐ̣ ܫܟ̣ܒܘ. ܘܐܦ ܚܢܢ ܡܢ ܐܪܥܐ̣ ܢܦ̣ܩܢ.ܘܨܗܝܘܢ̣ ܐܫܬܩ̣ܠܬ ܡܢܢ. ܘܠܝܬ ܠܢ ܗܫܐ ܡܕܡ̣. ܐܠܐ ܐܢ ܚܝܠܬܢܐ̣ ܘܢܡܘܣܗ ܰ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>ܐܢ ܗܟܝܠ ܢܬܪܘܨ ܘܢܬ̣ܩܢ ܠܒ̈ܘܬܢ̣. ܢܣܒܝܢܢ ܟܠ ܕܐܘܒܕܢ. ܘܕܡܝܬܪ̈ܢ ܣ̇ܓܝ ܡܢܐܝܠܝܢ ܕܐܘܒܕܢ̣ ܒܐ̈ܥܦܐ ܣ̈ܓܝܐܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>ܡܕܡ ܓܝܪ ܕܐܘܒܕܢ̣ ܕܚܒ̇ܠܐ ܗܘ. ܘܡܕܡ ܕܢܣܒܝܢ̣ܢ ܠܐ ܡܬܚ̇ܒܠ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>ܐܦ ܠܐ̈ܚܝܢ̣ ܕܝܢ̣ ܗܟܢܐ ܟܬ̇ܒܬ ܠܒܒܠ. ܕܐܦ ܠܗܘܢ̣ ܗܢ̣ܝܢ ܗܠܝܢ ܐ̇ܣܗܕ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                  <p>ܢ̈ܗܘܝܢ ܕܝܢ ܒܟܠܙܒܢ ܩܕܡ̇ ܥܝܢ̈ܝܟܘܢ̣. ܗܠܝܢ ܟܠܗܝܢ ܕܡܩܕܡܢ ܐܡܝܪ̈ܢ. ܡܛܠܕܥܕܟܝܠ ܒܪܘܚܐ ܚܢ̣ܢ. ܘܫܘܠܛܢܐ ܕܚܐܪܘܬܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                  <p>ܬܘܒ ܕܝܢ ܡܪܝܡܐ̣. ܡܓܪ ܪܘܚܗ ܥܡܢ ܗܪܟܐ. ܘܐܘܕܥܢ ܡܕܡ ܕܥܬܝܕ. ܘܠܐ ܟ̣ܣ̇ܝ ܡܢܢܡܕܡ ܕܠܚܪܬܐ ܓܕܫ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                  <p>ܡܢ ܩܕܡ ܗܟܝܠ̣. ܕܢܬܒ̣ܥ ܕܝܢ̣ܐ ܕܝܠܗ ܘܫܪܪܐ ܕܡܕܡ ܕܙܕܩ ܠܗ. ܢ̇ܛܝܒ ܢܦܫܢܕܢܣ̇ܒ̣ ܘܠܐ ܕܢܬܢܣ̣ܒ. ܘܕܢܣ̇ܒܪ̣ ܘܠܐ ܕܢܒܗ̣ܬ. ܘܕܢܬܬܢܝܚ ܥܡ ܐ̈ܒܗܬܢ̣. ܘܠܐܕܢܫܬܢܩ ܥܡ ܣ̈ܢܐܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                  <p>ܥܠܝܡܘܬܗ ܓܝܪ̣ ܕܥܠܡܐ̣ ܥܒ̣ܪܬ. ܘܥܘܙܗ̇ ܕܒܪܝܬܐ ܡܢ ܟܕܘ̣ ܫܠ̣ܡ ܠܗ. ܘܡܐܬܝܬܗܘܢܕܙܒ̈ܢܐ ܒܨܝܪ ܩܠܝܠ̣ ܘܥܒܪܘ ܠܗܘܢ. ܘܩܪܝܒܐ ܩܘܠܬܐ ܠܓܘܒܐ̣ ܘܐܠܦܐ ܠܠܡܐܢܐ.ܘܡܪܕܝܬܐ ܕܐܘܪܚܐ ܠܡܕܝܢܬܐ̣ ܘܚ̈ܝܐ ܠܫܘܠܡܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                  <p>ܬܘܒ ܕܝܢ ܛܝ̇ܒܘ ܢܦܫ̈ܬܟܘܢ. ܕܡܐ ܕܪܕܝ̣ܬܘܢ ܘܣܠ̣ܩܬܘܢ ܡܢ ܐܠܦܐ̣ ܬܬܢܝܚ̣ܘܢ.ܘܠܐ ܡܐ ܕܐܙܠ̣ܬܘܢ ܬܬܚ̇ܝܒܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                  <p>ܗܐ ܓܝܪ ܟܕ ܢܝܬܐ ܡܪܝܡܐ ܗܠܝܢ ܟܠܗܝ̣ܢ. ܬܡ̇ܢ ܬܘܒ̣ ܠܝܬ ܐܬܪܐ ܠܬܝܒܘܬܐ. ܘܠܐܬܚܘܡܐ ܠܙܒ̈ܢܐ. ܘܠܐ ܢܘܓܪܐ ܠܥܕ̈ܢܐ. ܘܠܐ ܚ̇ܘܠܦܐ ܠܐܪܘܚܬܐ. ܘܠܐ ܐܬܪܐ ܠܒܥܘܬܐ.ܘܠܐ ܡܫܕܪܢܘܬܐ ܕܫܐ̈ܠܬܐ. ܘܠܐ ܠܡܣܒ ܐܝܕܥܬܐ. ܘܠܐ ܝܗܘܒܐ ܕܚܘܒܐ. ܘܠܐ ܐܬܪܐ ܠܬܘܬܢܦܫܐ. ܘܠܐ ܦܝܣܐ ܥܠ ܣ̈ܟܠܘܬܐ. ܘܠܐ ܒ̈ܥܘܬܐ ܕܐܒ̈ܗܐ. ܘܠܐ ܨܠܘܬܐ ܕܢܒ̈ܝܐ. ܘܠܐܥܘܕܪܢܐ ܕܙܕܝܩ̈ܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                  <p>ܐܝܬ ܬܡ̇ܢ̣ ܓܙܪ ܕܝܢ̣ܐ ܕܚ̇ܒܠܐ. ܐܘܪܚܐ ܕܢܘܪܐ ܘܫܒܝܠܐ ܕܡ̇ܩܪܒ ܠܓܗܢܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                  <p>ܡܛܠ ܗܢܐ ܚܕ ܒܝܕ ܚ̣ܕ ܢܡܘܣܐ. ܚܕ ܥܠܡܐ. ܘܠܐܝܠܝܢ ܕܐܝܬ ܒܗ̣. ܣܟܐ ܠܟܠܗܘܢ̣</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                  <p>ܘܗܝܕܝܢ ܢܚ̇ܐ. ܘܠܐܝܠܝܢ ܕܡ̇ܫܟܚ ܕܢܚ̇ܣܐ ܥܠܝܗܘܢ̣. ܘܐܟܚܕܐ ܢܘܒܕ ܠܐܝܠܝܢܕܒܚ̈ܛܗܐ ܡܦܠܦܠܝܢ</p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="86">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>ܟܕ ܬܣ̣ܒܘܢ ܗܟܝܠ ܗܕܐ ܐܓܪܬܝ̣. ܩܪܐܘܗ̇ ܒܟܢܫ̈ܝܟܘܢ̣ ܒܒܛܝܠܘܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>ܘܗܘ̣ܝܬܘܢ ܡܬܗ̇ܓܝܢ ܒܗ̇. ܝܬܝܪܐܝܬ̣ ܒܝ̈ܘܡܝ ܨܘ̈ܡܝܟܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>ܘܗܘ̣ܝܬܘܢ ܡܬܕܟܪܝܢ ܠܝ ܒܝܕ ܐܓܪܬܐ ܗܕܐ. ܐܝܟܢܐ̣ ܕܐܦ ܡܬ̣ܕܟܪ ܐܢܐ ܠܟܘܢ ܒܗ̇.ܘܒܟܠ ܙܒ̣ܢ ܗܘ̣ܝܬܘܢ ܚܠܝܡܝܢ.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
