<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/PatristicTextArchive/Schema/master/tei-pta.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Threni seu Lamentationes</title>
                <author>Septuaginta</author>
                <respStmt>
                    <persName xml:id="AvS">
                        Annette von Stockhausen
                    </persName>
                    <resp>
                        Conversion to CTS-compliant PTA TEI
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften
                </authority>
                <distributor>
                    Patristic Text Archive
                </distributor>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                        Available under a Creative Commons Attribution ShareAlike 4.0 International License
                    </licence>
                </availability>
                <date>
                    2021
                </date>
                <idno type="PTA">
                    pta9999.pta055
                </idno>
                <idno type="TLG">tlg0527.tlg051</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct type="book" xml:id="Rahlfs">
                    <monogr>
                        <title level="m">Septuaginta : id est, Vetus Testamentum graece iuxta LXX interpretes</title>
                        <title type="short">Septuaginta</title>
                        <editor>
                            <forename>Alfred</forename>
                            <surname>Rahlfs</surname>
                        </editor>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Stuttgart</pubPlace>
                            <publisher>Württembergische Bibelanstalt</publisher>
                            <date>1935</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">II</biblScope>
                        <biblScope unit="page" from="756" to="766">756–766</biblScope>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl n="CTS">
                <cRefPattern n="verse" matchPattern="(.+).(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
                <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
<revisionDesc status="critical-edition-no-app">
    <change when="2021-05-16" who="#AvS">Converted to PTA/CapiTainS</change>
</revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:pta:pta9999.pta055.pta-grc1">
                <head><title>ΘΡΗΝΟΙ</title></head>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="t">
                        <p>Καὶ ἐγένετο μετὰ τὸ αἰχμαλωτισθῆναι τὸν Ισραηλ καὶ Ιερουσαλημ
                             ἐρημωθῆναι ἐκάθισεν Ιερεμιας κλαίων καὶ ἐθρήνησεν τὸν θρῆνον
                             τοῦτον ἐπὶ Ιερουσαλημ καὶ εἶπεν
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                        <p>Πῶς ἐκάθισεν μόνη ἡ πόλις ἡ πεπληθυμμένη λαῶν; 
                            ἐγενήθη ὡς χήρα πεπληθυμμένη ἐν ἔθνεσιν, 
                            ἄρχουσα ἐν χώραις ἐγενήθη εἰς φόρον.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                        <p>Κλαίουσα ἔκλαυσεν ἐν νυκτί, καὶ τὰ δάκρυα αὐτῆς ἐπὶ τῶν σιαγόνων
                             αὐτῆς, 
                            καὶ οὐχ ὑπάρχει ὁ παρακαλῶν αὐτὴν ἀπὸ πάντων τῶν ἀγαπώντων 
                            αὐτήν· 
                            πάντες οἱ φιλοῦντες αὐτὴν ἠθέτησαν ἐν αὐτῇ, ἐγένοντο αὐτῇ εἰς 
                            ἐχθρούς.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                        <p>Μετῳκίσθη ἡ Ιουδαία ἀπὸ ταπεινώσεως αὐτῆς καὶ ἀπὸ πλήθους 
                            δουλείας αὐτῆς· 
                            ἐκάθισεν ἐν ἔθνεσιν, οὐχ εὗρεν ἀνάπαυσιν· 
                            πάντες οἱ καταδιώκοντες αὐτὴν κατέλαβον αὐτὴν ἀνὰ μέσον τῶν 
                            θλιβόντων.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                        <p>Ὁδοὶ Σιων πενθοῦσιν παρὰ τὸ μὴ εἶναι ἐρχομένους ἐν ἑορτῇ· 
                            πᾶσαι αἱ πύλαι αὐτῆς ἠφανισμέναι, οἱ ἱερεῖς αὐτῆς ἀναστενάζουσιν, 
                            αἱ παρθένοι αὐτῆς ἀγόμεναι, καὶ αὐτὴ πικραινομένη ἐν ἑαυτῇ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                        <p>Ἐγένοντο οἱ θλίβοντες αὐτὴν εἰς κεφαλήν, καὶ οἱ ἐχθροὶ αὐτῆς 
                            εὐθηνοῦσαν, 
                            ὅτι κύριος ἐταπείνωσεν αὐτὴν ἐπὶ τὸ πλῆθος τῶν ἀσεβειῶν αὐτῆς· 
                            τὰ νήπια αὐτῆς ἐπορεύθησαν ἐν αἰχμαλωσίᾳ κατὰ πρόσωπον θλίβοντος.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                        <p>Καὶ ἐξῆλθεν ἐκ θυγατρὸς Σιων πᾶσα ἡ εὐπρέπεια αὐτῆς· 
                            ἐγένοντο οἱ ἄρχοντες αὐτῆς ὡς κριοὶ οὐχ εὑρίσκοντες νομὴν 
                            καὶ ἐπορεύοντο ἐν οὐκ ἰσχύι κατὰ πρόσωπον διώκοντος.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                        <p>Ἐμνήσθη Ιερουσαλημ ἡμερῶν ταπεινώσεως αὐτῆς καὶ ἀπωσμῶν 
                            αὐτῆς, 
                            πάντα τὰ ἐπιθυμήματα αὐτῆς, ὅσα ἦν ἐξ ἡμερῶν ἀρχαίων, 
                            ἐν τῷ πεσεῖν τὸν λαὸν αὐτῆς εἰς χεῖρας θλίβοντος καὶ οὐκ ἦν ὁ 
                            βοηθῶν αὐτῇ, 
                            ἰδόντες οἱ ἐχθροὶ αὐτῆς ἐγέλασαν ἐπὶ μετοικεσίᾳ αὐτῆς.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                        <p>Ἁμαρτίαν ἥμαρτεν Ιερουσαλημ, διὰ τοῦτο εἰς σάλον ἐγένετο· 
                            πάντες οἱ δοξάζοντες αὐτὴν ἐταπείνωσαν αὐτήν, εἶδον γὰρ τὴν 
                            ἀσχημοσύνην αὐτῆς, 
                            καί γε αὐτὴ στενάζουσα καὶ ἀπεστράφη ὀπίσω.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                        <p>Ἀκαθαρσία αὐτῆς πρὸς ποδῶν αὐτῆς, οὐκ ἐμνήσθη ἔσχατα αὐτῆς· 
                            καὶ κατεβίβασεν ὑπέρογκα, οὐκ ἔστιν ὁ παρακαλῶν αὐτήν· 
                            ἰδέ, κύριε, τὴν ταπείνωσίν μου, ὅτι ἐμεγαλύνθη ἐχθρός.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                        <p>Χεῖρα αὐτοῦ ἐξεπέτασεν θλίβων ἐπὶ πάντα τὰ ἐπιθυμήματα αὐτῆς· 
                            εἶδεν γὰρ ἔθνη εἰσελθόντα εἰς τὸ ἁγίασμα αὐτῆς, 
                            ἃ ἐνετείλω μὴ εἰσελθεῖν αὐτὰ εἰς ἐκκλησίαν σου.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                        <p>Πᾶς ὁ λαὸς αὐτῆς καταστενάζοντες, ζητοῦντες ἄρτον, 
                            ἔδωκαν τὰ ἐπιθυμήματα αὐτῆς ἐν βρώσει τοῦ ἐπιστρέψαι ψυχήν· 
                            ἰδέ, κύριε, καὶ ἐπίβλεψον, ὅτι ἐγενήθην ἠτιμωμένη.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                        <p>Οὐ πρὸς ὑμᾶς πάντες οἱ παραπορευόμενοι ὁδόν· 
                            ἐπιστρέψατε καὶ ἴδετε εἰ ἔστιν ἄλγος κατὰ τὸ ἄλγος μου, ὃ ἐγενήθη·
                            φθεγξάμενος ἐν ἐμοὶ ἐταπείνωσέν με κύριος ἐν ἡμέρᾳ ὀργῆς θυμοῦ 
                            αὐτοῦ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                        <p>Ἐξ ὕψους αὐτοῦ ἀπέστειλεν πῦρ, ἐν τοῖς ὀστέοις μου κατήγαγεν 
                            αὐτό· 
                            διεπέτασεν δίκτυον τοῖς ποσίν μου, ἀπέστρεψέν με εἰς τὰ ὀπίσω, 
                            ἔδωκέν με ἠφανισμένην, ὅλην τὴν ἡμέραν ὀδυνωμένην.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                        <p>Ἐγρηγορήθη ἐπὶ τὰ ἀσεβήματά μου· 
                            ἐν χερσίν μου συνεπλάκησαν, ἀνέβησαν ἐπὶ τὸν τράχηλόν μου· 
                            ἠσθένησεν ἡ ἰσχύς μου, ὅτι ἔδωκεν κύριος ἐν χερσίν μου ὀδύνας, 
                            οὐ δυνήσομαι στῆναι.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                        <p>Ἐξῆρεν πάντας τοὺς ἰσχυρούς μου ὁ κύριος ἐκ μέσου μου, 
                            ἐκάλεσεν ἐπ’ ἐμὲ καιρὸν τοῦ συντρῖψαι ἐκλεκτούς μου· 
                            ληνὸν ἐπάτησεν κύριος παρθένῳ θυγατρὶ Ιουδα, ἐπὶ τούτοις ἐγὼ 
                            κλαίω.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                        <p>Ὁ ὀφθαλμός μου κατήγαγεν ὕδωρ, 
                            ὅτι ἐμακρύνθη ἀπ’ ἐμοῦ ὁ παρακαλῶν με, ὁ ἐπιστρέφων ψυχήν 
                            μου· 
                            ἐγένοντο οἱ υἱοί μου ἠφανισμένοι, ὅτι ἐκραταιώθη ὁ ἐχθρός.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                        <p>Διεπέτασεν Σιων χεῖρας αὐτῆς, οὐκ ἔστιν ὁ παρακαλῶν αὐτήν· 
                            ἐνετείλατο κύριος τῷ Ιακωβ, κύκλῳ αὐτοῦ οἱ θλίβοντες αὐτόν, 
                            ἐγενήθη Ιερουσαλημ εἰς ἀποκαθημένην ἀνὰ μέσον αὐτῶν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                        <p>Δίκαιός ἐστιν κύριος, ὅτι τὸ στόμα αὐτοῦ παρεπίκρανα. 
                            ἀκούσατε δή, πάντες οἱ λαοί, καὶ ἴδετε τὸ ἄλγος μου· 
                            παρθένοι μου καὶ νεανίσκοι μου ἐπορεύθησαν ἐν αἰχμαλωσίᾳ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                        <p>Ἐκάλεσα τοὺς ἐραστάς μου, αὐτοὶ δὲ παρελογίσαντό με· 
                            οἱ ἱερεῖς μου καὶ οἱ πρεσβύτεροί μου ἐν τῇ πόλει ἐξέλιπον, 
                            ὅτι ἐζήτησαν βρῶσιν αὐτοῖς, ἵνα ἐπιστρέψωσιν ψυχὰς αὐτῶν, καὶ 
                            οὐχ εὗρον.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                        <p>Ἰδέ, κύριε, ὅτι θλίβομαι· ἡ κοιλία μου ἐταράχθη, 
                            καὶ ἡ καρδία μου ἐστράφη ἐν ἐμοί, ὅτι παραπικραίνουσα παρεπίκρανα·
                            ἔξωθεν ἠτέκνωσέν με μάχαιρα ὥσπερ θάνατος ἐν οἴκῳ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                        <p>Ἀκούσατε δὴ ὅτι στενάζω ἐγώ, οὐκ ἔστιν ὁ παρακαλῶν με· 
                            πάντες οἱ ἐχθροί μου ἤκουσαν τὰ κακά μου καὶ ἐχάρησαν, ὅτι σὺ 
                            ἐποίησας· 
                            ἐπήγαγες ἡμέραν, ἐκάλεσας καιρόν, καὶ ἐγένοντο ὅμοιοι ἐμοί.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="22">
                        <p>Εἰσέλθοι πᾶσα ἡ κακία αὐτῶν κατὰ πρόσωπόν σου, 
                            καὶ ἐπιφύλλισον αὐτοῖς, ὃν τρόπον ἐποίησαν ἐπιφυλλίδα περὶ πάντων
                             τῶν ἁμαρτημάτων μου,
                            ὅτι πολλοὶ οἱ στεναγμοί μου, καὶ ἡ καρδία μου λυπεῖται.
                        </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                        <p>Πῶς ἐγνόφωσεν ἐν ὀργῇ αὐτοῦ κύριος τὴν θυγατέρα Σιων; 
                            κατέρριψεν ἐξ οὐρανοῦ εἰς γῆν δόξασμα Ισραηλ 
                            καὶ οὐκ ἐμνήσθη ὑποποδίου ποδῶν αὐτοῦ ἐν ἡμέρᾳ ὀργῆς αὐτοῦ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                        <p>Κατεπόντισεν κύριος οὐ φεισάμενος πάντα τὰ ὡραῖα Ιακωβ, 
                            καθεῖλεν ἐν θυμῷ αὐτοῦ τὰ ὀχυρώματα τῆς θυγατρὸς Ιουδα, 
                            ἐκόλλησεν εἰς τὴν γῆν, ἐβεβήλωσεν βασιλέα αὐτῆς καὶ ἄρχοντας 
                            αὐτῆς.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                        <p>Συνέκλασεν ἐν ὀργῇ θυμοῦ αὐτοῦ πᾶν κέρας Ισραηλ, 
                            ἀπέστρεψεν ὀπίσω δεξιὰν αὐτοῦ ἀπὸ προσώπου ἐχθροῦ 
                            καὶ ἀνῆψεν ἐν Ιακωβ ὡς πῦρ φλόγα, καὶ κατέφαγεν πάντα τὰ 
                            κύκλῳ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                        <p>Ἐνέτεινεν τόξον αὐτοῦ ὡς ἐχθρός, ἐστερέωσεν δεξιὰν αὐτοῦ ὡς 
                            ὑπεναντίος 
                            καὶ ἀπέκτεινεν πάντα τὰ ἐπιθυμήματα ὀφθαλμῶν μου ἐν σκηνῇ 
                            θυγατρὸς Σιων, 
                            ἐξέχεεν ὡς πῦρ τὸν θυμὸν αὐτοῦ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                        <p>Ἐγενήθη κύριος ὡς ἐχθρός, κατεπόντισεν Ισραηλ, 
                            κατεπόντισεν πάσας τὰς βάρεις αὐτῆς, διέφθειρεν τὰ ὀχυρώματα 
                            αὐτοῦ 
                            καὶ ἐπλήθυνεν τῇ θυγατρὶ Ιουδα ταπεινουμένην καὶ τεταπεινωμένην.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                        <p>Καὶ διεπέτασεν ὡς ἄμπελον τὸ σκήνωμα αὐτοῦ, διέφθειρεν ἑορτὴν 
                            αὐτοῦ· 
                            ἐπελάθετο κύριος ὃ ἐποίησεν ἐν Σιων ἑορτῆς καὶ σαββάτου 
                            καὶ παρώξυνεν ἐμβριμήματι ὀργῆς αὐτοῦ βασιλέα καὶ ἱερέα καὶ 
                            ἄρχοντα.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                        <p>Ἀπώσατο κύριος θυσιαστήριον αὐτοῦ, ἀπετίναξεν ἁγίασμα αὐτοῦ, 
                            συνέτριψεν ἐν χειρὶ ἐχθροῦ τεῖχος βάρεων αὐτῆς· 
                            φωνὴν ἔδωκαν ἐν οἴκῳ κυρίου ὡς ἐν ἡμέρᾳ ἑορτῆς.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                        <p>Καὶ ἐπέστρεψεν κύριος τοῦ διαφθεῖραι τεῖχος θυγατρὸς Σιων· 
                            ἐξέτεινεν μέτρον, οὐκ ἀπέστρεψεν χεῖρα αὐτοῦ ἀπὸ καταπατήματος,
                            καὶ ἐπένθησεν τὸ προτείχισμα, καὶ τεῖχος ὁμοθυμαδὸν ἠσθένησεν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                        <p>Ἐνεπάγησαν εἰς γῆν πύλαι αὐτῆς, ἀπώλεσεν καὶ συνέτριψεν μοχλοὺς
                             αὐτῆς· 
                            βασιλέα αὐτῆς καὶ ἄρχοντας αὐτῆς ἐν τοῖς ἔθνεσιν· 
                            οὐκ ἔστιν νόμος, καί γε προφῆται αὐτῆς οὐκ εἶδον ὅρασιν παρὰ 
                            κυρίου.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                        <p>Ἐκάθισαν εἰς τὴν γῆν, ἐσιώπησαν πρεσβύτεροι θυγατρὸς Σιων, 
                            ἀνεβίβασαν χοῦν ἐπὶ τὴν κεφαλὴν αὐτῶν, περιεζώσαντο σάκκους, 
                            κατήγαγον εἰς γῆν ἀρχηγοὺς παρθένους ἐν Ιερουσαλημ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                        <p>Ἐξέλιπον ἐν δάκρυσιν οἱ ὀφθαλμοί μου, ἐταράχθη ἡ καρδία μου, 
                            ἐξεχύθη εἰς γῆν ἡ δόξα μου ἐπὶ τὸ σύντριμμα τῆς θυγατρὸς τοῦ 
                            λαοῦ μου 
                            ἐν τῷ ἐκλιπεῖν νήπιον καὶ θηλάζοντα ἐν πλατείαις πόλεως.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                        <p>Ταῖς μητράσιν αὐτῶν εἶπαν Ποῦ σῖτος καὶ οἶνος; 
                            ἐν τῷ ἐκλύεσθαι αὐτοὺς ὡς τραυματίας ἐν πλατείαις πόλεως, 
                            ἐν τῷ ἐκχεῖσθαι ψυχὰς αὐτῶν εἰς κόλπον μητέρων αὐτῶν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                        <p>Τί μαρτυρήσω σοι ἢ τί ὁμοιώσω σοι, θύγατερ Ιερουσαλημ; 
                            τίς σώσει σε καὶ παρακαλέσει σε, παρθένος θύγατερ Σιων; 
                            ὅτι ἐμεγαλύνθη ποτήριον συντριβῆς σου· τίς ἰάσεταί σε;
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                        <p>Προφῆταί σου εἴδοσάν σοι μάταια καὶ ἀφροσύνην 
                            καὶ οὐκ ἀπεκάλυψαν ἐπὶ τὴν ἀδικίαν σου τοῦ ἐπιστρέψαι αἰχμαλωσίαν
                             σου 
                            καὶ εἴδοσάν σοι λήμματα μάταια καὶ ἐξώσματα.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                        <p>Ἐκρότησαν ἐπὶ σὲ χεῖρας πάντες οἱ παραπορευόμενοι ὁδόν, 
                            ἐσύρισαν καὶ ἐκίνησαν τὴν κεφαλὴν αὐτῶν ἐπὶ τὴν θυγατέρα Ιερουσαλημ
                            Ἦ αὕτη ἡ πόλις, ἣν ἐροῦσιν Στέφανος δόξης, εὐφροσύνη πάσης 
                            τῆς γῆς;
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                        <p>Διήνοιξαν ἐπὶ σὲ στόμα αὐτῶν πάντες οἱ ἐχθροί σου, 
                            ἐσύρισαν καὶ ἔβρυξαν ὀδόντας, εἶπαν Κατεπίομεν αὐτήν, 
                            πλὴν αὕτη ἡ ἡμέρα, ἣν προσεδοκῶμεν, εὕρομεν αὐτήν, εἴδομεν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                        <p>Ἐποίησεν κύριος ἃ ἐνεθυμήθη, συνετέλεσεν ῥήματα αὐτοῦ, 
                            ἃ ἐνετείλατο ἐξ ἡμερῶν ἀρχαίων, καθεῖλεν καὶ οὐκ ἐφείσατο, 
                            καὶ ηὔφρανεν ἐπὶ σὲ ἐχθρόν, ὕψωσεν κέρας θλίβοντός σε.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                        <p>Ἐβόησεν καρδία αὐτῶν πρὸς κύριον 
                            Τείχη Σιων, καταγάγετε ὡς χειμάρρους δάκρυα ἡμέρας καὶ νυκτός·
                            μὴ δῷς ἔκνηψιν σεαυτῇ, μὴ σιωπήσαιτο, θύγατερ, ὁ ὀφθαλμός σου.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                        <p>Ἀνάστα ἀγαλλίασαι ἐν νυκτὶ εἰς ἀρχὰς φυλακῆς σου, 
                            ἔκχεον ὡς ὕδωρ καρδίαν σου ἀπέναντι προσώπου κυρίου, 
                            ἆρον πρὸς αὐτὸν χεῖράς σου περὶ ψυχῆς νηπίων σου 
                            τῶν ἐκλυομένων λιμῷ ἐπ’ ἀρχῆς πασῶν ἐξόδων.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                        <p>Ἰδέ, κύριε, καὶ ἐπίβλεψον τίνι ἐπεφύλλισας οὕτως· 
                            εἰ φάγονται γυναῖκες καρπὸν κοιλίας αὐτῶν; 
                            ἐπιφυλλίδα ἐποίησεν μάγειρος· φονευθήσονται νήπια θηλάζοντα 
                            μαστούς; 
                            ἀποκτενεῖς ἐν ἁγιάσματι κυρίου ἱερέα καὶ προφήτην;
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                        <p>Ἐκοιμήθησαν εἰς τὴν ἔξοδον παιδάριον καὶ πρεσβύτης· 
                            παρθένοι μου καὶ νεανίσκοι μου ἐπορεύθησαν ἐν αἰχμαλωσίᾳ· 
                            ἐν ῥομφαίᾳ καὶ ἐν λιμῷ ἀπέκτεινας, ἐν ἡμέρᾳ ὀργῆς σου ἐμαγείρευσας,
                             οὐκ ἐφείσω.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="22">
                        <p>Ἐκάλεσεν ἡμέραν ἑορτῆς παροικίας μου κυκλόθεν, 
                            καὶ οὐκ ἐγένοντο ἐν ἡμέρᾳ ὀργῆς κυρίου ἀνασῳζόμενος καὶ καταλελειμμένος,
                            ὡς ἐπεκράτησα καὶ ἐπλήθυνα ἐχθρούς μου πάντας.
                        </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                        <p>Ἐγὼ ἀνὴρ ὁ βλέπων πτωχείαν ἐν ῥάβδῳ θυμοῦ αὐτοῦ ἐπ’ ἐμέ·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                        <p>παρέλαβέν με καὶ ἀπήγαγεν εἰς σκότος καὶ οὐ φῶς, 
                            πλὴν ἐν ἐμοὶ ἐπέστρεψεν χεῖρα αὐτοῦ ὅλην τὴν ἡμέραν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                        <p>Ἐπαλαίωσεν σάρκας μου καὶ δέρμα μου, ὀστέα μου συνέτριψεν·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                        <p>ἀνῳκοδόμησεν κατ’ ἐμοῦ καὶ ἐκύκλωσεν κεφαλήν μου καὶ ἐμόχθησεν, 
                            ἐν σκοτεινοῖς ἐκάθισέν με ὡς νεκροὺς αἰῶνος.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                        <p>Ἀνῳκοδόμησεν κατ’ ἐμοῦ, καὶ οὐκ ἐξελεύσομαι, ἐβάρυνεν χαλκόν μου·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                        <p>καί γε κεκράξομαι καὶ βοήσω, ἀπέφραξεν προσευχήν μου·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                        <p>ἀνῳκοδόμησεν ὁδούς μου, ἐνέφραξεν τρίβους μου, ἐτάραξεν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                        <p>Ἄρκος ἐνεδρεύουσα αὐτός μοι, λέων ἐν κρυφαίοις·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                        <p>κατεδίωξεν ἀφεστηκότα καὶ κατέπαυσέν με, ἔθετό με ἠφανισμένην·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                        <p>ἐνέτεινεν τόξον αὐτοῦ καὶ ἐστήλωσέν με ὡς σκοπὸν εἰς βέλος.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                        <p>Εἰσήγαγεν τοῖς νεφροῖς μου ἰοὺς φαρέτρας αὐτοῦ·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                        <p>ἐγενήθην γέλως παντὶ λαῷ μου, ψαλμὸς αὐτῶν ὅλην τὴν ἡμέραν·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                        <p>ἐχόρτασέν με πικρίας, ἐμέθυσέν με χολῆς.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                        <p>Καὶ ἐξέβαλεν ψήφῳ ὀδόντας μου, ἐψώμισέν με σποδόν·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                        <p>καὶ ἀπώσατο ἐξ εἰρήνης ψυχήν μου, ἐπελαθόμην ἀγαθὰ 
                            καὶ εἶπα Ἀπώλετο νεῖκός μου καὶ ἡ ἐλπίς μου ἀπὸ κυρίου.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                        <p>Ἐμνήσθην ἀπὸ πτωχείας μου καὶ ἐκ διωγμοῦ μου πικρίας καὶ 
                            χολῆς μου·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                        <p>μνησθήσεται καὶ καταδολεσχήσει ἐπ’ ἐμὲ ἡ ψυχή μου·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                        <p>ταύτην τάξω εἰς τὴν καρδίαν μου, διὰ τοῦτο ὑπομενῶ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="25">
                        <p>Ἀγαθὸς κύριος τοῖς ὑπομένουσιν αὐτόν, ψυχῇ ἣ ζητήσει αὐτὸν 
                            ἀγαθὸν 
                            καὶ ὑπομενεῖ καὶ ἡσυχάσει εἰς τὸ σωτήριον κυρίου.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="26">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="27">
                        <p>ἀγαθὸν ἀνδρὶ ὅταν ἄρῃ ζυγὸν ἐν νεότητι αὐτοῦ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="28">
                        <p>Καθήσεται κατὰ μόνας καὶ σιωπήσεται, ὅτι ἦρεν ἐφ’ ἑαυτῷ·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="30">
                        <p>δώσει τῷ παίοντι αὐτὸν σιαγόνα, χορτασθήσεται ὀνειδισμῶν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="31">
                        <p>Ὅτι οὐκ εἰς τὸν αἰῶνα ἀπώσεται κύριος·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="32">
                        <p>ὅτι ὁ ταπεινώσας οἰκτιρήσει κατὰ τὸ πλῆθος τοῦ ἐλέους αὐτοῦ·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="33">
                        <p>ὅτι οὐκ ἀπεκρίθη ἀπὸ καρδίας αὐτοῦ καὶ ἐταπείνωσεν υἱοὺς ἀνδρός.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="34">
                        <p>Τοῦ ταπεινῶσαι ὑπὸ τοὺς πόδας αὐτοῦ πάντας δεσμίους γῆς,
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="35">
                        <p>τοῦ ἐκκλῖναι κρίσιν ἀνδρὸς κατέναντι προσώπου ὑψίστου, 
                            καταδικάσαι ἄνθρωπον ἐν τῷ κρίνεσθαι αὐτὸν κύριος οὐκ εἶπεν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="36">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="37">
                        <p>Τίς οὕτως εἶπεν, καὶ ἐγενήθη; κύριος οὐκ ἐνετείλατο, 
                            ἐκ στόματος ὑψίστου οὐκ ἐξελεύσεται τὰ κακὰ καὶ τὸ ἀγαθόν;
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="38">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="39">
                        <p>τί γογγύσει ἄνθρωπος ζῶν, ἀνὴρ περὶ τῆς ἁμαρτίας αὐτοῦ;
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="40">
                        <p>Ἐξηρευνήθη ἡ ὁδὸς ἡμῶν καὶ ἠτάσθη, καὶ ἐπιστρέψωμεν ἕως κυρίου·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="41">
                        <p>ἀναλάβωμεν καρδίας ἡμῶν ἐπὶ χειρῶν πρὸς ὑψηλὸν ἐν οὐρανῷ 
                            Ἡμαρτήσαμεν, ἠσεβήσαμεν, καὶ οὐχ ἱλάσθης.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="42">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="43">
                        <p>Ἐπεσκέπασας ἐν θυμῷ καὶ ἀπεδίωξας ἡμᾶς· ἀπέκτεινας, οὐκ ἐφείσω.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="44">
                        <p>ἐπεσκέπασας νεφέλην σεαυτῷ εἵνεκεν προσευχῆς, 
                            καμμύσαι με καὶ ἀπωσθῆναι ἔθηκας ἡμᾶς ἐν μέσῳ τῶν λαῶν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="45">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="46">
                        <p>Διήνοιξαν ἐφ’ ἡμᾶς τὸ στόμα αὐτῶν πάντες οἱ ἐχθροὶ ἡμῶν·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="47">
                        <p>φόβος καὶ θυμὸς ἐγενήθη ἡμῖν, ἔπαρσις καὶ συντριβή·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="48">
                        <p>ἀφέσεις ὑδάτων κατάξει ὁ ὀφθαλμός μου ἐπὶ τὸ σύντριμμα τῆς 
                            θυγατρὸς τοῦ λαοῦ μου.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="49">
                        <p>Ὁ ὀφθαλμός μου κατεπόθη, καὶ οὐ σιγήσομαι τοῦ μὴ εἶναι ἔκνηψιν, 
                            ἕως οὗ διακύψῃ καὶ ἴδῃ κύριος ἐξ οὐρανοῦ·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="50">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="51">
                        <p>ὁ ὀφθαλμός μου ἐπιφυλλιεῖ ἐπὶ τὴν ψυχήν μου παρὰ πάσας θυγατέρας
                             πόλεως.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="52">
                        <p>Θηρεύοντες ἐθήρευσάν με ὡς στρουθίον οἱ ἐχθροί μου δωρεάν,
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="53">
                        <p>ἐθανάτωσαν ἐν λάκκῳ ζωήν μου καὶ ἐπέθηκαν λίθον ἐπ’ ἐμοί,
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="54">
                        <p>ὑπερεχύθη ὕδωρ ἐπὶ κεφαλήν μου· εἶπα Ἀπῶσμαι.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="55">
                        <p>Ἐπεκαλεσάμην τὸ ὄνομά σου, κύριε, ἐκ λάκκου κατωτάτου·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="56">
                        <p>φωνήν μου ἤκουσας Μὴ κρύψῃς τὰ ὦτά σου εἰς τὴν δέησίν μου.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="57">
                        <p>εἰς τὴν βοήθειάν μου ἤγγισας ἐν ᾗ σε ἡμέρᾳ ἐπεκαλεσάμην· εἶπάς 
                            μοι Μὴ φοβοῦ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="58">
                        <p>Ἐδίκασας, κύριε, τὰς δίκας τῆς ψυχῆς μου, ἐλυτρώσω τὴν ζωήν μου·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="59">
                        <p>εἶδες, κύριε, τὰς ταραχάς μου, ἔκρινας τὴν κρίσιν μου·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="60">
                        <p>εἶδες πᾶσαν τὴν ἐκδίκησιν αὐτῶν εἰς πάντας διαλογισμοὺς αὐτῶν 
                            ἐν ἐμοί.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="61">
                        <p>Ἤκουσας τὸν ὀνειδισμὸν αὐτῶν, πάντας τοὺς διαλογισμοὺς αὐτῶν 
                            κατ’ ἐμοῦ,
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="62">
                        <p>χείλη ἐπανιστανομένων μοι καὶ μελέτας αὐτῶν κατ’ ἐμοῦ ὅλην τὴν 
                            ἡμέραν, 
                            καθέδραν αὐτῶν καὶ ἀνάστασιν αὐτῶν·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="63">
                        <p>ἐπίβλεψον ἐπὶ τοὺς ὀφθαλμοὺς
                             αὐτῶν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="64">
                        <p>Ἀποδώσεις αὐτοῖς ἀνταπόδομα, κύριε, κατὰ τὰ ἔργα τῶν χειρῶν 
                            αὐτῶν,
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="65">
                        <p>ἀποδώσεις αὐτοῖς ὑπερασπισμὸν καρδίας, μόχθον σου αὐτοῖς,
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="66">
                        <p>καταδιώξεις ἐν ὀργῇ καὶ ἐξαναλώσεις αὐτοὺς ὑποκάτω τοῦ οὐρανοῦ,
                             κύριε.
                        </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                        <p>Πῶς ἀμαυρωθήσεται χρυσίον, ἀλλοιωθήσεται τὸ ἀργύριον τὸ 
                            ἀγαθόν; 
                            ἐξεχύθησαν λίθοι ἅγιοι ἐπ’ ἀρχῆς πασῶν ἐξόδων.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                        <p>Υἱοὶ Σιων οἱ τίμιοι οἱ ἐπηρμένοι ἐν χρυσίῳ 
                            πῶς ἐλογίσθησαν εἰς ἀγγεῖα ὀστράκινα ἔργα χειρῶν κεραμέως;
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                        <p>Καί γε δράκοντες ἐξέδυσαν μαστούς, ἐθήλασαν σκύμνοι αὐτῶν· 
                            θυγατέρες λαοῦ μου εἰς ἀνίατον ὡς στρουθίον ἐν ἐρήμῳ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                        <p>Ἐκολλήθη ἡ γλῶσσα θηλάζοντος πρὸς τὸν φάρυγγα αὐτοῦ ἐν δίψει· 
                            νήπια ᾔτησαν ἄρτον, ὁ διακλῶν οὐκ ἔστιν αὐτοῖς.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                        <p>Οἱ ἔσθοντες τὰς τρυφὰς ἠφανίσθησαν ἐν ταῖς ἐξόδοις, 
                            οἱ τιθηνούμενοι ἐπὶ κόκκων περιεβάλοντο κοπρίας.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                        <p>Καὶ ἐμεγαλύνθη ἀνομία θυγατρὸς λαοῦ μου ὑπὲρ ἀνομίας Σοδομων 
                            τῆς κατεστραμμένης ὥσπερ σπουδῇ, καὶ οὐκ ἐπόνεσαν ἐν αὐτῇ 
                            χεῖρας.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                        <p>Ἐκαθαριώθησαν ναζιραῖοι αὐτῆς ὑπὲρ χιόνα, ἔλαμψαν ὑπὲρ γάλα,
                            ἐπυρρώθησαν ὑπὲρ λίθους σαπφείρου τὸ ἀπόσπασμα αὐτῶν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                        <p>Ἐσκότασεν ὑπὲρ ἀσβόλην τὸ εἶδος αὐτῶν, οὐκ ἐπεγνώσθησαν ἐν 
                            ταῖς ἐξόδοις· 
                            ἐπάγη δέρμα αὐτῶν ἐπὶ τὰ ὀστέα αὐτῶν, ἐξηράνθησαν, ἐγενήθησαν 
                            ὥσπερ ξύλον.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                        <p>Καλοὶ ἦσαν οἱ τραυματίαι ῥομφαίας ἢ οἱ τραυματίαι λιμοῦ· 
                            ἐπορεύθησαν ἐκκεκεντημένοι ἀπὸ γενημάτων ἀγρῶν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                        <p>Χεῖρες γυναικῶν οἰκτιρμόνων ἥψησαν τὰ παιδία αὐτῶν, 
                            ἐγενήθησαν εἰς βρῶσιν αὐταῖς ἐν τῷ συντρίμματι τῆς θυγατρὸς 
                            λαοῦ μου.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                        <p>Συνετέλεσεν κύριος θυμὸν αὐτοῦ, ἐξέχεεν θυμὸν ὀργῆς αὐτοῦ 
                            καὶ ἀνῆψεν πῦρ ἐν Σιων, καὶ κατέφαγεν τὰ θεμέλια αὐτῆς.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                        <p>Οὐκ ἐπίστευσαν βασιλεῖς γῆς, πάντες οἱ κατοικοῦντες τὴν οἰκουμένην,
                            ὅτι εἰσελεύσεται ἐχθρὸς καὶ ἐκθλίβων διὰ τῶν πυλῶν Ιερουσαλημ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                        <p>Ἐξ ἁμαρτιῶν προφητῶν αὐτῆς, ἀδικιῶν ἱερέων αὐτῆς 
                            τῶν ἐκχεόντων αἷμα δίκαιον ἐν μέσῳ αὐτῆς.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                        <p>Ἐσαλεύθησαν ἐγρήγοροι αὐτῆς ἐν ταῖς ἐξόδοις, ἐμολύνθησαν ἐν 
                            αἵματι· 
                            ἐν τῷ μὴ δύνασθαι αὐτοὺς ἥψαντο ἐνδυμάτων αὐτῶν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                        <p>Ἀπόστητε ἀκαθάρτων—καλέσατε αὐτούς—ἀπόστητε ἀπόστητε, 
                            μὴ ἅπτεσθε, 
                            ὅτι ἀνήφθησαν καί γε ἐσαλεύθησαν· εἴπατε ἐν τοῖς ἔθνεσιν Οὐ μὴ 
                            προσθῶσιν τοῦ παροικεῖν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                        <p>Πρόσωπον κυρίου μερὶς αὐτῶν, οὐ προσθήσει ἐπιβλέψαι αὐτοῖς· 
                            πρόσωπον ἱερέων οὐκ ἔλαβον, πρεσβύτας οὐκ ἠλέησαν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                        <p>Ἔτι ὄντων ἡμῶν ἐξέλιπον οἱ ὀφθαλμοὶ ἡμῶν εἰς τὴν βοήθειαν 
                            ἡμῶν μάταια· 
                            ἀποσκοπευόντων ἡμῶν ἀπεσκοπεύσαμεν εἰς ἔθνος οὐ σῷζον.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                        <p>Ἐθηρεύσαμεν μικροὺς ἡμῶν τοῦ μὴ πορεύεσθαι ἐν ταῖς πλατείαις 
                            ἡμῶν· 
                            ἤγγικεν ὁ καιρὸς ἡμῶν, ἐπληρώθησαν αἱ ἡμέραι ἡμῶν, πάρεστιν 
                            ὁ καιρὸς ἡμῶν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                        <p>Κοῦφοι ἐγένοντο οἱ διώκοντες ἡμᾶς ὑπὲρ ἀετοὺς οὐρανοῦ, 
                            ἐπὶ τῶν ὀρέων ἐξήφθησαν, ἐν ἐρήμῳ ἐνήδρευσαν ἡμᾶς.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                        <p>Πνεῦμα προσώπου ἡμῶν χριστὸς κυρίου συνελήμφθη ἐν ταῖς διαφθοραῖς
                             αὐτῶν,
                            οὗ εἴπαμεν Ἐν τῇ σκιᾷ αὐτοῦ ζησόμεθα ἐν τοῖς ἔθνεσιν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                        <p>Χαῖρε καὶ εὐφραίνου, θύγατερ Ιδουμαίας ἡ κατοικοῦσα ἐπὶ γῆς· 
                            καί γε ἐπὶ σὲ διελεύσεται τὸ ποτήριον κυρίου, καὶ μεθυσθήσῃ καὶ 
                            ἀποχεεῖς.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="22">
                        <p>Ἐξέλιπεν ἡ ἀνομία σου, θύγατερ Σιων· οὐ προσθήσει ἔτι ἀποικίσαι
                             σε. 
                            ἐπεσκέψατο ἀνομίας σου, θύγατερ Εδωμ· ἀπεκάλυψεν ἐπὶ τὰ ἀσεβήματά
                             σου.
                        </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                        <p>Μνήσθητι, κύριε, ὅ τι ἐγενήθη ἡμῖν· 
                            ἐπίβλεψον καὶ ἰδὲ τὸν ὀνειδισμὸν ἡμῶν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                        <p>κληρονομία ἡμῶν μετεστράφη ἀλλοτρίοις, 
                            οἱ οἶκοι ἡμῶν ξένοις.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                        <p>ὀρφανοὶ ἐγενήθημεν, οὐχ ὑπάρχει πατήρ· 
                            μητέρες ἡμῶν ὡς αἱ χῆραι.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                        <p>ἐξ ἡμερῶν ἡμῶν ξύλα ἡμῶν ἐν ἀλλάγματι ἦλθεν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                        <p>ἐπὶ τὸν τράχηλον ἡμῶν ἐδιώχθημεν· 
                            ἐκοπιάσαμεν, οὐκ ἀνεπαύθημεν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                        <p>Αἴγυπτος ἔδωκεν χεῖρα, 
                            Ασσουρ εἰς πλησμονὴν αὐτῶν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                        <p>οἱ πατέρες ἡμῶν ἥμαρτον, οὐχ ὑπάρχουσιν· 
                            ἡμεῖς τὰ ἀνομήματα αὐτῶν ὑπέσχομεν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                        <p>δοῦλοι ἐκυρίευσαν ἡμῶν, 
                            λυτρούμενος οὐκ ἔστιν ἐκ τῆς χειρὸς αὐτῶν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                        <p>ἐν ταῖς ψυχαῖς ἡμῶν εἰσοίσομεν ἄρτον ἡμῶν 
                            ἀπὸ προσώπου ῥομφαίας τῆς ἐρήμου.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                        <p>τὸ δέρμα ἡμῶν ὡς κλίβανος ἐπελειώθη, 
                            συνεσπάσθησαν ἀπὸ προσώπου καταιγίδων λιμοῦ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                        <p>γυναῖκας ἐν Σιων ἐταπείνωσαν, 
                            παρθένους ἐν πόλεσιν Ιουδα.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                        <p>ἄρχοντες ἐν χερσὶν αὐτῶν ἐκρεμάσθησαν, 
                            πρεσβύτεροι οὐκ ἐδοξάσθησαν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                        <p>ἐκλεκτοὶ κλαυθμὸν ἀνέλαβον, 
                            καὶ νεανίσκοι ἐν ξύλῳ ἠσθένησαν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                        <p>καὶ πρεσβῦται ἀπὸ πύλης κατέπαυσαν, 
                            ἐκλεκτοὶ ἐκ ψαλμῶν αὐτῶν κατέπαυσαν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                        <p>κατέλυσεν χαρὰ καρδίας ἡμῶν, 
                            ἐστράφη εἰς πένθος ὁ χορὸς ἡμῶν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                        <p>ἔπεσεν ὁ στέφανος τῆς κεφαλῆς ἡμῶν· 
                            οὐαὶ δὴ ἡμῖν, ὅτι ἡμάρτομεν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                        <p>περὶ τούτου ἐγενήθη ὀδυνηρὰ ἡ καρδία ἡμῶν, 
                            περὶ τούτου ἐσκότασαν οἱ ὀφθαλμοὶ ἡμῶν·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                        <p>ἐπ’ ὄρος Σιων, ὅτι ἠφανίσθη, 
                            ἀλώπεκες διῆλθον ἐν αὐτῇ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                        <p>σὺ δέ, κύριε, εἰς τὸν αἰῶνα κατοικήσεις, 
                            ὁ θρόνος σου εἰς γενεὰν καὶ γενεάν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                        <p>ἵνα τί εἰς νεῖκος ἐπιλήσῃ ἡμῶν, 
                            καταλείψεις ἡμᾶς εἰς μακρότητα ἡμερῶν;
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                        <p>ἐπίστρεψον ἡμᾶς, κύριε, πρὸς σέ, καὶ ἐπιστραφησόμεθα· 
                            καὶ ἀνακαίνισον ἡμέρας ἡμῶν καθὼς ἔμπροσθεν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="22">
                        <p>ὅτι ἀπωθούμενος ἀπώσω ἡμᾶς, 
                            ὠργίσθης ἐφ’ ἡμᾶς ἕως σφόδρα.
                        </p>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
