<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/PatristicTextArchive/Schema/master/tei-pta.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Nahum</title>
                <author>Septuaginta</author>
                <respStmt>
                    <persName xml:id="AvS">
                        Annette von Stockhausen
                    </persName>
                    <resp>
                        Conversion to CTS-compliant PTA TEI
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften
                </authority>
                <distributor>
                    Patristic Text Archive
                </distributor>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                        Available under a Creative Commons Attribution ShareAlike 4.0 International License
                    </licence>
                </availability>
                <date>
                    2021
                </date>
                <idno type="PTA">
                    pta9999.pta046
                </idno>
                <idno type="TLG">tlg0527.tlg042</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct type="book" xml:id="Rahlfs">
                    <monogr>
                        <title level="m">Septuaginta : id est, Vetus Testamentum graece iuxta LXX interpretes</title>
                        <title type="short">Septuaginta</title>
                        <editor>
                            <forename>Alfred</forename>
                            <surname>Rahlfs</surname>
                        </editor>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Stuttgart</pubPlace>
                            <publisher>Württembergische Bibelanstalt</publisher>
                            <date>1935</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">II</biblScope>
                        <biblScope unit="page" from="530" to="533">530–533</biblScope>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl n="CTS">
                <cRefPattern n="verse" matchPattern="(.+).(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
                <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
<revisionDesc status="critical-edition-no-app">
    <change when="2021-05-16" who="#AvS">Converted to PTA/CapiTainS</change>
</revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:pta:pta9999.pta046.pta-grc1">
                <head><title>ΝΑΟΥΜ</title></head>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                        <p>Λῆμμα Νινευη· βιβλίον ὁράσεως Ναουμ τοῦ Ελκεσαίου.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                        <p>Θεὸς ζηλωτὴς καὶ ἐκδικῶν κύριος, ἐκδικῶν κύριος μετὰ θυμοῦ 
                            ἐκδικῶν κύριος τοὺς ὑπεναντίους αὐτοῦ, καὶ ἐξαίρων αὐτὸς τοὺς 
                            ἐχθροὺς αὐτοῦ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                        <p>κύριος μακρόθυμος, καὶ μεγάλη ἡ ἰσχὺς αὐτοῦ, καὶ 
                            ἀθῳῶν οὐκ ἀθῳώσει κύριος. ἐν συντελείᾳ καὶ ἐν συσσεισμῷ ἡ 
                            ὁδὸς αὐτοῦ, καὶ νεφέλαι κονιορτὸς ποδῶν αὐτοῦ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                        <p>ἀπειλῶν θαλάσσῃ
                             καὶ ξηραίνων αὐτὴν καὶ πάντας τοὺς ποταμοὺς ἐξερημῶν· 
                            ὠλιγώθη ἡ Βασανῖτις καὶ ὁ Κάρμηλος, καὶ τὰ ἐξανθοῦντα τοῦ Λιβάνου
                             ἐξέλιπεν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                        <p>τὰ ὄρη ἐσείσθησαν ἀπ’ αὐτοῦ, καὶ οἱ βουνοὶ 
                            ἐσαλεύθησαν· καὶ ἀνεστάλη ἡ γῆ ἀπὸ προσώπου αὐτοῦ, ἡ σύμπασα
                             καὶ πάντες οἱ κατοικοῦντες ἐν αὐτῇ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                        <p>ἀπὸ προσώπου ὀργῆς 
                            αὐτοῦ τίς ὑποστήσεται; καὶ τίς ἀντιστήσεται ἐν ὀργῇ θυμοῦ αὐτοῦ;
                             ὁ θυμὸς αὐτοῦ τήκει ἀρχάς, καὶ αἱ πέτραι διεθρύβησαν ἀπ’ 
                            αὐτοῦ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                        <p>χρηστὸς κύριος τοῖς ὑπομένουσιν αὐτὸν ἐν ἡμέρᾳ θλίψεως 
                            καὶ γινώσκων τοὺς εὐλαβουμένους αὐτόν·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                        <p>καὶ ἐν κατακλυσμῷ 
                            πορείας συντέλειαν ποιήσεται τοὺς ἐπεγειρομένους, καὶ τοὺς ἐχθροὺς
                             αὐτοῦ διώξεται σκότος.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                        <p>τί λογίζεσθε ἐπὶ τὸν κύριον; συντέλειαν
                             αὐτὸς ποιήσεται, οὐκ ἐκδικήσει δὶς ἐπὶ τὸ αὐτὸ ἐν θλίψει·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                        <p>ὅτι ἕως θεμελίου αὐτῶν χερσωθήσεται καὶ ὡς σμῖλαξ περιπλεκομένη
                             βρωθήσεται καὶ ὡς καλάμη ξηρασίας μεστή.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                        <p>ἐκ σοῦ ἐξελεύσεται
                             λογισμὸς κατὰ τοῦ κυρίου πονηρὰ λογιζόμενος ἐναντία.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                        <p>τάδε 
                            λέγει κύριος κατάρχων ὑδάτων πολλῶν Καὶ οὕτως διασταλήσονται, 
                            καὶ ἡ ἀκοή σου οὐκ ἐνακουσθήσεται ἔτι.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                        <p>καὶ νῦν συντρίψω τὴν 
                            ῥάβδον αὐτοῦ ἀπὸ σοῦ καὶ τοὺς δεσμούς σου διαρρήξω·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                        <p>καὶ 
                            ἐντελεῖται ὑπὲρ σοῦ κύριος, οὐ σπαρήσεται ἐκ τοῦ ὀνόματός σου 
                            ἔτι· ἐξ οἴκου θεοῦ σου ἐξολεθρεύσω τὰ γλυπτὰ καὶ χωνευτά· θήσομαι
                             ταφήν σου, ὅτι ταχεῖς.
                        </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                        <p>Ἰδοὺ ἐπὶ τὰ ὄρη οἱ πόδες εὐαγγελιζομένου καὶ ἀπαγγέλλοντος 
                            εἰρήνην· ἑόρταζε, Ιουδα, τὰς ἑορτάς σου, ἀπόδος τὰς εὐχάς σου, 
                            διότι οὐ μὴ προσθήσωσιν ἔτι τοῦ διελθεῖν διὰ σοῦ εἰς παλαίωσιν
                            Συντετέλεσται, ἐξῆρται.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                        <p>ἀνέβη ἐμφυσῶν εἰς πρόσωπόν σου ἐξαιρούμενος
                             ἐκ θλίψεως· σκόπευσον ὁδόν, κράτησον ὀσφύος, ἄνδρισαι 
                            τῇ ἰσχύι σφόδρα,
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                        <p>διότι ἀπέστρεψεν κύριος τὴν ὕβριν Ιακωβ καθὼς 
                            ὕβριν τοῦ Ισραηλ, διότι ἐκτινάσσοντες ἐξετίναξαν αὐτοὺς καὶ τὰ 
                            κλήματα αὐτῶν, διέφθειραν
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                        <p>ὅπλα δυναστείας αὐτῶν ἐξ ἀνθρώπων, 
                            ἄνδρας δυνατοὺς ἐμπαίζοντας ἐν πυρί· αἱ ἡνίαι τῶν ἁρμάτων αὐτῶν
                             ἐν ἡμέρᾳ ἑτοιμασίας αὐτοῦ, καὶ οἱ ἱππεῖς θορυβηθήσονται
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                        <p>ἐν ταῖς ὁδοῖς, καὶ συγχυθήσονται τὰ ἅρματα καὶ συμπλακήσονται 
                            ἐν ταῖς πλατείαις· ἡ ὅρασις αὐτῶν ὡς λαμπάδες πυρὸς καὶ ὡς 
                            ἀστραπαὶ διατρέχουσαι.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                        <p>καὶ μνησθήσονται οἱ μεγιστᾶνες αὐτῶν 
                            καὶ φεύξονται ἡμέρας καὶ ἀσθενήσουσιν ἐν τῇ πορείᾳ αὐτῶν καὶ 
                            σπεύσουσιν ἐπὶ τὰ τείχη καὶ ἑτοιμάσουσιν τὰς προφυλακὰς αὐτῶν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                        <p>πύλαι τῶν ποταμῶν διηνοίχθησαν, καὶ τὰ βασίλεια διέπεσεν,
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                        <p>καὶ 
                            ἡ ὑπόστασις ἀπεκαλύφθη, καὶ αὕτη ἀνέβαινεν, καὶ αἱ δοῦλαι αὐτῆς 
                            ἤγοντο καθὼς περιστεραὶ φθεγγόμεναι ἐν καρδίαις αὐτῶν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                        <p>καὶ 
                            Νινευη, ὡς κολυμβήθρα ὕδατος τὰ ὕδατα αὐτῆς, καὶ αὐτοὶ φεύγοντες
                             οὐκ ἔστησαν, καὶ οὐκ ἦν ὁ ἐπιβλέπων.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                        <p>διήρπαζον τὸ ἀργύριον,
                             διήρπαζον τὸ χρυσίον, καὶ οὐκ ἦν πέρας τοῦ κόσμου αὐτῆς· 
                            βεβάρυνται ὑπὲρ πάντα τὰ σκεύη τὰ ἐπιθυμητὰ αὐτῆς.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                        <p>ἐκτιναγμὸς 
                            καὶ ἀνατιναγμὸς καὶ ἐκβρασμὸς καὶ καρδίας θραυσμὸς καὶ ὑπόλυσις 
                            γονάτων καὶ ὠδῖνες ἐπὶ πᾶσαν ὀσφύν, καὶ τὸ πρόσωπον πάντων 
                            ὡς πρόσκαυμα χύτρας.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                        <p>ποῦ ἐστιν τὸ κατοικητήριον τῶν λεόντων 
                            καὶ ἡ νομὴ ἡ οὖσα τοῖς σκύμνοις, οὗ ἐπορεύθη λέων τοῦ εἰσελθεῖν 
                            ἐκεῖ, σκύμνος λέοντος καὶ οὐκ ἦν ὁ ἐκφοβῶν;
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                        <p>λέων ἥρπασεν τὰ 
                            ἱκανὰ τοῖς σκύμνοις αὐτοῦ καὶ ἀπέπνιξεν τοῖς λέουσιν αὐτοῦ καὶ 
                            ἔπλησεν θήρας νοσσιὰν αὐτοῦ καὶ τὸ κατοικητήριον αὐτοῦ ἁρπαγῆς.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                        <p>ἰδοὺ ἐγὼ ἐπὶ σέ, λέγει κύριος παντοκράτωρ, καὶ ἐκκαύσω ἐν καπνῷ 
                            πλῆθός σου, καὶ τοὺς λέοντάς σου καταφάγεται ῥομφαία, καὶ ἐξολεθρεύσω
                             ἐκ τῆς γῆς τὴν θήραν σου, καὶ οὐ μὴ ἀκουσθῇ οὐκέτι τὰ 
                            ἔργα σου.
                        </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                        <p>Ὦ πόλις αἱμάτων ὅλη ψευδὴς ἀδικίας πλήρης, οὐ ψηλαφηθήσεται 
                            θήρα.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                        <p>φωνὴ μαστίγων καὶ φωνὴ σεισμοῦ τροχῶν καὶ ἵππου διώκοντος
                             καὶ ἅρματος ἀναβράσσοντος
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                        <p>καὶ ἱππέως ἀναβαίνοντος καὶ 
                            στιλβούσης ῥομφαίας καὶ ἐξαστραπτόντων ὅπλων καὶ πλήθους τραυματιῶν
                            καὶ βαρείας πτώσεως· καὶ οὐκ ἦν πέρας τοῖς ἔθνεσιν αὐτῆς,
                             καὶ ἀσθενήσουσιν ἐν τοῖς σώμασιν αὐτῶν
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                        <p>ἀπὸ πλήθους πορνείας.
                             πόρνη καλὴ καὶ ἐπιχαρὴς ἡγουμένη φαρμάκων ἡ πωλοῦσα 
                            ἔθνη ἐν τῇ πορνείᾳ αὐτῆς καὶ φυλὰς ἐν τοῖς φαρμάκοις αὐτῆς,
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                        <p>ἰδοῦ ἐγὼ ἐπὶ σέ, λέγει κύριος ὁ θεὸς ὁ παντοκράτωρ, καὶ ἀποκαλύψω
                             τὰ ὀπίσω σου ἐπὶ τὸ πρόσωπόν σου καὶ δείξω ἔθνεσιν τὴν 
                            αἰσχύνην σου καὶ βασιλείαις τὴν ἀτιμίαν σου
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                        <p>καὶ ἐπιρρίψω ἐπὶ 
                            σὲ βδελυγμὸν κατὰ τὰς ἀκαθαρσίας σου καὶ θήσομαί σε εἰς παράδειγμα,
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                        <p>καὶ ἔσται πᾶς ὁ ὁρῶν σε ἀποπηδήσεται ἀπὸ σοῦ καὶ ἐρεῖ 
                            Δειλαία Νινευη· τίς στενάξει αὐτήν; πόθεν ζητήσω παράκλησιν 
                            αὐτῇ;
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                        <p>ἑτοίμασαι μερίδα, ἅρμοσαι χορδήν, ἑτοίμασαι μερίδα, Αμων 
                            ἡ κατοικοῦσα ἐν ποταμοῖς, ὕδωρ κύκλῳ αὐτῆς, ἧς ἡ ἀρχὴ θάλασσα 
                            καὶ ὕδωρ τὰ τείχη αὐτῆς,
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                        <p>καὶ Αἰθιοπία ἡ ἰσχὺς αὐτῆς καὶ Αἴγυπτος,
                             καὶ οὐκ ἔστιν πέρας τῆς φυγῆς, καὶ Λίβυες ἐγένοντο βοηθοὶ 
                            αὐτῆς.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                        <p>καὶ αὐτὴ εἰς μετοικεσίαν πορεύσεται αἰχμάλωτος, καὶ τὰ 
                            νήπια αὐτῆς ἐδαφιοῦσιν ἐπ’ ἀρχὰς πασῶν τῶν ὁδῶν αὐτῆς, καὶ 
                            ἐπὶ πάντα τὰ ἔνδοξα αὐτῆς βαλοῦσιν κλήρους, καὶ πάντες οἱ μεγιστᾶνες
                             αὐτῆς δεθήσονται χειροπέδαις.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                        <p>καὶ σὺ μεθυσθήσῃ καὶ ἔσῃ 
                            ὑπερεωραμένη, καὶ σὺ ζητήσεις σεαυτῇ στάσιν ἐξ ἐχθρῶν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                        <p>πάντα 
                            τὰ ὀχυρώματά σου συκαῖ σκοποὺς ἔχουσαι· ἐὰν σαλευθῶσιν, καὶ 
                            πεσοῦνται εἰς στόμα ἔσθοντος.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                        <p>ἰδοὺ ὁ λαός σου ὡς γυναῖκες ἐν 
                            σοί· τοῖς ἐχθροῖς σου ἀνοιγόμεναι ἀνοιχθήσονται πύλαι τῆς γῆς 
                            σου, καὶ καταφάγεται πῦρ τοὺς μοχλούς σου.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                        <p>ὕδωρ περιοχῆς 
                            ἐπίσπασαι σεαυτῇ καὶ κατακράτησον τῶν ὀχυρωμάτων σου, ἔμβηθι 
                            εἰς πηλὸν καὶ συμπατήθητι ἐν ἀχύροις, κατακράτησον ὑπὲρ πλίνθον·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                        <p>ἐκεῖ καταφάγεταί σε πῦρ, ἐξολεθρεύσει σε ῥομφαία, καταφάγεταί
                             σε ὡς ἀκρίς, καὶ βαρυνθήσῃ ὡς βροῦχος.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                        <p>ἐπλήθυνας τὰς 
                            ἐμπορίας σου ὑπὲρ τὰ ἄστρα τοῦ οὐρανοῦ· βροῦχος ὥρμησεν καὶ 
                            ἐξεπετάσθη.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                        <p>ἐξήλατο ὡς ἀττέλεβος ὁ σύμμικτός σου, ὡς ἀκρὶς
                            ἐπιβεβηκυῖα ἐπὶ φραγμὸν ἐν ἡμέραις πάγους· ὁ ἥλιος ἀνέτειλεν, 
                            καὶ ἀφήλατο, καὶ οὐκ ἔγνω τὸν τόπον αὐτῆς· οὐαὶ αὐτοῖς.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                        <p>ἐνύσταξαν
                             οἱ ποιμένες σου, βασιλεὺς Ἀσσύριος ἐκοίμισεν τοὺς δυνάστας
                             σου· ἀπῆρεν ὁ λαός σου ἐπὶ τὰ ὄρη, καὶ οὐκ ἦν ὁ ἐκδεχόμενος.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                        <p>οὐκ ἔστιν ἴασις τῇ συντριβῇ σου, ἐφλέγμανεν ἡ πληγή 
                            σου· πάντες οἱ ἀκούοντες τὴν ἀγγελίαν σου κροτήσουσιν χεῖρας 
                            ἐπὶ σέ· διότι ἐπὶ τίνα οὐκ ἐπῆλθεν ἡ κακία σου διὰ παντός;
                        </p>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
