<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/PatristicTextArchive/Schema/master/tei-pta.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="en">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Dok. 2: Briefe des Alexander von Alexandrien (Urk. 4)</title>
            <respStmt>
               <persName xml:id="AvS">Annette von Stockhausen</persName>
               <resp>Conversion to CTS-compliant PTA TEI.</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>Arbeitsstelle Athanasius Werke, FAU Erlangen-Nürnberg</authority>
            <distributor>Patristic Text Archive</distributor>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <date>2018</date>
            <idno type="PTA">pta0100.pta002</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <bibl xml:id="Opitz">
                  <note>Critical edition (without critical apparatus)</note>
                  <title>Athanasius Werke. Band 3 / 1. Teil: Urkunden zur Geschichte des arianischen Streites. Lieferung 1-2</title>
                  <editor role="editor">
                     <forename>Hans-Georg</forename>
                     <surname>Opitz</surname>
                  </editor>
                  <pubPlace>Berlin/Leipzig</pubPlace>
                  <biblScope unit="page" from="6" to="11">6–11</biblScope>
                  <date from="1934" to="1935">1934-1935</date>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern n="section"
                         matchPattern="(\w+).(\w+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
            <cRefPattern n="subdok"
                         matchPattern="(\w+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
         </refsDecl>
         <editorialDecl>
            <interpretation>
               <p>
            This file is encoded according to the guidelines of the Patristic Text Archive (PTA). See <ref target="https://pta.bbaw.de/project/encoding-guidelines">https://pta.bbaw.de/project/encoding-guidelines</ref> and <ref target="https://doi.org/10.5281/zenodo.3737666">https://doi.org/10.5281/zenodo.3737666</ref>.
          </p>
               <p xml:id="biblical-quotations"
                  ana="partially-annotated not-identified">
            Biblical quotations are partially annotated and not  referenced. References follow the scheme declared <ref target="#biblical">above</ref>.
          </p>
               <p xml:id="other-references"
                  ana="partially-annotated not-identified">
            Other references are partially annotated and not  referenced. References to texts in the PTA follow the scheme declared <ref target="#pta">above (pta)</ref>, references to texts available in the <ref target="https://scaife.perseus.org/">Perseus Digital Library</ref> follow the scheme declared <ref target="#perseus">above (perseus)</ref>. If the referenced text is not available in either repository, the reference for the referenced text is given in the attribute @source in the form “Authorabbrev_Workabbrev_Location”; ancient Greek authors should be referenced according to the lists of H. G. Liddell/R. Scott/H. S. Jones, A Greek - English Lexicon, Oxford 1968 (9th edition) and G. W. H. Lampe, A Patristic Greek Lexicon, Oxford 1987 (3rd edition), for Latin ones the abbreviations of the Thesaurus Linguae Latinae (cf. Index librorum scriptorum inscriptionum ex quibus exempla afferuntur) should be used, with dots in the abbreviations deleted without replacement.
          </p>
               <p xml:id="persons"
                  ana="partially-annotated not-identified">
            Persons are partially annotated and not  referenced with IDs according to the <ref target="https://github.com/PatristicTextArchive/tipnr_data">TIPNR - Tyndale Individualised Proper Names with all References</ref> list for biblical persons and IDs of <ref target="https://github.com/PatristicTextArchive/pta_metadata/blob/main/pta_persons.json">PTA persons index</ref> for all other persons.
          </p>
               <p xml:id="groups"
                  ana="partially-annotated not-identified">
            Groups of persons and organisations are partially annotated and not  referenced with IDs according to the IDs of <ref target="https://github.com/PatristicTextArchive/pta_metadata/blob/main/pta_groups.json">PTA groups index</ref> for all other groups.
          </p>
               <p xml:id="places"
                  ana="partially-annotated not-identified">
            Places are partially annotated and not  referenced with <ref target="https://pleiades.stoa.org/">Pleiades Gazetteer</ref> IDs.
          </p>
            </interpretation>
            <normalization>
               <p><!--Usage of capitalisation, ν-ephelkystikon, σ: οὕτως, Iota subscriptum/adscriptum, Trema, Enclitics, apostroph/elisions, number signs, splitting of words, nomina sacra, ...--></p>
            </normalization>
            <punctuation>
               <p><!--Usage (and/or normalisation) of full stop, comma, semicolon, question mark, dash and parenthesis--></p>
            </punctuation>
         </editorialDecl>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="comphistsem">
               <bibl>
          Text Type Classification by <ref target="https://www.comphistsem.org/46.html">"Computational Historical Semantics</ref>
               </bibl>
            </taxonomy>
            <taxonomy xml:id="editionstatus">
               <bibl>
          Patristic Text Archive Status of edition
        </bibl>
               <category xml:id="critical-edition">
                  <catDesc>
            Critical edition in which the text-critical variants have been encoded.
          </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="critical-edition-no-app">
                  <catDesc>
            Critical edition in which the text-critical variants have not been encoded, e.g. because it is a retro-digitisation of a printed critical edition and for copyright reasons the apparatus cannot be included in the retro-digitisation.
          </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="critical-edition-outdated">
                  <catDesc>
              Edition which notes text-critical variants, but does not, for example, comprehensively include the manuscripts.
            </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="pre-critical-edition">
                  <catDesc>
              Pre-modern editions (e.g. editions in the Patrologia Graeca or Latina)
            </catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
            <taxonomy xml:id="annotationstatus">
               <bibl>
          Patristic Text Archive Status of annotation
        </bibl>
               <category xml:id="fully-annotated">
                  <catDesc>
            All instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are encoded with the respective element.
          </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="partially-annotated">
                  <catDesc>
            Some instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are encoded with the respective element.
          </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="not-annotated">
                  <catDesc>
            No instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are encoded with the respective element.
          </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="fully-identified">
                  <catDesc>
            All encoded instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are identified with the respective norm data.
          </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="partially-identified">
                  <catDesc>
            Some encoded instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are identified with the respective norm data
          </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="not-identified">
                  <catDesc>
            No encoded instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are identified with the respective norm data.
          </catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <schemaRef key="v3"
                    url="https://raw.githubusercontent.com/PatristicTextArchive/Schema/master/tei-pta.rng"/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date notBefore="0030" notAfter="0800"/>
            <placeName ref="https://pleiades.stoa.org/places/XXXXX">
                    placeName missing
                </placeName>
         </creation>
         <textClass>
            <keywords scheme="#comphistsem">
               <term>
                        Genre missing
                    </term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#editionstatus">
               <term>critical-edition-no-app</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change when="2023-05-22" who="#AvS">
          Updated file to comply with version 3.0 of <ref target="https://github.com/PatristicTextArchive/Schema">TEI-PTA-Schema</ref>
         </change>
         <change when="2021-02-04" who="#AvS">Tagged places and persons</change>
         <change when="2019-12-17" who="#AvS">
                Updated file to comply with version 1.2 of
                <ref target="https://github.com/PatristicTextArchive/Schema">TEI-PTA-Schema</ref>
         </change>
         <change when="2018-10-17" who="#AvS">Converted to PTA/CapiTainS</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="edition"
              xml:lang="grc"
              n="urn:cts:pta:pta0100.pta002.pta-grc1">
            <div type="textpart" subtype="subdok" n="1">
               <head>
                  <title>Urkunde 4a. Alexander von Alexandrien an seinen Klerus</title>
               </head>
               <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                  <p>
                     <persName>Ἀλέξανδρος</persName> πρεσβυτέροις καὶ διακόνοις <placeName>Ἀλεξανδρείας</placeName> καὶ <placeName>Μαρεώτου</placeName>, παρὼν παροῦσιν, ἀγαπητοῖς ἀδελφοῖς ἐν κυρίῳ χαίρειν.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                  <p>Εἰ καὶ φθάσαντες ὑπεγράψατε οἷς ἐπέστειλα τοῖς περὶ <persName>Ἄρειον</persName> προτρέπων αὐτοῖς ἀρνήσασθαι μὲν τὴν ἀσέβειαν πεισθῆναι δὲ τῇ ὑγιαινούσῃ καὶ καθολικῇ πίστει, καὶ ἐδείξατε ἑαυτῶν ὀρθὴν τὴν προαίρεσιν καὶ τὴν ἐν τοῖς δόγμασι συμφωνίαν τῆς καθολικῆς ἐκκλησίας, ὅμως ἐπειδὴ καὶ πρὸς τοὺς ἁπανταχοῦ συλλειτουργοὺς ἐπέστειλα περὶ τῶν περὶ <persName>Ἄρειον</persName>, ἀναγκαῖον ἡγησάμην ὑμᾶς μὲν τοὺς τῆς πόλεως κληρικοὺς συναγαγεῖν, ὑμᾶς δὲ τοὺς ἀπὸ τοῦ <placeName>Μαρεώτου</placeName> μεταπέμψασθαι.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="3">
                  <p>μάλιστα ὅτι καὶ ἀφ’ ὑμῶν <persName>Χάρης</persName> καὶ <persName>Πιστὸς</persName> πρεσβύτεροι, καὶ <persName>Σαραπίων</persName> καὶ <persName>Παράμμων</persName> καὶ <persName>Ζώσιμος</persName> καὶ <persName>Εἰρηναῖος</persName> διάκονοι ἐπηκολούθησαν τοῖς περὶ <persName>Ἄρειον</persName> καὶ ἠγάπησαν σὺν αὐτοῖς καθαιρεθῆναι· ἵνα καὶ τὰ νῦν γραφόμενα γνῶτε τήν τε ἐν τούτοις συμφωνίαν ἑαυτῶν ἐπιδείξησθε καὶ τῇ καθαιρέσει τῶν περὶ <persName>Ἄρειον</persName> καὶ τῶν περὶ <persName>Πιστὸν</persName> σύμψηφοι γένησθε.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="4">
                  <p>πρέπει γὰρ τὰ παρ’ ἐμοῦ γραφόμενα γινώσκειν ὑμᾶς καὶ ἕκαστον ὥς παρ ̓ αὐτοῦ γραφόμενα ἐν τῇ καρδίᾳ κατέχειν.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="subdok" n="2">
               <head>
                  <title>Urkunde 4b. Brief Alexanders von Alexandrien an alle Bischöfe</title>
               </head>
               <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                  <p>Τοῖς ἀγαπητοῖς καὶ τιμιωτάτοις συλλειτουργοῖς τοῖς ἁπανταχοῦ τῆς καθολικῆς ἐκκλησίας <persName>Ἀλέξανδρος</persName> ἐν κυρίῳ χαίρειν.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                  <p>Ἑνὸς σώματος ὄντος τῆς καθολικῆς ἐκκλησίας ἐντολῆς τε οὔσης ἐν ταῖς θείαις γραφαῖς τηρεῖν τὸν σύνδεσμον τῆς ὁμονοίας καὶ εἰρήνης ἀκόλουθόν ἐστι γράφειν ἡμᾶς καὶ σημαίνειν ἀλλήλοις τὰ παρ’ ἑκάστου γινόμενα, ἵνα εἴτε πάσχει εἴτε χαίρει ἓν μέλος ἢ συμπάσχωμεν ἢ συγχαίρωμεν ἀλλήλοις.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="3">
                  <p>ἐν τῇ ἡμετέρᾳ τοίνυν παροικίᾳ ἐξῆλθον νῦν ἄνδρες παράνομοι καὶ χριστομάχοι διδάσκοντες ἀποστασίαν, ἣν εἰκότως ἄν τις πρόδρομον τοῦ ἀντιχρίστου ὑπονοήσειε καὶ καλέσειεν.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="4">
                  <p>καὶ ἐβουλόμην μὲν σιωπῇ παραδοῦναι τὸ τοιοῦτον, ὅπως ἐν τοῖς προστάταις μόνοις ἀναλωθῇ τὸ κακὸν καὶ μὴ εἰς ἑτέρους τόπους διαβὰν τὸ τοιοῦτον ῥυπώσῃ τινῶν ἀκεραίων τὰς ἀκοάς. ἐπειδὴ δὲ <persName>Εὐσέβιος</persName> ὁ νῦν ἐν τῇ <placeName>Νικομηδείᾳ</placeName> νομίσας ἐπ’ αὐτῷ κεῖσθαι τὰ τῆς ἐκκλησίας, ὅτι καταλείψας τὴν <placeName>Βηρυτὸν</placeName> καὶ ἐποφθαλμίσας τῇ ἐκκλησίᾳ <orgName>Νικομηδέων</orgName> καὶ οὐκ ἐκδεδίκηται κατ’ αὐτοῦ, προίσταται καὶ τούτων τῶν ἀποστατῶν καὶ γράφειν ἐπεχείρησε πανταχοῦ συνιστῶν αὐτούς, ὅπως ὑποσύρῃ τινὰς ἀγνοοῦντας εἰς τὴν αἰσχίστην ταύτην καὶ χριστομάχον αἵρεσιν, ἀνάγκην ἔσχον εἰδὼς τὸ ἐν τῷ νόμῳ γεγραμμένον μηκέτι μὲν σιωπῆσαι, ἀναγγεῖλαι δὲ πᾶσιν ὑμῖν, ἵνα γινώσκητε τούς τε ἀποστάτας γενομένους καὶ τὰ τῆς αἱρέσεως αὐτῶν δύστηνα ῥήματα καί, ἐὰν γράφῃ <persName>Εὐσέβιος</persName>, μὴ προσέχητε.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="5">
                  <p>παλαιὰν γὰρ αὐτοῦ κακόνοιαν τὴν χρόνῳ σιωπηθεῖσαν νῦν διὰ τούτων ἀνανεῶσαι βουλόμενος σχηματίσεται μὲν ὡς ὑπὲρ τούτων γράφειν, ἔργῳ δὲ
                                                        δείκνυσιν, ὅτι ὑπὲρ ἑαυτοῦ σπουδάζων τοῦτο ποιεῖ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="6">
                  <p>Οἱ μὲν οὖν ἀποστάται γενόμενοί εἰσιν <persName>Ἄρειος</persName> καὶ <persName>Ἀχιλεὺς</persName> καὶ <persName>Ἀειθαλῆς</persName> καὶ <persName>Καρπώνης</persName> καὶ ἕτερος <persName>Ἄρειος</persName> καὶ <persName>Σαρμάτης</persName> οἱ ποτὲ πρεσβύτεροι· καὶ <persName>Εὐζώϊος</persName> καὶ <persName>Λούκιος</persName> καὶ <persName>Ἰούλιος</persName> καὶ <persName>Μηνᾶς</persName> καὶ <persName>Ἑλλάδιος</persName> καὶ <persName>Γάϊος</persName> οἱ ποτὲ διάκονοι· καὶ σὺν αὐτοῖς <persName>Σεκοῦνδος</persName> καὶ <persName>Θεωνᾶς</persName> οἱ ποτὲ λεχθέντες ἐπίσκοποι.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="7">
                  <p>ποῖα δὲ παρὰ τὰς γραφὰς ἐφευρόντες λαλοῦσιν, ἔστι ταῦτα·</p>
                  <p>Οὐκ ἀεὶ ὁ θεὸς πατὴρ ἦν, ἀλλ’ ἦν ὅτε ὁ θεὸς πατὴρ οὐκ ἦν. οὐκ ἀεὶ ἦν ὁ τοῦ θεοῦ λόγος, ἀλλ’ ἐξ οὐκ ὄντων γέγονεν. ὁ γὰρ ὢν θεὸς τὸν μὴ ὄντα ἐκ τοῦ μὴ ὄντος πεποίηκε. διὸ καὶ ἦν ποτε ὅτε οὐκ ἦν. κτίσμα γάρ ἐστι καὶ ποίημα ὁ υἱός, οὔτε δὲ ὅμοιος κατ’ οὐσίαν τῷ πατρί ἐστιν οὔτε ἀληθινὸς καὶ φύσει τοῦ πατρὸς λόγος ἐστὶν οὔτε ἀληθινὴ σοφία αὐτοῦ ἐστιν, ἀλλ’ εἷς μὲν τῶν ποιημάτων καὶ γενητῶν ἐστι, καταχρηστικῶς δὲ λέγεται λόγος καὶ σοφία, γενόμενος καὶ αὐτὸς τῷ ἰδίῳ τοῦ θεοῦ λόγῳ καὶ τῇ ἐν τῷ θεῷ σοφίᾳ ἐν ᾗ καὶ τὰ πάντα καὶ αὐτὸν πεποίηκεν ὁ θεός.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="8">
                  <p>διὸ καὶ τρεπτός ἐστι καὶ ἀλλοιωτὸς τὴν φύσιν ὡς καὶ πάντα τὰ λογικά. ξένος τε καὶ ἀλλότριος καὶ ἀπεσχοινισμένος ἐστὶν ὁ λόγος τῆς τοῦ
                                                        θεοῦ οὐσίας καὶ ἀόρατός ἐστιν ὁ πατὴρ τῷ υἱῷ. οὔτε γὰρ τελείως καὶ ἀκριβῶς γινώσκει ὁ λόγος τὸν πατέρα, οὔτε τελείως ὁρᾶν αὐτὸν δύναται. καὶ γὰρ καὶ ἑαυτοῦ τὴν οὐσίαν οὐκ οἶδεν ὁ υἱὸς ὡς ἔστι.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="9">
                  <p>δι’ ἡμᾶς γὰρ πεποίηται, ἵνα ἡμᾶς δι’ αὐτοῦ ὡς δι’ ὀργάνου κτίσῃ ὁ θεός, καὶ οὐκ ἂν ὑπέστη, εἰ μὴ ἡμᾶς ὁ θεὸς ἠθέλησε ποιῆσαι.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="10">
                  <p>ἠρώτησε γοῦν τις αὐτούς, εἰ δύναται ὁ τοῦ θεοῦ λόγος τραπῆναι ὡς ὁ διάβολος ἐτράπη, καὶ οὐκ ἐφοβήθησαν εἰπεῖν, ὅτι ναὶ δύναται·  τρεπτῆς γὰρ φύσεώς ἐστι γενητὸς καὶ κτιστὸς ὑπάρχων.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="11">
                  <p>Ταῦτα λέγοντας τοὺς περὶ <persName>Ἄρειον</persName> καὶ ἐπὶ τούτοις ἀναισχυντοῦντας αὐτούς τε καὶ τοὺς συνακολουθήσαντας αὐτοῖς ἡμεῖς μὲν μετὰ τῶν κατ’ <placeName>Αἴγυπτον</placeName> καὶ τὰς <placeName>Λιβύας</placeName> ἐπισκόπων ἐγγὺς ἑκατὸν ὄντων συνελθόντες ἀνεθεματίσαμεν. οἱ δὲ περὶ <persName>Εὐσέβιον</persName> προσεδέξαντο σπουδάζοντες ἐγκαταμῖξαι τὸ ψεῦδος τῇ ἀληθείᾳ καὶ τῇ εὐσεβείᾳ τὴν ἀσέβειαν. ἀλλ’ οὐκ ἰσχύσουσι· νικᾷ γὰρ ἡ ἀλήθεια καὶ οὐδεμία ἐστὶ κοινωνία φωτὶ πρὸς σκότος, οὐδὲ συμφώνησις <persName>Χριστοῦ</persName> πρὸς <persName>Βελίαρ</persName>.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="12">
                  <p>τίς γὰρ ἤκουσε πώποτε τοιαῦτα; ἢ τίς νῦν ἀκούων οὐ ξενίζεται καὶ τὰς ἀκοὰς βύει ὑπὲρ τοῦ μὴ τὸν ῥύπον τούτων τῶν ῥημάτων ψαῦσαι τῆς ἀκοῆς; τίς ἀκούων <persName>Ἰωάννου</persName> λέγοντος, »ὲν ἀρχῇ ἦν ὁ λόγος«, οὐ καταγινώσκει τούτων λεγόντων, ἦν ποτε ὅτε οὐκ ἦν, ἢ τίς ἀκούων ἐν τῷ εὐαγγελίῳ »μονογενὴς υἱός«, καὶ »δι ̓ αὐτοῦ ἐγένετο πάντα«, οὐ μισήσει τούτους φθεγγομένους, ὅτι εἷς ἐστιν τῶν ποιημάτων; πῶς γὰρ δύναται εἷς εἶναι τῶν δι’ αὐτοῦ γενομένων, ἢ πῶς μονογενὴς ὁ τοῖς πᾶσι κατ’ ἐκείνους συναριθμούμενος; πῶς δὲ ἐξ οὐκ ὄντων ἂν εἴη τοῦ πατρὸς λέγοντος »ἐξηρεύξατο ἡ καρδία μου λόγον ἀγαθὸν« καὶ »ἐκ γαστρὸς πρὸ ἑωσφόρου ἐγέννησά σε«;</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="13">
                  <p>ἢ πῶς ἀνόμοιος τῇ οὐσίᾳ τοῦ πατρὸς ὁ ὢν εἰκὼν τελεία καὶ ἀπαύγασμα τοῦ πατρὸς καὶ λέγων »ὁ ἑωρακὼς ἐμὲ ἑώρακε τὸν πατέρα«; πῶς δέ, εἰ λόγος καὶ σοφία ἐστὶ τοῦ θεοῦ ὁ υἱός, ἦν ποτε ὅτε οὐκ ἦν; ἴσον γάρ ἐστι αὐτοὺς λέγειν ἄλογον καὶ ἄσοφόν ποτε τὸν θεόν.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="14">
                  <p>Πῶς δὲ τρεπτὸς καὶ ἀλλοιωτὸς ὁ λέγων δι’ ἑαυτοῦ μὲν »ἐγὼ ἐν τῷ πατρὶ καὶ ὁ πατὴρ ἐν ἐμοὶ« καὶ »ἐγὼ καὶ ὁ πατὴρ ἕν ἐσμεν«, διὰ δὲ τοῦ
                                                        προφήτου »ἴδετέ με ὅτι ἐγώ εἰμι καὶ οὐκ ἠλλοίωμαι«; εἰ γὰρ καὶ ἐπ ̓ αὐτόν τις τὸν πατέρα δύναται τὸ ῥητὸν ἀναφέρειν, ἀλλὰ ἁρμοδιώτερον ἂν εἴη περὶ τοῦ λόγου νῦν λεγόμενον, ὅτι καὶ γενόμενος ἄνθρωπος οὐκ ἠλλοίωται, ἀλλ’ ὡς εἶπεν ὁ ἀπόστολος· »<persName>Ἰησοῦς Χριστὸς</persName> χθὲς καὶ σήμερον ὁ αὐτὸς καὶ εἰς τοὺς αἰῶνας«. τίς δὲ ἄρα εἰπεῖν αὐτοὺς ἔπεισεν, ὅτι δι’ ἡμᾶς γέγονε καίτοι τοῦ <persName>Παύλου</persName> γράφοντος »δι’ ὃν τὰ πάντα, καὶ δι’ οὗ τὰ πάντα«.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="15">
                  <p>περὶ γὰρ τοῦ βλασφημεῖν αὐτούς, ὅτι οὐκ οἶδεν τελείως ὁ υἱὸς τὸν πατέρα, οὐ δεῖ θαυμάζειν. ἅπαξ γὰρ προθέμενοι χριστομαχεῖν παρακρούονται καὶ τὰς φωνὰς αὐτοῦ λέγοντος »καθὼς γινώσκει με ὁ πατὴρ κἀγὼ γινώσκω τὸν πατέρα«. εἰ μὲν οὖν ἐκ μέρους ὁ πατὴρ γινώσκει τὸν υἱόν, δῆλον ὅτι καὶ ὁ υἱὸς μὴ τελείως γινωσκέτω τὸν πατέρα. εἰ δὲ τοῦτο λέγειν οὐ θέμις, οἶδεν δὲ τελείως ὁ πατὴρ τὸν υἱόν, δῆλον ὅτι καθὼς γινώσκει ὁ πατὴρ τὸν ἑαυτοῦ λόγον, οὕτως καὶ ὁ λόγος γινώσκει τὸν ἑαυτοῦ πατέρα, οὗ καὶ ἔστι λόγος.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="16">
                  <p>Ταῦτα λέγοντες καὶ ἀναπτύσσοντες τὰς θείας γραφὰς πολλάκις ἐνετρέψαμεν αὐτούς, καὶ πάλιν ὡς χαμαιλέοντες μετεβάλοντο φιλονεικοῦντες εἰς ἑαυτοὺς ἐφελκύσαι τὸ γεγραμμένον »ὅταν ἔλθῃ ἀσεβὴς εἰς βάθος κακῶν καταφρονεῖ«. πολλαὶ γοῦν αἱρέσεις πρὸ αὐτῶν γεγόνασιν, αἵτινες πλέον τοῦ δέοντος τολμήσασαι πεπτώκασιν εἰς ἀφροσύνην. οὗτοι δὲ διὰ πάντων ἑαυτῶν τῶν ῥηματίων ἐπιχειρήσαντες τὰ εἰς ἀναίρεσιν τῆς τοῦ λόγου θεότητος ἐδικαίωσαν ἐξ ἑαυτῶν ἐκείνας ὡς ἐγγύτεροι τοῦ ἀντιχρίστου γενόμενοι. διὸ καὶ ἀπεκηρύχθησαν καὶ ἀνεθεματίσθησαν ἀπὸ τῆς ἐκκλησίας.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="17">
                  <p>λυπούμεθα μὲν οὖν ἐπὶ τῇ ἀπωλείᾳ τούτων καὶ μάλιστα, ὅτι μαθόντες ποτὲ καὶ αὐτοὶ τὰ τῆς ἐκκλησίας νῦν ἀπεπήδησαν, οὐ ξενιζόμεθα δέ· τοῦτο γὰρ καὶ <persName>Ὑμέναιος</persName> καὶ Φίλητος πεπόνθασι καὶ πρὸ αὐτῶν <persName>Ἰούδας</persName>, ὃς ἀκολουθήσας τῷ σωτῆρι ὕστερον προδότης καὶ ἀποστάτης γέγονε.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="18">
                  <p>Καὶ περὶ τούτων δὲ αὐτῶν οὐκ ἀδίδακτοι μεμενήκαμεν, ἀλλ’ ὁ μὲν κύριος προείρηκε »βλέπετε μή τις ὑμᾶς πλανήσῃ. πολλοὶ γὰρ ἐλεύσονται ἐπὶ τῷ ὀνόματί μου λέγοντες ὅτι ἐγώ εἰμι καὶ ὁ καιρὸς ἤγγικε καὶ πολλοὺς πλανήσουσι. μὴ πορευθῆτε ὀπίσω αὐτῶν«. ὁ δὲ <persName>Παῦλος</persName> μαθὼν ταῦτα παρὰ τοῦ σωτῆρος ἔγραψεν »ὅτι ἐν ὑστέροις καιροῖς ἀποστήσονταί τινες τῆς ὑγιαινούσης πίστεως προσέχοντες πνεύμασι πλάνοις καὶ διδασκαλίαις δαιμονίων ἀποστρεφομένων τὴν ἀλήθειαν«.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="19">
                  <p>Τοῦ τοίνυν κυρίου καὶ σωτῆρος ἡμῶν <persName>Ἰησοῦ Χριστοῦ</persName> διά τε ἑαυτοῦ παραγγείλαντος καὶ διὰ τοῦ ἀποστόλου σημάναντος περὶ τῶν τοιούτων ἀκολούθως ἡμεῖς αὐτήκοοι τῆς ἀσεβείας αὐτῶν γενόμενοι ἀνεθεματίσαμεν, καθὰ προείπομεν, τοὺς τοιούτους ἀποδείξαντες αὐτοὺς ἀλλοτρίους τῆς καθολικῆς ἐκκλησίας τε καὶ πίστεως.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="20">
                  <p>Ἐδηλώσαμεν δὲ καὶ τῇ ὑμετέρᾳ θεοσεβείᾳ, ἀγαπητοὶ καὶ τιμιώτατοι συλλειτουργοί, ἵνα μήτε τινὰς ἐξ αὐτῶν, εἰ προπετεύσαιντο πρὸς ὑμᾶς ἐλθεῖν, προσδέξησθε μήτε <persName>Εὐσεβίῳ</persName> ἢ ἑτέρῳ τινὶ γράφοντι περὶ αὐτῶν πεισθῆτε. πρέπει γὰρ ὑμᾶς <orgName key="PTA_O00038">Χριστιανοὺς</orgName> ὄντας πάντας τοὺς κατὰ <persName>Χριστοῦ</persName> λέγοντάς τε καὶ φρονοῦντας ὡς θεομάχους καὶ φθορέας τῶν ψυχῶν ἀποστρέφεσθαι, καὶ μηδὲ κἂν χαίρειν τοῖς τοιούτοις λέγειν, ἵνα μήποτε καὶ ταῖς ἁμαρτίαις αὐτῶν κοινωνοὶ γενώμεθα, ὡς παρήγγειλεν ὁ μακάριος <persName>Ἰωάννης</persName>. προσείπατε τοὺς παρ’ ὑμῖν ἀδελφούς. ὑμᾶς οἱ σὺν ἐμοὶ προσαγορεύουσιν.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="section" n="21">
                  <p>
                     <placeName>Ἀλεξανδρείας</placeName> πρεσβύτεροι.</p>
                  <p>
                     <persName>Κόλλουθος</persName> πρεσβύτερος σύμψηφός εἰμι τοῖς γεγραμμένοις καὶ τῇ καθαιρέσει <persName>Ἀρείου</persName> καὶ τῶν σὺν αὐτῷ ἀσεβησάντων. <persName>Ἀλέξανδρος</persName> πρεσβύτερος ὁμοίως. <persName>Διόσκορος</persName> πρεσβύτερος ὁμοίως. <persName>Διονύσιος</persName> πρεσβύτερος ὁμοίως. <persName>Εὐσέβιος</persName> πρεσβύτερος ὁμοίως. <persName>Ἀλέξανδρος</persName> πρεσβύτερος ὁμοίως. <persName>Νειλαρᾶς</persName> πρεσβύτερος ὁμοίως. <persName>Ἁρποκρατίων</persName> πρεσβύτερος ὁμοίως. <persName>Ἀγαθὸς</persName> πρεσβύτερος. <persName>Νεμέσιος</persName> πρεσβύτερος. <persName>Λόγγος</persName> πρεσβύτερος. <persName>Σιλβανὸς</persName> πρεσβύτερος. <persName>Περώους</persName> πρεσβύτερος. <persName>Ἄπις</persName> πρεσβύτερος. <persName>Προτέριος</persName> πρεσβύτερος. <persName>Παῦλος</persName> πρεσβύτερος. <persName>Κῦρος</persName> πρεσβύτερος ὁμοίως.</p>
                  <p>Διάκονοι.</p>
                  <p>
                     <persName>Ἀμμώνιος</persName> διάκονος ὁμοίως. <persName>Μακάριος</persName> διάκονος. <persName>Πιστὸς</persName> διάκονος ὁμοίως. <persName>Ἀθανάσιος</persName> διάκονος. <persName>Εὐμενὴς</persName> διάκονος. <persName>Ἀπολλώνιος</persName> διάκονος. <persName>Ὀλύμπιος</persName> διάκονος.  <persName>φθόνιος</persName> διάκονος. <persName>Ἀθανάσιος</persName> διάκονος. <persName>Μακάριος</persName> διάκονος. <persName>Παῦλος</persName> διάκονος. <persName>Πέτρος</persName> διάκονος. <persName>Ἀμβυτιανὸς</persName> διάκονος. <persName>Γάϊος</persName> διάκονος ὁμοίως. <persName>Ἀλέξανδρος</persName> διάκονος. <persName>Διονύσιος</persName> διάκονος. <persName>Ἀγάθων</persName> διάκονος. <persName>Πολύβιος</persName> διάκονος ὁμοίως. <persName>Θεωνᾶς</persName> διάκονος. <persName>Μάρκος</persName> διάκονος. <persName>Κώμοδος</persName>. <persName>Σεραπίων</persName> διάκονος. <persName>Νεῖλος</persName> διάκονος. <persName>Ῥωμανὸς</persName> διάκονος ὁμοίως.</p>
                  <p>
                     <placeName>Μαρεώτου</placeName> πρεσβύτεροι.</p>
                  <p>
                     <persName>Ἀπολλώνιος</persName> πρεσβύτερος σύμψηφός εἰμι τοῖς γεγραμμένοις καὶ τῇ καθαιρέσει <persName>Ἀρείου</persName> καὶ τῶν σὺν αὐτῷ ἀσεβησάντων. <persName>Ἰνγένιος</persName> πρεσβύτερος ὁμοίως. <persName>Ἀμμώνιος</persName> πρεσβύτερος. <persName>Διόσκορος</persName> πρεσβύτερος. <persName>Σωστρᾶς</persName> πρεσβύτερος. <persName>Θέων</persName> πρεσβύτερος. <persName>Τύραννος</persName> πρεσβύτερος. <persName>Κόπρης</persName> πρεσβύτερος. <persName>Ἀμμωνᾶς</persName> πρεσβύτερος. <persName>Ὡρίων</persName> πρεσβύτερος. <persName>Σερῆνος</persName> πρεσβύτερος. <persName>Δίδυμος</persName> πρεσβύτερος. <persName>Ἡρακλῆς</persName> πρεσβύτερος. <persName>Βόκκων</persName> πρεσβύτερος. <persName>Ἀγαθὸς</persName> πρεσβύτερος. <persName>Ἀχιλλᾶς</persName> πρεσβύτερος. <persName>Παῦλος</persName> πρεσβύτερος. <persName>Θαλέλαϊος</persName> πρεσβύτερος. <persName>Διονύσιος</persName> πρεσβύτερος ὁμοίως.</p>
                  <p>Διάκονοι.</p>
                  <p>
                     <persName>Σαραπίων</persName> διάκονος ὁμοίως. <persName>Ἰοῦστος</persName> διάκονος ὁμοίως. <persName>Δίδυμος</persName> διάκονος. <persName>Δημήτριος</persName> διάκονος. <persName>Μαῦρος</persName> διάκονος. <persName>Ἀλέξανδρος</persName> διάκονος. <persName>Μάρκος</persName>
                                                        διάκονος. <persName>Κόμων</persName> διάκονος. <persName>Τρύφων</persName> διάκονος. <persName>Ἀμμώνιος</persName> διάκονος. <persName>Δίδυμος</persName> διάκονος. <persName>Πτολλαρίων</persName> διάκονος. <persName>Σέρας</persName> διάκονος. <persName>Γάϊος</persName> διάκονος. <persName>Ἱέραξ</persName> διάκονος. <persName>Μάρκος</persName> διάκονος. <persName>Θεωνᾶς</persName> διάκονος. <persName>Σαρμάτων</persName> διάκονος. <persName>Κάρπων</persName> διάκονος. <persName>Ζώιλος</persName> διάκονος ὁμοίως.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
