<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Tobit B</title>
            <author>Peshitta (ETCBC)</author>
            <respStmt>
               <persName xml:id="AvS">Annette von Stockhausen</persName>
               <resp>Conversion to CTS-compliant PTA TEI</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>Eep Talstra for Bible and Computer (ETCBC)</authority>
            <distributor>Patristic Text Archive</distributor>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution NonCommercial 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <date>2018</date>
            <idno type="PTA">pta9999.pta022</idno>
            <idno type="TLG">tlg0527.tlg022</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <bibl type="data">
                  <editor>
                     <forename>Willem Th.</forename>
                     <surname>van Peursen</surname>
                  </editor>
                  <editor>
                     <forename>Geert Jan</forename>
                     <surname>Veldman</surname>
                  </editor>
                  <editor>
                     <forename>Constantijn</forename>
                     <surname>Sikkel</surname>
                  </editor>
                  <editor>
                     <forename>Hannes</forename>
                     <surname>Vlaardingerbroek</surname>
                  </editor>
                  <editor>
                     <forename>Dirk</forename>
                     <surname>Roorda</surname>
                  </editor>
                  <title>ETCBC/peshitta: (Version 0.5)</title>
                  <publisher ref="https://zenodo.org/records/4596838">Zenodo</publisher>
                  <date>2018</date>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern n="verse"
                         matchPattern="(.+).(.+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
            <cRefPattern n="chapter"
                         matchPattern="(.+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"/>
         </refsDecl>
         <refsDecl xml:id="biblical">
            <cRefPattern matchPattern="(.+):(.+):([0-9]+):([0-9]+)[\-\.]*[0-9]*"
                         replacementPattern="https://www.bibelwissenschaft.de/bibelstelle/$2$3,$4/$1">
               <p>For references to the Septuagint LXX is used as abbreviation, for references to the New Testament NA is used as abbreviation for the version, for references to the Vulgata Vg is used as abbrevation, for references to the Peshitta PES is used as abbrevation, for references to the Hexapla Hexapla is used as abbreviation.</p>
               <p>Noted are references to a biblical book, chapter, verse, sc. LXX:Gn:1:1; also possible: LXX:Gn:1:1-3 for a sequence of verses or LXX:Gn:1:1.3 for two verses not following each other.</p>
               <p>The following abbreviations are used: Gn, Ex, Lv, Num, Dt, Jos, Judg, Rt, 1Sa, 2Sa, 1Ko, 2Ko, 1Chr, 2Chr, 3Esr, Esr, Est, Jdt, Tob, 1Mak, 2Mak, 3Mak, 4Mak, Ps, Oden, Prov, Eccl, Song, Job, Wis, Sir, PsSal, Hos, Am, Mi, Joel, Ob, Jon, Nah, Hab, Zeph, Hag, Sach, Mal, Is, Jr, Bar, Lam, EpistJer, Hes, Sus, Dn, Bel; Mt, Mk, Lk, Jn, Act, Rom, 1Cor, 2Cor, Gal, Eph, Phil, Col, 1Th, 2Th, 1Tim, 2Tim, Tt, Phm, Heb, Jak, 1P, 2P, 1Jn, 2Jn, 3Jn, Jud, Rev.</p>
            </cRefPattern>
            <cRefPattern matchPattern="(.+):(.+):([0-9]+)[\-\.]*[0-9]*"
                         replacementPattern="https://www.bibelwissenschaft.de/bibelstelle/$2$3/$1">
               <p>Noted are references to a biblical book and chapter, sc. LXX:Gn:1; also possible: LXX:Gn:1-3 for a sequence of chapters or LXX:Gn:1.3 for two chapters not following each other.</p>
            </cRefPattern>
            <cRefPattern matchPattern="(.+):(.+)"
                         replacementPattern="https://www.bibelwissenschaft.de/bibelstelle/$2/$1">
               <p>Noted are references to a biblical book, sc. LXX:Gn.</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
         <refsDecl xml:id="pta">
            <cRefPattern matchPattern="(.+)" replacementPattern="https://pta.bbaw.de/text/$1">
               <p>References to PTA-CTS-URNs</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
         <refsDecl xml:id="perseus">
            <cRefPattern matchPattern="(.+)"
                         replacementPattern="https://scaife.perseus.org/reader/$1">
               <p>References to Perseus-CTS-URNs</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
         <editorialDecl>
            <interpretation>
               <p>
        This file is encoded according to the guidelines of the Patristic Text Archive (PTA). See <ref target="https://pta.bbaw.de/project/encoding-guidelines">https://pta.bbaw.de/project/encoding-guidelines</ref> and <ref target="https://doi.org/10.5281/zenodo.3737666">https://doi.org/10.5281/zenodo.3737666</ref>.
    </p>
               <p xml:id="biblical-quotations" ana="not-annotated not-identified">
        Biblical quotations are not annotated and not referenced. References follow the scheme declared <ref target="#biblical">above</ref>.
    </p>
               <p xml:id="other-references" ana="not-annotated not-identified">
        Other references are not annotated and not referenced. References to texts in the PTA follow the scheme declared <ref target="#pta">above (pta)</ref>, references to texts available in the <ref target="https://scaife.perseus.org/">Perseus Digital Library</ref> follow the scheme declared <ref target="#perseus">above (perseus)</ref>. If the referenced text is not available in either repository, the reference for the referenced text is given in the attribute @source in the form “Authorabbrev_Workabbrev_Location”; ancient Greek authors should be referenced according to the lists of H. G. Liddell/R. Scott/H. S. Jones, A Greek - English Lexicon, Oxford 1968 (9th edition) and G. W. H. Lampe, A Patristic Greek Lexicon, Oxford 1987 (3rd edition), for Latin ones the abbreviations of the Thesaurus Linguae Latinae (cf. Index librorum scriptorum inscriptionum ex quibus exempla afferuntur) should be used, with dots in the abbreviations deleted without replacement.
    </p>
               <p xml:id="persons" ana="not-annotated not-identified">
        Persons are not annotated and not referenced with IDs according to the <ref target="https://github.com/PatristicTextArchive/tipnr_data">TIPNR - Tyndale Individualised Proper Names with all References</ref> list for biblical persons and IDs of <ref target="https://github.com/PatristicTextArchive/pta_metadata/blob/main/pta_persons.json">PTA persons index</ref> for all other persons.
    </p>
               <p xml:id="groups" ana="not-annotated not-identified">
        Groups of persons and organisations are not annotated and not referenced with IDs according to the IDs of <ref target="https://github.com/PatristicTextArchive/pta_metadata/blob/main/pta_groups.json">PTA groups index</ref> for all other groups.
    </p>
               <p xml:id="places" ana="not-annotated not-identified">
        Places are not annotated and not referenced with <ref target="https://pleiades.stoa.org/">Pleiades Gazetteer</ref> IDs.
    </p>
            </interpretation>
            <normalization>
               <p><!--Usage of capitalisation, ν-ephelkystikon, σ: οὕτως, Iota subscriptum/adscriptum, Trema, Enclitics, apostroph/elisions, number signs, splitting of words, nomina sacra, ...--></p>
            </normalization>
            <punctuation>
               <p><!--Usage (and/or normalisation) of full stop, comma, semicolon, question mark, dash and parenthesis--></p>
            </punctuation>
         </editorialDecl>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="comphistsem">
               <bibl>
        Text Type Classification by <ref target="https://www.comphistsem.org/46.html">"Computational Historical Semantics</ref>
               </bibl>
            </taxonomy>
            <taxonomy xml:id="editionstatus">
               <bibl>
        Patristic Text Archive Status of edition
    </bibl>
               <category xml:id="critical-edition">
                  <catDesc>
        Critical edition in which the text-critical variants have been encoded.
        </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="critical-edition-no-app">
                  <catDesc>
        Critical edition in which the text-critical variants have not been encoded, e.g. because it is a retro-digitisation of a printed critical edition and for copyright reasons the apparatus cannot be included in the retro-digitisation.
        </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="critical-edition-outdated">
                  <catDesc>
            Edition which notes text-critical variants, but does not, for example, comprehensively include the manuscripts.
        </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="pre-critical-edition">
                  <catDesc>
            Pre-modern editions (e.g. editions in the Patrologia Graeca or Latina)
        </catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
            <taxonomy xml:id="annotationstatus">
               <bibl>
        Patristic Text Archive Status of annotation
    </bibl>
               <category xml:id="fully-annotated">
                  <catDesc>
        All instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are encoded with the respective element.
        </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="partially-annotated">
                  <catDesc>
        Some instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are encoded with the respective element.
        </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="not-annotated">
                  <catDesc>
        No instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are encoded with the respective element.
        </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="fully-identified">
                  <catDesc>
        All encoded instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are identified with the respective norm data.
        </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="partially-identified">
                  <catDesc>
        Some encoded instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are identified with the respective norm data
        </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="not-identified">
                  <catDesc>
        No encoded instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are identified with the respective norm data.
        </catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <schemaRef key="v3"
                    url="https://raw.githubusercontent.com/PatristicTextArchive/Schema/master/tei-pta.rng"/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#comphistsem">
               <term>Biblical</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#editionstatus">
               <term>critical-edition-no-app</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change when="2023-05-22" who="#AvS">
          Updated file to comply with version 3.0 of <ref target="https://github.com/PatristicTextArchive/Schema">TEI-PTA-Schema</ref>
         </change>
         <change when="2024-03-06" who="#AvS">Converted to PTA/CapiTainS</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="edition"
              xml:lang="syc"
              n="urn:cts:pta:pta9999.pta022.pta-syc2">
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                  <p>ܝܗ̇ܒܬ ܒܪܬܐ ܕܝܠܝ ܠܫܒܥܐ ܓܒܪ̈ܐ. ܘܐܡܬܝ ܕܐܢ ܥܐܠܝܢ ܗܘܘ ܠܘܬܗ̣̇. ܡܝ̈ܬܝܢ ܗܘܘܒܗ ܒܠܠܝܐ ܒܪܡ ܕܝܢ ܗܫܐ ܠܥܣ ܘܐܫ̣ܬܝ. ܘܗܘ̣ܝ ܒܛܒ ܒܠܠܝܐ ܗܢܐ ܀ ܘܥܢ̣ܐ ܛܘܒܝܢܘܐܡ̣ܪ ܠܗ. ܠܐ ܠ̇ܥܣ ܐܢ̣ܐ ܘܠܐ ܫ̇ܬܐ ܐܢ̣ܐ. ܥܕܡܐ ܕܬܫ̣ܪܐ ܥܡܝ ܀ ܘܐܡ̣ܪ ܠܗܪܥܘܐܝܠ. ܡܢܐ ܡܫܟܚ ܐܢ̣ܐ ܕܐ̇ܥܒܕ ܕܗܐ ܡܢ ܢܡܘܣܐ ܠܟ ܗܘ ܙܕܩܐ. ܝ̇ܗܒ ܐܢ̣ܐ ܠܗ̇ ܠܟܒܢ̈ܫܐ̣. ܐܝܟ ܕܢܡܘܣܐ ܥ̇ܒܕ ܀ ܒܪܡ ܕܝܢ ܡܪܗ̇ ܕܫܡܝܐ ܘܕܐܪܥܐ̣. ܗ̣ܘ ܢܬ̇ܩܢܐܘܪܚܟܘܢ ܒܠܠܝܐ ܗܢܐ. ܘܢܪܚ̣̇ܡ ܥܠܝܟܘܢ ܒܫܠܡܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                  <p>ܗܝܕܝܢ ܠܥܣ̣ܘ ܘܐܫ̣ܬܝܘ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                  <p>ܘܐܡ̣ܪ ܪܥܘܐܝܠ ܠܥܕܢܝܐ ܐܢܬܬܗ. ܬܩܢܝ ܩܝܛܘܢܐ ܚܕ ܘܐܥܠܝܗ̇ ܠܒܪܬܟܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                  <p>ܘܥܒ̣ܕܬ̇ ܐܝܟܢܐ ܕܐܡ̣ܪ ܠܗ̇ ܀ ܘܐܥܠܬܗ̇ ܬܡܢ ܠܩܝܛܘܢܐ ܘܐܠܒܫ̣ܬܗ̇. ܘܒܟܬ ܥܠܨܘܪܗ̇ ܘܐܡ̣ܪܬ̇ ܠܗ̇</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                  <p>ܐܬܠܒ̇ܒܝ ܒܪܬܝ.. ܢܥ̣ܒܕ ܠܟܝ ܡܪܗ̇ ܕܫܡܝܐ ܘܕܐܪܥܐ ܡܪܚܡܢܘܬܐ ܒܠܠܝܐ ܗܢܐ.ܘܢܬܠ ܠܟܝ ܚܕܘܬܐ ܚܠܦ ܟܪܝܘܬܐ ܕܗ̣ܘܬ̇· ܠܟܝ ܡܢܩܕܝܡ</p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>ܘܟܕ ܒܣܡ̣ܘ ܘܩܡ̣ܘ. ܘܐܥܠܘܗܝ ܠܛܘܒܝܐ ܠܩܝܛܘܢܐ ܠܘܬܗ̇</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>ܘܐܬܕܟܪ ܛܘܒܝܐ ܠܡ̈ܠܘܗܝ ܕܪܦܐܝܠ. ܘܫܩ̣ܠ ܠܒܗ ܕܢܘܢܐ ܘܟܒ̣ܕܗ. ܘܣ̣ܡ ܥܠ ܪܡܘܥܐܕܢܘܪܐ ܕܣ̇ܝܡܝܢ ܥܠܘܗܝ ܒܣ̈ܡܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>ܘܪܝܚܗ ܕܝܠܗ ܕܢܘܢܐ ܐܦܩ̣ܗ ܠܫܐܕܐ ܗܘ̇. ܘܥ̣ܪܩ ܠܗ ܠܐܬܪ̈ܘܬܐ ܥ̈ܠܝܐ ܕܡܨܪܝܢܘܐܣܪܗ ܪܦܐܝܠ ܬܡܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>ܘܐܡ̣ܪ ܛܘܒܝܐ ܠܣܪܐ. ܚܬܝ. ܢܩܘܡ ܢܨ̇ܠܐ ܘܢܒܥܐ ܡܢ ܡܪܝܐ ܕܢܪܚ̣̇ܡ ܥܠܝܢ.ܘܢܬ̣ܠ ܠܢ ܫܠܡܐ ܒܠܠܝܐ ܗܢܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>ܘܐܩ̣ܦ ܗܘܐ ܛܘܒܝܐ ܠܡܐܡܪ ܗܟܢܐ ܀ ܒܪܝܟ ܐܢܬ ܡܪܝܐ ܐܠܗܐ ܕܐܒ̈ܗܝܢ. ܘܒܪܝܟ ܫܡܟܠܥܠܡ̣</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>ܕܐܢܬ ܗܘ ܥ̣ܒܕܬ ܓܒܪܐ ܘܐܢܬܬܐ. ܘܥܒ̣ܕܬܗ̇ ܠܐܢܬܬܐ ܡܥܕܪܢܝܬܗ. ܘܡܢ ܒܝܢܬܬܪ̈ܝܗܘܢ̣. ܐܬܝܠܕ ܙܪܥܐ ܕܒܢܝ̈ܢܫܐ. ܐܢܬ ܐܡ̣ܪܬ. ܕܠܐ ܫܦܝܪ ܕܢܗ̣ܘܐ ܐܕܡܒܠܚܘܕܘܗܝ. ܐܥ̇ܒܕ ܠܗ ܡܥܕܪܢܐ ܐܝܢܐ ܕܕܡ̇ܐ ܠܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                  <p>ܘܗܫܐ ܡܪܝ. ܠܐ ܗܘܐ ܡܛܠ ܙܢܝܘܬܐ ܫ̇ܩܠ ܐ̣ܢܐ ܠܗܕܐ ܚܬܝ̣. ܐܠܐ ܐܝܟ ܕܒܙܕܩܗܕܢܡܘܣܐ ܀ ܒܪܡ ܕܝܢ ܗܫܐ ܪܚ̣̇ܡ ܥܠܝܢ. ܘܗܒ ܠܢ ܕܢܣ̣ܐܒ ܒܫܠܡܐ ܐܟܚܕܐ. ܘܗܒ ܠܢܒܢ̈ܝܐ ܕܒܘܪܟܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                  <p>ܘܐܡ̣ܪܬ̇ ܣܪܐ̣. ܐܡܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                  <p>ܘܕܡܟܘ ܒܠܠܝܐ ܗ̇ܘ. ܘܐܡ̣ܪ ܪܓܘܐܝܠ ܠܒ̈ܢܝ ܒܝܬܗ. ܙܠ̣ܘ ܚܦܘܪ ܩܒܪܐ ܒܠܠܝܐ ܥܕܠܐܢ̣ܢܗܪ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                  <p>ܡܛܠ ܕܐܡ̇ܪ ܗܘܐ. ܕܐܢܗ̣ܘ ܕܡܝܬ ܠܗ̣. ܐ̇ܩܒܪܝܘܗܝ ܒܠܠܝܐ ܗܢܐ. ܐܝܟ ܕܐܢܫ ܠܐܢ̣ܕܥ. ܘܠܐ ܢܗܘܐ ܠܢ ܚܣ̣ܕܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                  <p>ܟܕ ܕܝܢ ܢܦܩ̣ܘ ܠܗܘܢ ܒ̈ܢܝ ܒܝܬܐ ܕܢܥ̣ܒܕܘܢ ܐܝܟ ܡܕܡ ܕܦ̇ܩ̣ܕ ܐܢܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                  <p>ܩܪܐ ܪܓܘܐܝܠ ܠܐܢܬܬܗ. ܘܐܡ̣ܪ ܠܗ̇. ܫܕܪܝ ܠܚܕܐ ܡܢ ܛܠܝ̈ܬܐ ܕܬܚܙܐ ܒܫܠܡܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                  <p>ܘܫܕܪܬ ܥܕܢܝܐ ܠܛܠܝܬܐ̣. ܘܦܬܚ̣ܬ̇ ܬܪܥܐ ܕܩܝܛܘܢܐ̣. ܟܕ ܐܚܝܕܐ ܫܪܓܐ ܒܐܝܕܗ̇.ܘܚܙܬ ܐܢܘܢ ܕܕܡ̣ܟܝܢ ܐܟܚܕܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                  <p>ܘܢܦ̣ܩܬ̇· ̣ܐܡܪܐ ܠܥܕܢܝܐ ܘܠܒܥܠܗ̇</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                  <p>ܘܫ̇ܒܚܘ ܠܐܠܗܐ ܘܐܡ̇ܪܝܢ. ܒܪܝܟ ܐܢܬ ܡܪܝܐ ܕܫܡܝܐ̣. ܕܐܢܬ ܗܘ ܡܣ̇ܚܦ ܘܐܢܬ ܗܘܡܬ̇ܩܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                  <p>ܡܛܠ ܕܗܐ ܪܚ̣̇ܡܬ ܥܠ ܗܠܝܢ ܬܪ̈ܝܢ ܝܚ̈ܝܕܝܝܢ̣ ܘܥܠ ܐܒܗ̈ܝܗܘܢ. ܗܒ ܠܗܘܢ ܐܠܗܐܫܠܡܐ ܥܕܡܐ ܠܐܚܪܝܬܐ. ܘܫܪܪܐ ܠܚܝܝ̈ܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                  <p>ܘܐܬܘ ܒܢ̈ܝ ܒܝܬܐ. ܘܐܡ̣ܪ ܠܗܘܢ̇ ܙܠܘ ܚ̇ܦ̣ܘ ܩܒܪܐ̣. ܥܕܠܐ ܢܣ̣ܩ ܫܡܫܐ̣. ܘܠܐܐܢܫ ܢ̣ܕܥ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                  <p>ܘܐܡ̣ܪ ܠܐܢܬܬܗ. ܬ̣̇ܩܢ ܠܚܡܐ ܣܓܝܐܐ. ܘܪܗ̣ܛ ܗ̣ܘ ܘܐܙ̣ܠ ܠܒܝܬ ܬܘܪ̈ܐ. ܘܐܝ̣ܬܝܬܪ̈ܝܢ ܬܘܪ̈ܐ. ܘܐܪ̈ܒܥܐ ܕܟܪ̈ܝܢ ܕܥܢܐ. ܘܦܩ̣ܕ ܠܒܢ̈ܝ ܒܝܬܗ. ܕܢܥܒ̣ܕܘܢ ܐܢܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                  <p>ܘܐܡ̣ܪ ܗ̣ܘ ܠܛܘܒܝܐ. ܕܠܐ ܬܦܘܩ ܥܕܡܐ ܕܢܫܠ̣ܡܘܢ ܥܣ̈ܪܐ ܝܘ̈ܡܝܢ. ܡܛܠ ܕܬܚܕܐܢܦܫܗ̇ ܕܒܪܬܝ ܕܟ̣ܪܝܐ ܗܘܬ ܠܗ̇</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                  <p>ܘܦܠܓܗܘܢ ܕܢܟܣ̈ܝ ܣܒ ܗܫܐ. ܘܦܠܓܗܘܢ ܡܐ ܕܡܝܬܬ ܐ̇ܢܐ ܘܐܢܬܬܝ̣. ܕܝܠܟܘܢ ܐܢܘܢ.ܘܐ̇ܢܐ ܐܒܘܟ ܐ̇ܢܐ. ܘܥܕܢܝܐ̣. ܐܡܟ ܗܝ. ܐܬܠ̇ܒܒ ܒܪܝ ܀</p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>ܗܝܕܝܢ ܩ̣ܪܐ ܛܘܒܝܐ ܠܪܦܐܝܠ ܘܐܡ̣ܪ ܠܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>ܥܙܪܝܐ ܐܚܝ. ܕܒ̣ܪ ܡܟܐ ܬܪ̈ܝܢ ܓܡ̈ܠܝܢ. ܘܐܪ̈ܒܥܐ ܓܒܪ̈ܝܢ ܘܙ̣ܠ ܠܥܪܓܙ ܠܘܬܓܒܥܐܝܠ. ܘܗܒ ܠܗ ܟܬܒܐ ܗܢܐ ܘܣܒ ܡܢܗ ܟܣܦܐ ܗ̇ܘ ܘܕܒܪܝܗܝ ܥܡܟ ܘܬܐ ܠܡܫܬܘܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>ܡܛܠ ܕܝ̇ܕܥ ܐܢܬ ܕܐܒܝ ܠܐ ܟ̇ܠܐ ܠܡܡܢܐ ܝܘܡ̈ܬܐ. ܘܐܢ ܗ̣ܘ ܕܐܘܚܪܢ ܚܕ ܝܘܡ ܗ̇ܘܝܐܟܪܝܐ ܠܗ. ܪܓܘܐܝܠ ܓܝܪ ܝܡܐ. ܕܥܣܪ̈ܐ ܝܘܡܝܢ ܐ̇ܟܬܪ ܠܘܬܗ. ܘܠܐ ܡܫܟܚ ܐܢ̣ܐܕܐ̇ܛܠܘܡ ܡܘ̈ܡܬܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>ܘܐܙ̣ܠ ܪܦܐܝܠ ܘܗ̇ܢܘܢ ܐܪ̈ܒܥܐ ܓܒܪ̈ܝܢ̣. ܘܬܪ̈ܝܢ ܓ̈ܡܠܝܢ. ܠܥܪܓܙ ܕܡܕܝ.ܘܐܙܠܘ ܠܘܬ ܓܒܥܐܝܠ . ܘܫ̣ܪܘ ܠܘܬܗ. ܘܝܗ̣ܒ ܠܗ ܪܦܐܝܠ ܟܬܒܬ̇ ܐܝ̣̈ܕܝܐ ܘܐܡ̣ܪ ܠܗ.ܕܒܪ ܛܘܒܝܛ ܫܩ̣ܠ ܐܢܬܬܐ ܠܒܪܬܗ ܕܪܓܘܐܝܠ. ܘܬܡܢ ܗܘ. ܘܠܟ ܩ̇ܪܐ ܠܟ ܠܡܫܬܘܬܐ.ܘܩ̣ܡ ܓܒܥܐܝܠ ܘܐܥ̣ܠ ܚܘܝܗ ܪ̈ܓܘܣܝܬܐ̇· ܟܕ ܚܛܝ̈ܡܢ. ܘܡܢ̣ܐ ܟܣܦܐ ܘܣ̣ܡ ܥܠ ܓܡ̈ܠܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>ܘܩܕܡܘ ܒܫܦܪܐ ܘܐܬ̣ܘ ܠܡܫܬܘܬܐ ܕܪܓܘܐܝܠ ܘܐܫܟܚܘ ܠܛܘܒܝܢ ܟܕ ܣܡܝܟ ܘܫܘܪ ܘܩ̣ܡܘܢܫܩܗ. ܘܐܡ̣ܪ ܠܗ ܓܒܥܐܝܠ. ܡܫܒܚ ܐܠܗܐ ܕܝܗ̣ܒ ܠܟ ܫܠܡܐ. ܡܛܠ ܕܒܪܗ ܐܢܬ ܕܓܒܪܐܛ̇ܒܐ ܕܥ̣ܒܕ ܙܕܝܩܘܬܐ. ܒܪܝܟ ܐܢܬ ܘܒܪܝܟ ܐܒܘܟ ܘܐܡܟ. ܘܒܪܝܟܐ ܐܢܬܬܟ ܘܐܒܘܗ̇ܘܐܡܗ̇</p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>ܛܘܒܝܛ ܕܝܢ ܡܢܐ ܠܗܘܢ ܝܘ̈ܡܬܐ. ܡܢ ܝܘܡܐ ܕܢܦܩ ܛܘܒܝܐ ܒܪܗ ܀ ܘܟܕ ܫܠܡܘ ܝܘܡ̈ܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>ܘܐܡ̣ܪ. ܟܒܪ ܡܝܬ ܠܗ ܓܒܥܐܝܠ. ܘܐܢܫ ܠܐ ܝ̇ܗܒ ܠܗ ܟܣܦܐ ܗ̇ܘ ܠܒܪܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>ܟܪ̣ܝܬ ܠܗ ܠܛܘܒܝܛ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>ܘܐ̇ܡܪܐ ܚ̇ܢܐ ܐܒܕ ܠܗ ܒܪܝ. ܘܠܐ ܗܘܐ ܩܝܡ. ܘܒܟܝܐ ܗܘܬ ܥܠܘܗܝ̣. ܘܐ̇ܡܪܐ ܗܘܬ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>ܘܝ ܠܝ ܒܪܝ. ܕܐܢܬ ܗܘܝܬ ܢܘܗܪܐ ܕܥ̈ܝܢܝ. ܠܡܢܐ ܫܒܩܬܗ ܕܢܐܙܠ ܡܢ ܠܘܬܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>ܘܒܥ̇ܐ ܗܘܐ ܡܢܗ̇ ܛܘܒܝܛ ܘܐܡܪ. ܐܬܠܒܒܝ ܚܬܝ ܐ̇ܬܐ ܒܪܢ ܟܕ ܚܠܝ̣ܡ. ܥܘܦܝܢܐܗܘ̣ܐ ܠܗ. ܠܐ ܬܟܪܐ ܠܟܝ. ܡܛܠ ܗ̇ܘ ܕܐܙ̣ܠ ܥܡܗ ܡܗܝܡܢ ܗܘ ܘܡܢ ܐܚ̈ܝܢ ܗܘ. ܠܐܬܣܝܡܝܢ ܟܪܝܘܬܐ ܒܠܒܟܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                  <p>ܘܐ̇ܡܪܐ ܚܢܐ ܐܒ̣ܕ ܠܗ ܒܪܝ . ܘܫܘ̣ܪܬ̇ ܘܢܦ̣ܩܬ̣̇. ܘܐܙܠܐ ܗܘܬ ܒܐܘܪܚܐ. ܘܡܚܙܐܗܘܬ ܥܕܡܐ ܕܥ̣ܪܒ ܫܡܫܐ. ܘܐܬ̣ܬ̇ ܘܥ̣ܠܬ̇ ܠܩܝܬܘܢܐ̣. ܘܡܕܡ ܠܐ ܛܥ̣ܡܬ̇ ܘܠܐ ܡܫܟܚܐܗܘܬ ܠܡܕܡܟ. ܘܟܕ ܫܠܡ̣ܘ ܥܣܪ̈ܐ ܝܘܡ̈ܝܢ ܐܟܡܐ ܕܝܡ̣ܐ ܗܘܐ ܪܓܘܐܝܠ. ܘܐܡ̣ܪ ܠܗܛܘܒܝܐ. ܝ̇ܕܥ ܐܢ̣ܐ ܕܐܒܝ ܘܐܡܝ ܒܥܩܬܐ ܪܒܬܐ ܫܪܝܢ. ܘܣܒܪܝܢ ܕܠܐ ܡܟܝܠ ܚ̇ܙܝܢ ܐ̈ܦܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                  <p>ܘܐܡ̣ܪ ܪܓܘܐܝܠ. ܐܢ̇ܐ ܐ̇ܫܕܪ ܐܝ̈ܙܓܕܐ ܠܘܬ ܐܒܘܟ. ܘܢܚܘܘܢܝܗܝ ܕܗܟܢܐ ܗܘܬܚܫܚܬܐ. ܘܐܢܬ ܟ̇ܬܪ ܠܘܬܝ ܬܘܒ ܩܠܝܠ ܝܘܡ̈ܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                  <p>ܘܐܡ̣ܪ ܠܗ ܛܘܒܝܐ. ܠܐ ܡܫܟܚ ܐܢ̣ܐ. ܒ̇ܥܐ ܐܢ̣ܐ ܡܢܟ ܫܕܪܝܢܝ̣. ܕܠܐ ܬܟܪܐ ܠܐܒܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                  <p>ܘܩ̣ܡ ܪܓܘܐܝܠ ܘܕܒܪ ܠܒܪܬܗ. ܘܐܫܠܡ̣ܗ̇ ܠܛܘܒܝܐ. ܘܝܗܒ ܠܗ ܡܢ ܟܠܗܘܢ ܢܟ̈ܣܘܗܝܦܠܓܗܘܢ. ܥܒ̣̈ܕܐ ܘܐܡܗ̈ܬܐ. ܘܬܘܪ̈ܐ ܘܥܢܐ ܘܓ̈ܡܠܐ ܘܚܡܪ̈ܐ. ܘܕܗܒܐ ܘܟܣܦܐ.ܘܢܚ̈ܬܐ ܣ̈ܓܝܐܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                  <p>ܘܫ̇ܕܪ ܐܢܘܢ ܘܢ̇ܫ̣ܩ ܐܢܘܢ. ܘܐܡ̣ܪ ܪܓܘܐܝܠ. ܙܠ̣ܘ ܒܫܠܡܐ ܒܢ̈ܝ ܟܕ ܚܠܝܡܝܢ.ܘܡܪܗ̇ ܕܫܡܝܐ ܘܕܐܪܥܐ̣. ܗ̣ܘ ܢܬ̇ܩܢ ܐܘܪܚܟܘܢ. ܘܐ̇ܚܙܐ ܒܢܝ̈ܟܘܢ ܥܕܠܐ ܐܡܘܬ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                  <p>ܘܢܫܩ ܪܓܘܐܝܠ ܠܣܪܐ ܘܐܡ̣ܪ ܠܗ̇. ܒܪܬܝ ܗܘܝܬܝ ܡܝܩܪܐ ܠܚܡܘܟܝ ܘܠܚܡܬܟܝ. ܡܛܠܕܡܢ ܗܫܐ̣ ܗ̣ܢܘܢ ܐܢܘܢ ܐܒܗ̈ܝܟܝ. ܐܝܟ ܕܗ̣ܘܝܢ ܚܢܢ̣. ܙܠ̣ܘ ܒܫܠܡܐ ܀ ܘܐܡ̣ܪܬ̇ܥܕܢܝܐ ܠܛܘܒܝܐ. ܗܐ ܩܕܡ ܡܪܝܐ ܡܫܠܡܐ ܐܢ̣ܐ ܠܟ ܒܪܬܝ. ܕܠܐ ܬ̇ܗܪܝܗ̇ ܒܟܠܗܘܢܝܘ̈ܡܬܐ ܕܚܝ̈ܝܗ̇. ܡܛܠ ܕܡܢ ܗܫܐ ܐܡܟ ܐܢ̣ܐ. ܘܣܪܐ ܚܬܟ ܗܝ. ܘܢܫ̇ܩ̣ܬ ܐܢܘܢܠܬܪ̈ܝܗܘܢ. ܘܢܦ̣ܩܘ ܀</p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>ܘܚ̇ܕܐ ܗܘܐ ܛܘܒܝܐ̣ ܘܡܫܒܚ ܠܡܪܗ̇ ܕܫܡܝܐ ܘܕܐܪܥܐ. ܘܐܡܪ ܕܢܗܘ̣ܐ ܠܝ ܕܐ̇ܗܘܐܡܝܩܪ ܠܚܡܝܢܝ ܘܠܚܡܬܝ ܐܝܟ ܕܠܐܒ̈ܗܝ̣. ܟܠܗܘܢ ܝܘ̈ܡܬܐ ܕܚܝ̈ܝܗܘܢ. ܘܢܦ̣ܩܘ ܕܢܐܙܠܘܢܒܐܘܪܚܐ. ܘܐܬܘ ܠܗܘܢ ܠܩܣܪܝ ܗ̇ܝ ܕܐܝܬܝܗ̇ ܠܘܩܒܠ ܢܝܢܘܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>ܘܐܡ̣ܪ ܪܦܐܝܠ ܠܛܘܒܝܐ. ܐܢܬ ܝ̇ܕܥܬ ܠܪܥܝܢܗ ܕܐܒܘܟ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>ܒܪܡ ܗܫܐ ܩܘܡ ܙܠ ܬ̇ܩܢ ܒܝܬܐ̇· ܘܐܢܬܬܟ ܒܢܝܚܐ ܐ̇ܬܝܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>ܘܢܦܩ̣ܘ ܘܐܙܠ̣ܘ ܬܪ̈ܝܗܘܢ. ܘܟܠܒܐ ܪܗܛ ܠܗ ܩܕܡܝܗܘܢ. ܘܐܡ̣ܪ ܠܗ ܪܦܐܝܠܠܛܘܒܝܐ. ܣܒ ܡܪܪܬܐ ܗ̇ܝ ܕܢܘܢܐ ܒܐܝ̣ܕܟ̣. ܘܡܐ ܕܡܬܩܪܒܬ ܠܐܦ̈ܝ ܐܒܘܟ ܘܡܩ̇ܪܒܥܝܢܘ̈ܗܝ ܠܘܬܟ. ܥܕ ܗ̣ܢ̈ܝܢ ܦܬܝܚ̈ܢ̣. ܥܨܘܪ ܡܪܪܬܐ ܗܕܐ ܒܥܝ̈ܢܘܗܝ. ܘܢ̣ܨܪܦ ܠܗ.ܘܡܐ ܕܨܪܦ ܠܗ̣. ܢܬ̣ܩܠܦ ܗܘ ܚܘܪܘܪܐ ܡܢ ܥܝܢ̈ܘܗܝ̣. ܘܢܚ̣ܙܐ ܢܘܗܪܐ ܐܒܘܟ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>ܘܩ̇ܝܡܐ ܗܘܬ ܚܢܐ. ܟܕ ܡܚܝܪܐ ܒܐܘܪܚܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>ܘܚ̣ܙܬ̇ ܠܟܠܒܐ ܕܪܗܛ ܘܐܬܐ. ܘܪܗ̣ܛܬ̇ ܘܐܡܪܬ ܠܛܘܒܝܛ ܗܐ ܒܪܟ ܐܬ̣ܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                  <p>ܘܥܛܦ̣ܬ̇ ܘܢܦ̣ܩܬ̇ ܠܐܘܪܥܗ ܕܒܪܗ̇. ܘܥ̣̇ܦܩܬܗ ܘܢܦܠܬ ܥܠ ܨܘܪܗ ܘܐ̇ܡܪܐ .ܕܚ̇ܙܝܬܟ ܒܪܝ. ܠܐ ܟܪܝܐ ܠܝ. ܐܢ ܡ̇ܝܬܐ ܐܢ̣ܐ ܡܛܠ ܕܗܐ ܚ̇ܙܝܬܟ. ܘܐܬ̣ܐ ܠܘܬܛܘܒܝܛ ܐܒܘܗܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                  <p>ܘܗ̣ܘ ܩ̇ܐܡ ܗܘܐ ܥܠ ܬܪܥܐ. ܘܟܕ ܫܡ̣ܥ ܩܠܐ ܕܒܪܗ̣. ܨܒ̣ܐ ܗܘܐ ܕܢܐܪܥܝܘܗܝ.ܘܐܝܟ ܒܥܐ ܕܢܐܪܥܝܘܗܝ ܠܒܪܗ̣. ܐܬܬ̇ܩܠ ܘܢܦ̣ܠ. ܘܪܗܛ ܛܘܒܝܐ ܒܪܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                  <p>ܘܐܚ̣ܕ ܘܐܩ̣ܝܡ ܠܛܘܒܝܛ ܐܒܘܗܝ. ܘܟܕ ܩ̣ܡ ܡܚ̈ܝܪܢ ܗܘ̈ܝ ܐܦܘܗ̈ܝ ܠܥܠ. ܘܒ̇ܥܐܗܘܐ ܕܢܫܩܝܘܗܝ ܠܒܪܗ. ܘܬܪܬܝ̈ܗܝܢ ܥܝܢܘ̈ܗܝ ܦܬܝܚ̈ܢ ܗܘ̈ܝ. ܘܥ̣ܨܪ ܡܪܪܬܐ ܛܘܒܝܐܒܥܝ̈ܢܘܗܝ ܕܛܘܒܝܛ ܐܒܘܗܝ ܘܥ̣̇ܡܨ ܥܝ̈ܢܘܗܝ ܘܐܡ̣ܪ ܡܢܐ ܥܒ̣ܕܬ ܠܝ ܒܪܝ. ܘܐܡ̣ܪܛܘܒܝܐ. ܐܬܠܒܒ ܐܒܝ ܘܣܝܒܪ. ܣܡܐ ܗܘ ܗܢܐ ܘܦܫܪܐ ܥ̇ܒܕ ܠܟ. ܘܐܚܡܣܢܗ ܠܐܒܘܗܝ.ܘܥܕ ܗܘ ܐܚܝܕ ܠܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                  <p>ܩܠ̣ܦ ܗ̇ܘ ܣܡܐ ܗܠܝܢ ܚܘܪܘܪ̈ܐ . ܘܚ̣ܙܐ ܛܘܒܝܛ ܢܘܗܪܐ ܘܫ̇ܒ̣ܚ ܠܐܠܗܐ. ܘܚ̇ܪܒܫܡܝܐ ܘܢܫ̣ܩ ܠܒܪܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                  <p>ܘܐܡ̣ܪ ܕܚܙ̇ܝܬܟ ܒܪܝ. ܒܪܝܟ ܡܪܝܐ ܕܗܐ ܐ̇ܢܐ ܚܙܝ̇ܬ ܠܒܪܝ. ܘܡܫܒܚ ܫܡܗ ܕܡܪܝܐܕܥ̇ܒܕ ܬܕܡܪ̈ܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                  <p>ܘܥܠ ܛܘܒܝܛ ܠܒܝܬܗ̣. ܘܚܢܐ ܐܢܬܬܗ. ܟܕ ܚ̇ܕܝܢ ܘܡܫܒܚܝܢ ܗܘܘ ܥܠ ܡܕܡ ܕܗܘ̣ܐܠܗܘܢ. ܘܓ̣ܠܐ ܛܘܒܝܐ ܠܐܒܘܗܝ̣. ܕܗܘ̣ܬ ܐܘܪܚܗ ܫܦܝܪܐ. ܘܕܐܝܬܝ ܟܣܦܐ ܘܕܫܩ̣ܠܐܢܬܬܐ ܠܣܪܐ ܒܪܬܗ ܕܪܓܘܐܝܠ. ܘܐܡ̣ܪܘ ܕܗܐ ܩܪܝܒܐ ܠܬܪܥܐ ܕܫܘܪܐ. ܀ ܘܚܕܝܘ ܛܘܒܝܛܘܚ̣̇ܢܐ ܐܢܬܬܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                  <p>ܘܢܦܩܘ ܠܐܘܪܥܗ̇ ܟܠܗܘܢ. ܘܚܕܝܘ ܫܒܒܝ̈ܗܘܢ. ܀ ܘܐܝܠܝܢ ܕܐ̇ܙܠܝܢ ܗܘܘ ܥܡܗܘܢ̣.ܡܬܕܡܪܝܢ ܗܘܘ ܒܛܘܒܝܛ ܕܐ̇ܙܠ ܗܘܐ ܟܕ ܚܠܝܡ ܘܐܢܫ ܠܐ ܐܚܝܕ ܗܘܐ ܒܐܝ̣ܕܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                  <p>ܘܒܩܠܐ ܪܒܐ ܡܫܒܚ ܗܘܐ ܛܘܒܝܛ ܠܡܪܝܐ ܐܠܗܐ ܕܦ̇ܬ̣ܚ ܠܗ ܥܝ̈ܢܘܗܝ ܀ ܘܟܕ ܐܬܩܪܒܛܘܒܝܛ ܠܘܬ ܣܪܐ ܟܠܬܗ ܐܡ̣ܪ ܠܗ̇. ܐܬ̣ܝܬܝ ܒܫܠܡܐ ܒܪܬܝ. ܒܪܝܟ ܗܘ ܐܒܘܟܝ. ܘܒܪܝܟܐܗܝ ܐܡܟܝ. ܘܗ̇ܘ ܕܐܝܬܝܟܝ ܠܘܬܝ ܘܒܪܝܟ ܒܪܝ ܛܘܒܝܐ. ܘܒܪܝܟܬܝ ܐܢܬܝ ܒܪܬܝ. ܘܗ̣ܘܬܚܕܘܬܐ ܪܒܬܐ ܒܝܘܡܐ ܗ̇ܘ ܠܝܘ̈ܕܝܐ ܟܠܗܘܢ ܕܥܡܪܝܢ ܗܘܘ ܒܢܝܢܘܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                  <p>ܘܐܬ̣ܐ ܠܬܡܢ ܥܩܝܩܪ ܘܠܒܢ ܒܪ ܚܬܗ ܥܡܗ ܠܘܬ ܛܘܒܝܛ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                  <p>ܘܦܛ̣ܪܬ̇ ܡܫܬܘܬܐ ܒܚܕܘܬܐ. ܘܐܝܬܝܘ ܩܘܪ̈ܒܢܐ ܣ̈ܓܝܐܐ ܀</p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>ܘܟܕ ܦܛ̣ܪܬ̇ ܡܫܬܘܬܐ̣. ܐܡ̣ܪ ܛܘܒܝܛ ܠܒܪܗ. ܚ̇ܙܝ ܒܪܝ ܕܢܬܠ ܐܓܪܐ ܠܓܒܪܐ ܗܢܐܕܐܙ̣ܠ ܥܡܟ̇· ܘܬܘܣܦ ܠܗ ܥܠ ܐܓܪܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>ܘܐܡ̣ܪ ܛܘܒܝܐ. ܐܒܝ ܟܡܐ ܐܬܠ ܠܗ. ܠܐ ܓܝܪ ܚ̇ܐܣ ܐܢ̣ܐ ܕܐ̇ܬܠ ܠܗ ܦܠܓܐ ܕܡܕܡܕܐܝܬܝܬ ܥܡܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>ܡܛܠ ܕܠܝ ܢ̇ܛ̣ܪ ܒܐܘܪܚܐ. ܘܠܐܢܬܬܝ ܐܣ̣ܝ. ܘܟܣܦܐ ܐܝܬܝ. ܠܐ ܓܝܪ ܚ̇ܣܪ ܐܢ̣ܐܕܝ̇ܗܒ ܐܢ̣ܐ ܠܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>ܘܐܡ̣ܪ ܛܘܒܝܛ. ܙ̇ܕܩ ܗܘ ܕܢܬܠ ܠܗ ܦܠܓܐ ܕܟܠܡܕܡ ܕܐܝܬ̣ܝܬ ܥܡܟ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>ܘܩ̣ܪܝܗܝ ܘܐܡ̣ܪ ܠܗ. ܣܒ ܦܠܓܐ ܕܟܠܡܕܡ ܕܐܝܬܝܬ ܥܡܝ̣ . ܘܙܠ ܒܫܠܡܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>ܗ̣ܘ ܕܝܢ ܩܪܐ ܐܢܘܢ ܠܣܛܪ ܘܐܡ̣ܪ ܠܬܪ̈ܝܗܘܢ̇· ܗܘܘ ܡܫܒܚܝܢ ܠܐܠܗܐ ܘܡܘܕܝܢ ܠܗ ܩܕܡܒܢܝܢ̈ܫܐ ܟܠܗܘܢ̣. ܒܟܠܡܕܡ ܕܥܒ̣ܕ ܥܡܟܘܢ ܛܒ̈ܬܐ. ܡܛܠ ܕܛܒ ܗܘ ܠܡܫܒܚܘ ܠܐܠܗܐܘܠܡܪܡܪܡܘ ܠܫܡܗ. ܘܠܡ̈ܠܘܗܝ ܕܐܠܗܐ ܗܘܝܬܘܢ ܐܡ̇ܪܝܢ ܒܟܠܙܒܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                  <p>ܡܛܠ ܕܪܐܙܐ ܐܢܝ̈ܢ ܕܡܠܟܘܬܐ. ܘܠܡܥܒܕ ܛܒ̈ܬܐ. ܘܕܒܝ̣ܫ ܠܐ ܢܫܬܟܚ ܒܟܘܢ. ܐܠܐܛܒ̈ܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                  <p>ܘܬܗ̣ܘܐ ܠܟܘܢ. ܐܡܝܢܘܬܐ ܒܨܘܡܐ ܘܒܨܠܘܬܐ. ܘܙܕܝܩܘܬܐ ܘܟܐܢܘܬܐ. ܡܛܠ ܕܗܠܝܢܬܪܬܝܗܝܢ ܛܒ̈ܢ ܠܡܥ̣ܒܕ. ܙܕܝܩܘܬܐ ܣܝ̣ܡܬܐ ܗܝ ܪܒܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                  <p>ܙܕܝܩܘܬܐ ܡܦ̇ܨܝܐ ܡܢ ܡܘܬܐ. ܘܐܝܠܝܢ ܕܥ̇ܒܕܝܢ ܙܕܝܩܘܬܐ̣. ܗ̣ܢܘܢ ܢܥ̣ܠܘܢܠܚ̈ܝܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                  <p>ܒܪܡ ܕܝܢ ܐ̇ܓܠܐ ܠܟܘܢ ܫܪܪܐ̣. ܘܠܐ ܐ̇ܛܫܐ ܡܢܟܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                  <p>ܟܕ ܨ̇ܠ̣ܝܬ ܐܢܬ ܛܘܒܝܛ ܘܟܠܬܟ ܣܪܐ̣. ܐܫܬܡ̣ܥܬ̇ ܨܠܘܬܐ ܕܬܪ̈ܝܟܘܢ ܩܕܡ ܐܠܗܐ.ܘܐܬܝܕܥܘ ܥ̇ܒ̈ܕܝܟ ܘܙܕܩ̈ܬܟ ܗܠܝܢ ܕܥ̇ܒܕ ܗܘܝܬ̣. ܥܠ ܐܝܠܝܢ ܕܡ̇ܝܬܝܢ ܗܘܘ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                  <p>ܟܕ ܩܡ̣ܬ ܡܛܫܝܐܝܬ ܘܫܩ̣ܠܬ ܡܝܬܐ ܗ̇ܘ ܟܕ ܐܬ̣ܐ ܥܠܝܟ ܢܣܝܘܢܐ̣</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                  <p>ܫ̇ܕܪܢܝ ܐܠܗܐ ܕܐ̇ܦܨܝܟ ܘܐ̇ܣܝܟ ܠܟ ܘܠܟܠܬܟ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                  <p>ܐ̇ܢܐ ܐܢ̣ܐ ܪܦܐܝܠ ܚܕ ܡܢ ܡ̈ܠܐܟܐ ܕܩ̇ܝܡܝܢ ܩܕܡ ܐܠܗܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                  <p>ܘܕܚ̣ܠܘ ܘܐܬܬܙܝܥ̣ܘ ܬܪ̈ܝܗܘܢ. ܘܢܦ̣ܠܘ ܥܠ ܐܦ̈ܝܗܘܢ ܥܠ ܐܪܥܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                  <p>ܘܐܡ̣ܪ ܠܗܘܢ. ܠܐ ܬܕܚܠܘܢ. ܫܠܡܐ ܗܘ ܠܟܘܢ. ܗ̣ܘܝܬܘܢ ܡܫܒܚܝܢ ܠܐܠܗܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                  <p>ܡܛܠ ܕܠܐ ܗܘܐ ܒܛܝܒܘܬܝ ܗܘ̈ܝ ܗܠܝܢ. ܐܠܐ ܒܛܝܒܘܬܗ ܕܐܠܗܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                  <p>ܘܐ̇ܢܐ ܠܐ ܐ̇ܟܠ ܗܘܝܬ ܘܠܐ ܫ̇ܬܐ ܗܘܝܬ. ܐܠܐ ܐܢܬܘܢ ܚ̇ܙܝܢ ܗܘܝܬܘܢ ܠܝ ܕܐܟܠܐܢ̣ܐ ܘܫ̇ܬܐ ܐܢ̣ܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                  <p>ܒܪܡ ܕܝܢ ܗܫܐ ܩܘܡܘ ܡܢ ܐܪܥܐ. ܘܟܬܘܒܘ ܐܢ̈ܝܢ ܗܠܝܢ ܒܟܬܒܐ. ܘܗ̣ܘܝܬܘܢ ܡܫܒܚܝܢܠܐܠܗܐ. ܐ̇ܢܐ ܓܝܪ ܗܐ ܡܣܬܠܩ ܐܢܐ ܠܝ̣. ܠܘܬ ܡܢ ܕܫ̇ܕܪܢܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                  <p>ܘܟܕ ܩܡܘ. ܒ̇ܥܝܢ ܗܘܘ ܠܗ ܘܠܐ ܐܝܬܘܗܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="22">
                  <p>ܘܡܫܒܚܝܢ ܗܘܘ ܠܗ ܠܐܠܗܐ ܘܡܘܕܝܢ ܒܥܒ̇ܕܐ ܕܥܒ̣ܕ ܠܘܬܗܘܢ</p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>ܘܟܬ̣ܒ ܛܘܒܝܛ ܬܫܒܘܚܬܐ ܗܕܐ ܒܚܕܘܬܐ ܘܐܡ̇ܪ ܗܘܐ ܗܟܢܐ. ܒܪܝܟ ܐܢܬ ܐܠܗܐ ܚ̇ܝ̣ܐ.ܕܡܠܟܘܬܟ ܠܐ ܥ̇ܒܪܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>ܐܢܬ ܗܘ ܕܡܢܓܕܬ ܘܡܪܚ̣̇ܡ̣. ܘܡܚܬ ܐܢܬ ܠܫܝܘܠ ܘܡ̇ܣܩ ܐܢܬ̣. ܘܠܝܬ ܕܡ̣ܨܐܕܢܥܪܘܩ ܡܢ ܩܕܡܝܟ̣</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>ܐܘܕܘ ܩܕܡܘܗܝ ܒ̈ܢܝ ܐܝܣܪܝܠ ܩܕܡ ܥܡ̈ܡܐ. ܡܛܠ ܕܗ̣ܘ ܙܪܥܢ ܒܝܢܬܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>ܘܠܝܬ ܐܟܘܬܗ ܘܬܕܡܪ̈ܬܗ ܕܥ̇ܒܕ. ܡܛܠ ܕܗܘܝܘ ܡܪܢ ܘܐܠܗܢ. ܘܐܒܘܢ ܠܥܠܡ ܥܠܡܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>ܗܠܝܢ ܓܝܪ ܡܛܠ ܚܛܗ̈ܝܢ. ܘܢܬܘܒ ܘܢܪܚ̣̇ܡ ܥܠܝܢ. ܘܢܟܢܫܢ ܡܢ ܟܠܗܘܢ ܥܡ̈ܡܐܕܐܬܒܕܪܢ ܒܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>ܡܐ ܕܢܬܦܢܐ ܠܘܬܗ̣. ܘܢܥ̣ܒܕ ܩܘܫܬܐ ܩܕܡܘܗܝ ܒܠܒܐ ܕܟܝܐ ܀ ܘܗܫܐ ܚܙܘ ܟܠ ܡܕܡܕܥ̣ܒܕ ܥܡܢ. ܘܐܘ̣ܕܘ ܩܕܡܘܗܝ ܡܢ ܟܠܗ ܠܒܟܘܢ. ܘܫܒܚܘ ܠܐܠܗܐ ܕܟܐܢܘܬܐ̣. ܘܪܡܪܡܘܠܡܠܟܐ ܕܠܥܠܡ. ܘܐܬܦ̣ܢܘ ܚ̈ܛܝܐ̣. ܘܥܒ̣ܕܘ ܟܐܢܘܬܐ ܩܕܡܘܗܝ. ܘܢܨܛܒ̇ܐ ܒܟܘܢܘܢܪܚ̣̇ܡ ܥܠܝܟܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                  <p>ܡܛܠ ܕܗܐ ܠܐܠܗܝ ܡܪܡܪܡ ܐܢ̣ܐ. ܘܢܦܫܝ ܒܐܠܗܝ ܪܘܙܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                  <p>ܐܢܬܘܢ ܕܝܢ ܐܘܕܘ ܩܕܡܘܗܝ ܒܐܘܪܝܫܠܡ ܡܕܝܢܬܐ ܩܕܝܫܬܐ ܀</p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>ܘܟܕ ܫ̇ܠ̣ܡ ܡ̈ܠܘܗܝ ܒܬܘܕܝܬܐ ܛܘܒܝܛ̣. ܣܐ̣ܒ ܗܘܐ ܒܫܠܡܐ. ܘܡܝ̣ܬ ܒܪ ܡܐܐܘܬܪ̈ܬܝܢ ܫ̈ܢܝܢ. ܘܐܬܩܒܪ ܒܬܫܒܘܚܬܐ ܪܒܬܐ ܒܢܝܢܘܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>ܟܕ ܐܝܬܘܗܝ ܗܘܐ ܒܪ ܚ̈ܡܫܝܢ ܘܬܡ̈ܢܐ ܫ̈ܢܝܢ̣. ܐܣܬܡܝ. ܘܫܒܥ ܫ̈ܢܝܐ ܚܝܐܒܣܡܝܘܬܐ. ܘܟܕ ܐܬܦܢܝ ܘܝܗ̣ܒ ܠܗ ܐܠܗܐ ܢܘܗܪܐ ܘܐܬܦܬܚܝܢ ܥܝܢܘ̈ܗܝ ܚܝܐ ܬܘܒ ܫ̈ܢܝܐܬܠܬܝܢ ܘܫ̈ܒܥ. ܟܕ ܒܟܠܗ ܡܬܚܐ ܕܚܝ̣̈ܘܗܝ ܥ̇ܒܕ ܗܘܐ ܡܪܚܡܢܘܬܐ ܘܙܕܝܩܘܬܐ ܘܡܘܕܐ ܗܘܐܩܕܡ ܐܠܗܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>ܘܟܕ ܡܐܬ ܗܘܐ ܩ̣ܪܐ ܠܛܘܒܝܐ ܒܪܗ. ܘܐܡ̣ܪ ܠܗ. ܒܪܝ ܡܐ ܕܡܝܬܬ ܘܩܒܪܬܢܝ. ܕܒܪܒܢ̈ܝܟ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>ܘܙܠ ܠܡܕܝ. ܡܛܠ ܕܡܗ̈ܝܡܢܢ ܐܢ̈ܝܢ ܡܠܘܗ̈ܝ ܕܢܒܝܐ̇· ܕܡ̣̇ܠܠ ܒܫܡܗ ܕܡܪܝܐ ܥܠܐܪ̈ܡܝܐ ܘܥܠ ܢܝܢܘܐ. ܘܡܠܬܐ ܡ̈ܢܗܝܢ ܠܐ ܬ̣ܛܥܐ. ܘܝܬܝܪܐܝܬ ܫܪܪܐ ܢܗ̣ܘܐ ܒܡܕܝ.ܝܬܝܪ ܡܢ ܕܒܢܝܢܘܐ. ܘܝܬܝܪ ܡܢ ܒܝܬ ܐܪ̈ܡܝܐ. ܘܝܬܝܪ ܡܢ ܕܒܒܝܠ ܀ ܐܦ ܐ̈ܚܝܢ ܐܝܠܝܢܕܥ̇ܡܪܝܢ ܒܗ̇ ܒܐܘܪܝܫܠܡ. ܟܠܗܘܢ ܢܬܒ̇ܕܪܘܢ ܒܟܠܗ̇ ܐܪܥܐ ܡܢ ܒܝܬ ܐܝܣܪܝܠ. ܘܬܗ̣ܘܐܠܗ̇ ܐܪܥܐ ܛܒܬܐ̣ ܚܪܒܬܐ. ܘܐܦ ܒܝܬܗ ܕܐܠܗܐ ܘܐܦ ܡܕܝܢܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>ܘܡܢ ܒ̇ܬܪ ܗܠܝܢ ܢܬܪܚ̣̇ܡ ܐܠܗܐ. ܘܢ̇ܗܦܟ ܫܪܟܗ ܕܐܝܣܪܝܠ. ܘܗ̣ܢܘܢ ܢܒ̣ܢܘܢܒܝܬܐ̣. ܘܟܠܗܘܢ ܢܗ̣ܦܟܘܢ ܠܬܡܢ̣. ܐܝܠܝܢ ܕܐܝܬ ܗܘܘ ܒܫܒ̣ܝܬܐ ܀ ܘܬܬܒ̣ܢܐ ܐܘܪܝܫܠܡܘܐܦ ܒܝܬܐ̣. ܒܬܫܒܘܚܬܐ ܠܟܠܗܝ̈ܢ ܫܪ̈ܒܬܐ ܕܥܠܡܐ. ܐܝܟ ܡܕܡ ܕܐܬܢܒܝܘ ܢܒ̈ܝܐ̣ ܐܝܠܝܢܕܐܡ̣ܪܘ ܒܫܡܗ ܕܡܪܝܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>ܒܝܬ ܐܝܣܪܝܠ ܘܟܠܗܘܢ ܥܡ̈ܡܐ ܢܬ̣ܦܢܘܢ ܠܘܬ ܐܠܗܐ ܕܐܝܣܪܝܠ̣. ܘܢ̣ܗܘܘܢ ܕܚ̇ܠܝܢ ܠܗܒܟܐܢܘܬܐ. ܀ ܒܪܡ ܕܝܢ ܥܒܕܘ ܕܫܦܝܪ ܩܕܡܘܗܝ. ܘܦܩܕܘ ܠܒܢ̈ܝܟܘܢ ܕܢܗܘܘܢ ܥ̇ܒܕܝܢܙܕܝܩܘܬܐ ܘܟܐܢܘܬܐ. ܘܢܗܘܘܢ ܡܬܕܟܪܝܢ ܠܡܪܝܐ. ܘܢܗܘܘܢ ܡܫܒܚܝܢ ܠܫܡܗ ܒܟܠܙܒܢ ܡܢܟܠܗ ܚܝܠܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                  <p>ܗܫܐ ܒܪܝ ܡܐ ܕܩܒܪܬܢܝ ܠܝ ܘܠܐܡܟ̣. ܦ̣ܘܩ ܠܟ ܡܢ ܢܝܢܘܐ. ܡܛܠ ܕܪ̈ܫܝܥܐ ܣܓܝ ܐܝܬܒܗ̇. ܡܛܠ ܕܒܗ̇ ܦ̇ܪܥ ܥ̣̇ܟܒ ܠܥܩܝܩܪ . ܐܝܢܐ ܕܪܒ̣̇ܝܗ ܠܛܘܒܝܐ. ܡܛܠ ܕܠܐ ܗܘܐܠܐܪܥܐ ܐܚܬܗ. ܘܥܠ ܠܚܫܘܟܐ ܥ̣̇ܟܒ. ܘܥܩܝܩܪ ܠܢܘܗܪܐ ܢܦܩ ܡܢ ܦܚܐ ܕܨܠܐ ܠܗ ܥ̣̇ܟܒ.ܘܗ̣ܘ ܥܠ ܠܗ̇ ܠܐܪܥܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                  <p>ܘܟܕ ܫ̇ܠ̣ܡ ܛܘܒܝܛ ܡܠܘ̈ܗܝ ܗܠܝܢ . ܢܦܠ ܠܗ ܒܥܪܣܐ ܘܦ̣ܪܚܬ̇ ܪܘܚܗ ܘܐܬܩ̣ܒܪܒܬܫܒ̈ܚܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                  <p>ܘܟܕ ܡܝ̣ܬܬ̇ ܚܢܐ ܩܒܪܗ̇ ܛܘܒܝܐ ܠܘܬ ܛܘܒܝܛ ܐܒܘܗܝ. ܘܕܒ̣ܪ ܐܢܬܬܗ ܘܒܢܘ̈ܗܝ.ܘܐܙ̣ܠ ܠܗ ܠܡܕܝ. ܘܥܡ̣ܪ ܒܒܛܢܢ ܠܘܬ ܪܓܘܐܝܠ ܚܡܘܗܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                  <p>ܘܗ̣ܘ ܬܪܣܝ ܣܝܒܘܬܐ ܕܚܡܘܗܝ ܒܐ̣ܝܩܪܐ ܪܒܐ. ܘܩܒ̣ܪ ܐܢܘܢ ܒܗ̇ ܒܒܛܢܢ. ܘܗ̣ܘܛܘܒܝܐ ܝ̣ܪܬ ܒܝܬ ܚܡܘܗܝ ܘܒܝܬܐ ܕܐܒܘܗܝ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                  <p>ܘܡ̣ܝܬ ܕܝܢ ܗ̣ܘ ܛܘܒܝܐ̇· ܒܪ ܡܐܐ ܘܫܒܥ ܫ̈ܢܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                  <p>ܘܥܕܠܐ ܢܡܘ̣ܬ ܚ̣ܙܐ ܗܘܐ ܠܐܒܕܢܗ̇ ܕܢܝܢܘܐ. ܘܐܦ ܫܒ̣ܝܬܗ̇ ܕܡܘܒܠܝܢ ܗܘܘ ܠܗ̇ܠܡܕܝ. ܘܫܒܚ ܠܐܠܗܐ ܒܟܠܡܕܡ ܕܥܒ̣ܕ. ܘܚ̣ܙܐ ܗܘܐ ܛܘܒܝܐ ܒܢܝܢܘܐ ܥܕܠܐ ܢܡܘܬ ܀ ܫܠܡܟܬܒܐ ܕܛܘܒܝܛ</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
