<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/PatristicTextArchive/Schema/master/tei-pta.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:space="preserve" xml:lang="en">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Digital text of Severianus Gabalensis, Homilia de pace</title>
				<respStmt>
					<persName xml:id="SV">Sever J. Voicu</persName>
					<resp>Transcription of the text; correction and standardisation of spelling, accents, and punctuation to modern editorial standards</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName xml:id="SE">Simon Elsäßer</persName>
					<resp>Conversion of biblical references</resp>
				</respStmt>				
				<respStmt>
					<persName xml:id="AvS">Annette von Stockhausen</persName>
					<resp>Conversion of the transcription to CTS-compliant PTA TEI; added corrections and additions of P-K on p. 485 and p. 489; corrected some textcritical decisions; added pagebreaks in ms.</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
			  <publisher>Patristic Text Archive</publisher>
			  <availability>
			    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
			  </availability>
			  <date>2018</date>
			  <idno type="PTA">pta0001.pta030</idno>
	    	  <idno type="CPG">4214</idno>
			  <idno type="BHG">226f</idno>
			  <idno type="Aldama"/>
			  <idno type="Pinakes-Oeuvre">7091</idno>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
			    <biblStruct type="book" xml:id="Papadopoulos-Kerameus">
        		<monogr>
            		<title level="m">Ανάλεκτα Ιεροσολυμιτικής σταχυολογίας, ή, συλλογή ανεκδότων και σπανίων ελληνικών συγγραφών περί των κατά την Εώαν ορθοδόξων εκκλησιών και μάλιστα της των Παλαιστινών</title>
            		<author>
            			<forename>Athanasios</forename>
            			<surname>Papadopoulos-Kerameus</surname>
            		    <idno type="VIAF">13047458</idno>
            		</author>
            		<imprint>
                		<pubPlace>St. Peterburg</pubPlace>
                		<biblScope unit="volume">1</biblScope>
                		<date>1891</date>
            			<biblScope unit="page">15-26</biblScope>
            		</imprint>
        		</monogr>
    			<note>Outdated critical edition (spelling, accents and punctuation corrected and standardised to modern editorial standards by Sever Voicu; textcritical corrections by Annette von Stockhausen)</note>
    			</biblStruct>
				<listWit>
					<witness xml:id="S" facs="https://www.loc.gov/item/00279393752-jo/">Jerusalem, Patriarchikê bibliothêkê, Hagiou Saba 32 (s. XI-XII), f. 130r-135v</witness>
				</listWit>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>The following text is encoded in accordance with PTA standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
			<refsDecl n="CTS">
				<cRefPattern n="section" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"/>
			</refsDecl>
			<refsDecl xml:id="biblical">
                <cRefPattern matchPattern="LXX:(.+):([0-9]+):([0-9]+)[\-\.]*[0-9]*" replacementPattern="http://www.biblindex.info/en/biblical/content/ref/LXX_$1_$2_$3">
                    <p>Noted are references to a biblical book, chapter, verse, sc. LXX:Gn:1:1; also possible: LXX:Gn:1:1-3 for a sequence of verses or LXX:Gn:1:1.3 for two verses not following each other.</p>
                    <p>The following abbreviations are used: Gn,Ex,Lv,Nm,Dt,Jos A,Jos B,Judg A,Judg
                        B,Rt,1 S,2 S,1 K,2 K,1 Ch,2 Ch, 3 Ezr,Ezr-Ne,Est,Jdt,Tb,1 M,2 M,3 M,4
                        M,Ps,Od,Pr,Eccl,Song,Jb,Wis,Si,Ps
                        Sol,Hos,Am,Mi,Jl,Ob,Jon,Na,Hab,Ze,Hag,Za,Ml,Is,Jr,Ba,Lm,Ep Jr,Eze,Sus,Sus
                        Th,Dn,Dn Th,Bel,Bel Th</p>
                </cRefPattern>
                <cRefPattern matchPattern="LXX:(.+):([0-9]+)[\-\.]*[0-9]*" replacementPattern="http://www.biblindex.info/en/biblical/content/ref/LXX_$1_$2_1">
                    <p>Noted are references to a biblical book, chapter, sc. LXX:Gn:1; also possible: LXX:Gn:1-3 for a sequence of chapters or LXX:Gn:1.3 for two chapters not following each other.</p>
                </cRefPattern>
                <cRefPattern matchPattern="LXX:(.+)" replacementPattern="http://www.biblindex.info/en/biblical/content/ref/LXX_$1_1_1">
                    <p>Noted are references to a biblical book, sc. LXX:Gn</p>
                </cRefPattern>
                <cRefPattern matchPattern="GNT:(.+):([0-9]+):([0-9]+)[\-\.]*[0-9]*" replacementPattern="http://www.biblindex.info/en/biblical/content/ref/GNT_$1_$2_$3">
                    <p>Noted are references to a biblical book, chapter, verse, sc. GNT:Mt:1:1; also possible: GNT:Mt:1:1-3 for a sequence of verses or GNT:Mt:1:1.3 for two verses not following each other.</p>
                    <p>The following abbreviations are used: Mt,Mk,Lk,Jn,Ac,Rm,1 Co,2
                        Co,Ga,Ep,Ph,Col,1 Th,2 Th,1 Tm,2 Tm,Tt,Phm,He,Ja,1 P,2 P,1 Jn,2 Jn,3
                        Jn,Jude,Rev</p>
                </cRefPattern>
                <cRefPattern matchPattern="GNT:(.+):([0-9]+)[\-\.]*[0-9]*" replacementPattern="http://www.biblindex.info/en/biblical/content/ref/GNT_$1_$2_1">
                    <p>Noted are references to a biblical book, chapter, sc. GNT:Mt:1; also possible: GNT:MT:1-3 for a sequence of chapters or GNT:Mt:1.3 for two chapters not following each other.</p>
                </cRefPattern>
                <cRefPattern matchPattern="GNT:(.+)" replacementPattern="http://www.biblindex.info/en/biblical/content/ref/GNT_$1_1_1">
                    <p>Noted are references to a biblical book, sc. GNT:Mt</p>
                </cRefPattern>
            </refsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="grc">Ancient Greek</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2018-09-12" who="#AvS">Converted to PTA/CapiTainS</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:pta:pta0001.pta030.pta-grc1">
				<head>
					<pb n="15"/><pb n="130r" edRef="#S" facs="https://www.loc.gov/resource/amedmonastery.00279393752-jo/?sp=134"/><title><app type="textcritical"><lem resp="#Papadopoulos-Kerameus" cause="deletion"/><rdg wit="#S">Τοῦ αὐτοῦ</rdg></app> λόγος περὶ εἰρήνης</title>
				</head>
				<div type="textpart" subtype="section" n="1">
				  <p>Οἱ ἄγγελοι τὸν οὐράνιον χορὸν συστησάμενοι <app type="textcritical"><lem resp="#Papadopoulos-Kerameus" cause="correction">εὐηγγελίζοντο</lem><rdg wit="#S">εὐαγγελίζοντο</rdg></app> τοῖς ποιμέσι λέγοντες· <quote>Εὐαγγελιζόμεθα ὑμῖν σήμερον χαρὰν μεγάλην, ἥτις ἔσται παντὶ τῷ λαῷ.<ref decls="#biblical" cRef="GNT:Lk:2:10"/></quote> Παρ’ αὐτῶν τοίνυν τῶν ἁγίων ἐκείνων ἀγγέλων καὶ ἡμεῖς δανεισάμενοι φωνὴν εὐαγγελιζόμεθα ὑμῖν σήμερον, ὅτι σήμερον τὰ τῆς ἐκκλησίας ἐν γαλήνῃ καὶ τὰ τῶν αἱρετικῶν ἐν ζάλῃ. Σήμερον τὸ σκάφος τῆς ἐκκλησίας ἐν γαλήνῃ <pb n="16"/> καὶ εἰς τὸν ἀχείμαστον λιμένα τῆς εἰρήνης ὁρμίζεται. Καὶ ἡ τῶν αἱρετικῶν μανία ταῖς ἰδίαις τρικυμίαις χειμάζεται. Σήμερον οἱ ποιμένες ἐν ἀμεριμνίᾳ καὶ ἡ ποίμνη ἐν ἀσφαλείᾳ· οἱ ἐχθροὶ ἐν ἀπορίᾳ, οἱ λύκοι <app type="textcritical"><lem resp="#Papadopoulos-Kerameus" cause="correction">ἐν ἀμηχανίᾳ</lem><rdg wit="#S" type="orthographical">ἐναμηχανία</rdg></app>. Σήμερον ὁ ἀμπελὼν τοῦ σωτῆρος ἐν εὐθηνίᾳ καὶ οἱ ἐργάται τῆς κακίας ἐν ἀκηδίᾳ. Σήμερον ὁ λαὸς τοῦ θεοῦ ἐν ὑψώσει καὶ οἱ ἐχθροὶ τῆς ἀληθείας ἐν ταπεινώσει. Σήμερον Χριστὸς ἐν ἀγαλλιάσει καὶ διάβολος ἐν πένθει. Σήμερον ἄγγελοι μετ’ εὐφροσύνης χαίρουσιν καὶ δαίμονες μετ’ αἰσχύνης δραπετεύουσιν. Καὶ τί δεῖ πολλὰ λέγειν; Σήμερον μετὰ τῆς ἑαυτοῦ εἰρήνης προῆλθεν Χριστὸς ὁ βασιλεὺς τῆς εἰρήνης καὶ πᾶσαν ἔχθραν καὶ πᾶσαν λύπην καὶ πᾶσαν μικροψυχίαν ἐξώρισεν Οὐρανῷ μὲν ἥλιος ἐπιλάμπει· ἐκκλησίαν δὲ Χριστοῦ εἰρήνη φωτίζει. Εἰρήνη τὸ ποθεινὸν ὄνομα· εἰρήνη τὸ φαιδρὸν τῆς εὐσεβείας ἐπάγγελμα· εἰρήνη τὸ καθαρὸν τῆς ἱερωσύνης βλέμμα· εἰρήνη τὸ <app type="textcritical"><lem resp="#Papadopoulos-Kerameus" cause="correction">διαυγὲς</lem><rdg wit="#S" type="orthographical">δι’ αὐγὲς</rdg></app> τοῦ θυσιαστηρίου κάλλος. Καὶ τί ἐπάξιον δυνάμεθα εἰπεῖν εἰρήνης, ἥτις ἐστὶν <pb n="130v" edRef="#S" facs="https://www.loc.gov/resource/amedmonastery.00279393752-jo/?sp=135"/>τὸ ὄνομα τοῦ Χριστοῦ; Περὶ γὰρ τοῦ <pb n="17"/> Χριστοῦ ὁ Παῦλος διαλεγόμενός φησιν· <quote><app type="textcritical"><lem wit="#S">Χριστός</lem><rdg resp="#Papadopoulos-Kerameus" type="conjecture">Αὐτός</rdg></app> ἐστιν ἡ εἰρήνη ἡμῶν, ὁ ποιήσας τὰ ἀμφότερα ἕν.<ref decls="#biblical" cRef="GNT:Ep:2:14"/></quote> Ἀμφότερα ἦν οὐ γνώμῃ μεμερισμένα, οὐ πίστει κατατετμημένα, ἀλλὰ διαβόλου φθόνῳ <app type="textcritical"><lem resp="#Papadopoulos-Kerameus" cause="correction">διῃρημένα</lem><rdg wit="#S" type="orthographical">διειρημένα</rdg></app>. Ἀλλ’ ὥσπερ <app type="textcritical"><lem resp="#Papadopoulos-Kerameus" cause="correction">ἐπὶ βασιλικῆς</lem><rdg wit="#S" type="orthographical">ἐπιβασιλικῆς</rdg></app> προόδου καὶ <app type="textcritical"><lem resp="#Papadopoulos-Kerameus" cause="correction">πλατεῖαι</lem><rdg wit="#S" type="orthographical">πλατείαι</rdg></app> καθαίρονται καὶ στοαὶ διαφόροις <app type="textcritical"><lem resp="#Papadopoulos-Kerameus" cause="correction">κάλλεσι</lem><rdg wit="#S" type="orthographical">κάλεσι</rdg></app> στεφανοῦνται, ἵνα <app type="textcritical"><lem resp="#Papadopoulos-Kerameus" cause="correction">μηδὲν</lem><rdg wit="#S" type="orthographical">μὴδὲν</rdg></app> φανῇ βασιλικῆς ὄψεως ἀνάξιον, οὕτω προερχομένου Χριστοῦ τοῦ βασιλέως τῆς εἰρήνης πάντα τὰ λυπηρὰ ἐκποδὼν ἡμῖν <app type="textcritical"><lem resp="#Papadopoulos-Kerameus" cause="correction">ὑπεχωρεῖτο</lem><rdg wit="#S" type="orthographical">ὑπεχορεῖτο</rdg></app>. Ἐπέλαμψεν ἡ ἀλήθεια καὶ δραπετεύει τὸ ψεῦδος. Ἐπέλαμψεν ἡ ὁμόνοια καὶ ἔφυγεν ἡ <app type="textcritical"><lem resp="#Papadopoulos-Kerameus" cause="correction">διχόνοια</lem><rdg wit="#S" type="orthographical">διχόνια</rdg></app>. Καὶ ὥσπερ πολλάκις <app type="textcritical"><lem resp="#Papadopoulos-Kerameus" cause="correction">ἐπὶ βασιλέων</lem><rdg wit="#S" type="orthographical">ἐπιβασιλέων</rdg></app> ἢ ἀδελφῶν καὶ ἀρχόντων οἱ ἄριστοι τῶν γραφέων βουλόμενοι τῆς ψυχῆς τὴν ἕνωσιν δεῖξαι ἐν σχήματι γυναικὸς ὄπισθεν παραστῶσιν τὴν ὁμόνοιαν, ἀμφοτέραις ταῖς ὠλέναις περιλαμβάνουσαν τοὺς ἡνωμένους – ἵνα δείξῃ ὅτι τὰ σώματα διῃρημένα συνῆπται τῇ γνώμῃ –, οὕτως ἡ τοῦ Χριστοῦ εἰρήνη μεσολαβήσασα τὰ διεστῶτα συνῆψεν, καὶ ἐπληρώθη ἐφ’ ἡμῶν <cit><ref decls="#biblical" cRef="LXX:Za:6:13">τὸ εἰρημέ<pb n="18" break="no"/>νον τοῦ προφήτου· </ref><quote>Καὶ ἔσται <app type="textcritical"><lem resp="#Papadopoulos-Kerameus" cause="correction">βουλὴ</lem><rdg wit="#S" type="orthographical">βουλῆ</rdg></app> εἰρήνης ἀναμέσων ἀμφοτέρων.</quote></cit></p>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="section" n="2">
					<p>Τῇ μὲν οὖν προτέρᾳ ὁ κοινὸς ἡμῶν πατὴρ τὸ εὐαγγελικὸν προοιμιάσατο, τῆς εἰρήνης τὸ λόγον. Σήμερον δὲ ἡμεῖς τοῦ τῆς εἰρήνης ἡγούμεθα λόγον. Αὐτὸς ἡμᾶς χθὲς ὑπτίαις ταῖς χερσὶν ἠσπάσατο τῷ λόγῳ τῆς ἀληθείας, καὶ ἡμεῖς σήμερον, ὡς εἰπεῖν, πλατείαις ἀγκάλαις τοῖς τῆς εἰρήνης <app type="textcritical"><lem resp="#Papadopoulos-Kerameus" cause="conjecture">δεξιούμεθα</lem><rdg wit="#S">δεξιούμενον</rdg></app> δώροις. Καταλέλυται ὁ πόλεμος καὶ λάμπει τὸ τῆς εἰρήνης κάλλος. Νῦν στενάζει διάβολος. Νῦν πενθεῖ τὸ τῶν δαιμόνων σύστη<pb n="131r" edRef="#S" break="no"/>μα. Νῦν ἐν ἀγαλλιάσει τὰ τῆς ποίμνης. Νῦν ἐν εὐφροσύνη τὰ οὐράνια. Εἰρήνη σήμερον χορεύει ἡ τῶν ἐν οὐρανοῖς ἀγγέλων ὁμοδίαιτος καὶ τῶν ἐπὶ γῆς ἁγίων ὁμόσκηνος. Εἰρήνη ὁ τῶν ἀγγέλων ὕμνος, τὸ τῶν ἁγίων ἔργον. Καὶ ὅρα τὸ θαυμαστόν. Καὶ τὰ ἐπουράνια ὑμνεῖ τὴν εἰρήνην καὶ τὰ ἐπίγεια ὑμνεῖ τὴν εἰρήνην. Ἀλλ’ ὅτε μὲν οἱ ἐν οὐρανοῖς ἄγγελοι ὑμνοῦσιν εἰρήνην, τῇ γῇ αὐτὴν <app type="textcritical"><lem resp="#Papadopoulos-Kerameus" cause="correction">προσπέμπουσιν</lem><rdg wit="#S" type="orthographical">πρὸς πέμπουσιν</rdg></app>, καὶ τῇ γῇ τῆς εἰρήνης τὰς ἀκτῖνας <pb n="19"/> ἐπιλάμπουσιν. <app type="textcritical"><lem resp="#Papadopoulos-Kerameus" cause="correction">Ὅταν</lem><rdg wit="#S" type="orthographical">ὅτ’ ἂν</rdg></app> δὲ οἱ ἐπὶ γῆς ἅγιοι αὐτὴν ὑμνοῦσιν, εἰς τὸν οὐρανὸν αὐτῆς τὰς μαρμαρυγὰς ἀναπέμπουσιν. Ὑμνοῦσιν οἱ ἐξ οὐρανῶν ἄγγελοι καὶ λέγουσιν· <quote>Δόξα ἐν ὑψίστοις θεῷ, καὶ ἐπὶ τῆς εἰρήνη.<ref decls="#biblical" cRef="GNT:Lk:2:14"/></quote> <app type="textcritical"><lem resp="#Papadopoulos-Kerameus" cause="conjecture">Ὁρᾷς</lem><rdg wit="#S">ὅρα</rdg></app> πῶς τὰ ἐπουράνια τάγματα ἀλλήλοις ἐπιπέμπουσι τὰ τῆς εἰρήνης δῶρα; Οἱ ἐν οὐρανοῖς ἄγγελοι τῇ γῇ εὐαγγελίζονται τὴν εἰρήνην. Ὅτε γὰρ ὁ χορὸς ἐκεῖνος ὁ εὐσεβὴς τὸν Χριστὸν ὑμνῶν ἔλεγεν· <quote>Ὡσαννὰ τῷ υἱῷ Δαυίδ, εὐλογημένος ὁ ἐρχόμενος ἐν ὀνόματι κυρίου<ref decls="#biblical" cRef="GNT:Mt:21:9"/></quote>, καὶ τοῦτο προσετέθη· <seg type="allusion">Εἰρήνη ἐν οὐρανοῖς καὶ δόξα ἐν ὑψίστοις.<ref decls="#biblical" cRef="GNT:Lk:2:14"/></seg> Εἴπωμεν τοίνυν καὶ ἡμεῖς· <quote>Δόξα ἐν ὑψίστοις θεῷ<ref decls="#biblical" cRef="GNT:Lk:2:14"/></quote>, τῷ τὸν διάβολον ταπεινώσαντι καὶ τὸν λαὸν τὸν ἴδιον ὑψώσαντι. <quote>Δόξα ἐν ὑψίστοις θεῷ<ref decls="#biblical" cRef="GNT:Lk:2:14"/></quote>, τῷ ἔχθραν ἐξορίσαντι καὶ εἰρήνην βραβεύσαντι.</p> 
				</div>
				<div type="textpart" subtype="section" n="3">
					<p>Εἴπωμεν ὑμῖν τοῦ διαβόλου τὴν τέχνην καὶ πρὸ ἡμῶν οὐκ <app type="textcritical"><lem resp="#Papadopoulos-Kerameus" cause="conjecture">ἠγνοεῖτε</lem><rdg wit="#S">ἀγνοεῖτε</rdg></app> τὰ νοήματα. Εἶδεν ὁ σατανᾶς τὴν ἐκκλησίαν πίστεως τετειχισμένην. Εἶδεν δογμάτων εὐσεβείας ἐστεφανωμένην. Εἶδεν καὶ ἰδὼν ἐτάκη· ἰδὼν ἐλύσσησεν· ἰδὼν ἐμάνη. Ἐπειράθη <pb n="20"/> διασκεδάσαι Χριστοῦ δόξαν, αλλ' οὐκ ἴσχυσεν Οὔτε γὰρ Χριστοῦ λύεται δόξα, οὔτε ἱερέων ἀφανίζεται εἰρήνην. Οὐδὲν ὤνησεν <pb n="131v" edRef="#S" facs="https://www.loc.gov/resource/amedmonastery.00279393752-jo/?sp=136"/> ἡ ἐκείνου κακία. Ἡ γὰρ τῶν ἀδελφῶν ὁμόνοια τὸν τῆς εἰρήνης ἡγήσατο λόγον. Χριστὸς γάρ ἐστιν ἡ εἰρήνη ἡμῶν. <quote>Εἰρήνη Χριστοῦ βραβευέτω ἐν ταῖς καρδίαις<ref decls="#biblical" cRef="GNT:Col:3:15"/></quote> ἡμῶν.</p>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="section" n="4">
					<p>Προσέχετε δὲ μετὰ ἀσφαλείας πῶς ὁ θεὸς τὸ κάλλος τῆς εἰρήνης ἁπλοῖ καὶ δείκνυσιν αὐτὴν καὶ ἐν προφήταις ἀκμάζουσαν καὶ ἐν ἀποστόλοις λάμπουσαν καὶ ἐν μάρτυσι χορεύουσαν. Ἔξω εἰρήνης <app type="textcritical"><lem resp="#Papadopoulos-Kerameus" cause="correction">μηδὲν</lem><rdg wit="#S" type="orthographical">μὴδὲν</rdg></app> δυνατὸν συστῆναι μήτε τῶν ἐν οὐρανῷ, μήτε τῶν ἐπὶ γῆς. Εἰρήνη νόμου στόμα. Εἰρήνη προφητῶν γλῶσσα. Εἰρήνη ἀποστόλων διδασκαλία. Εἰρήνη μαρτύρων καὶ προφητῶν ἐπιθυμία. Τίς ἐπιθυμία τῶν προφητῶν; <quote>Κύριε ὁ θεὸς ἡμῶν, εἰρήνην δὸς ἡμῖν.<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Is:26:12"/></quote> Ἐδέξατο τὴν δέησιν ὁ βασιλεύς. Ἔδει αὐτὸν ὑποσημειώσασθαι τὴν δέησιν καὶ τῇ ἐπιγραφῇ οἰκείως ἀποκριθῆναι πρὸς τὴν δέησιν. Τί θέλετε, φησίν, ἄνθρωποι, εὐσεβείας σύντροφοι; <quote>Κύριε ὁ θεὸς ἡμῶν, εἰρήνην δὸς ἡμῖν.<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Is:26:12"/></quote> Δίδωμι τὴν χάριν, ὑποσημειοῦμαι καὶ ἀντιγράφω. Ὑπεσημειώσατο ὁ βασιλεὺς δι’ ἑαυτοῦ. Πληρῶ ὑμῶν τὴν δέησιν. Τῶν προφητῶν λεγόντων· <quote>Κύριε ὁ θεὸς ἡμῶν, εἰρήνην δὸς ἡμῖν<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Is:26:12"/></quote>, τί οὖν διὰ τῆς εὐαγγελικῆς αὐτοῖς ἀποκρίνεται χάριτος; <quote>Εἰρήνην τὴν ἐμὴν δίδωμι ὑμῖν· εἰρήνην τὴν ἐμὴν ἀφίημι ὑμῖν.<ref decls="#biblical" cRef="GNT:Jn:14:27"/></quote> Διὰ τί <quote>δίδωμι<ref decls="#biblical" cRef="GNT:Jn:14:27"/></quote>; διὰ τί <quote>ἀφίημι<ref decls="#biblical" cRef="GNT:Jn:14:27"/></quote>; Ἐπειδὴ καὶ <app type="textcritical"><lem resp="#Papadopoulos-Kerameus" cause="correction">κατὰ σάρκα καὶ κατὰ θεότητα</lem><rdg wit="#S" type="orthographical">κατασάρκα καὶ καταθεότητα</rdg></app> θεωρεῖται πᾶς ὁ τοῦ Χριστοῦ δοῦλος. <app type="textcritical"><lem resp="#Papadopoulos-Kerameus" cause="correction">Ἀπεδήμει</lem><rdg wit="#S" type="orthographical">ἀπεδήμη</rdg></app> δὲ κατὰ σάρκα, μένων κατὰ θεότητα. Εἶπεν καὶ <quote>ἀφίημι<ref decls="#biblical" cRef="GNT:Jn:14:27"/></quote> καὶ <quote>δίδωμι<ref decls="#biblical" cRef="GNT:Jn:14:27"/></quote>. <quote>Ἀφίημι<ref decls="#biblical" cRef="GNT:Jn:14:27"/></quote> ὡς ἀναλαμβανόμενος· <quote>δίδωμι<ref decls="#biblical" cRef="GNT:Jn:14:27"/></quote> ὡς συμπολιτευόμενος. Εἰρήνη δὲ ὑπογέγραπται σύνθεμα τοῦ δρόμου τῶν ἀποστόλων. Ὡσπερ γὰρ συνθέματα δημόσιου δρόμου, ἐὰν <pb n="21"/> μὴ <app type="textcritical"><lem resp="#Papadopoulos-Kerameus" cause="correction">ᾖ</lem><rdg wit="#S" type="orthographical">ἧ</rdg></app> <pb n="132r" edRef="#S"/> βασιλικῇ σφραγισθέντα χειρί, ἀβέβαια· οὕτως ὁ δρόμος τῶν ἀποστόλων, εἰ μὴ <app type="textcritical"><lem resp="#Papadopoulos-Kerameus" cause="correction">σύνθεμα</lem><rdg wit="#S" type="orthographical">σύνθημα</rdg></app> ἔλαβεν εἰρήνης, οὐκ ἂν ἴσχυσεν διελθεῖν τὸν κόσμον πολέμου γέμοντα. Οἷον οὖν ἐστι τὸ τῆς εἰρήνης σύνθεμα <cit><ref decls="#biblical" cRef="LXX:Is:52:7">λεγέτω Ἡσαΐας· </ref><quote>Ὡς ὡραῖοι οἱ πόδες τῶν εὐαγγελιζομένων τὰ ἀγαθά, τῶν εὐαγγελιζομένων εἰρήνην, τῶν αὐαγγελιζομένων τὰ ἀγαθά.</quote></cit> Εἶδες τὸ τῆς εἰρήνης σύνθεμα; Ἄκουε καὶ τοῦ εὐαγγελικοῦ λόγου τὸ προοίμιον. Εὐαγγελικοῦ λόγου προοίμιον εἰρήνη. Ἄκουε τοῦ σωτῆρος λέγοντος· <quote>Εἰς δ’ ἂν πόλιν ἢ οἰκίαν εἰσέλθητε, λέγετε εἰρήνη τῷ οἴκῳ τούτῳ.<ref decls="#biblical" cRef="GNT:Lk:10:5"/></quote> Εἰρήνη συγκροτεῖ ἱερέως ψυχήν· δίδωσιν ὦτα ἀνεῳγμένα τοῖς ἀκροωμένοις. Πρὸ γὰρ τῶν λόγων εἰρήνη λάμπουσα φωτίζει τῶν ἀκουόντων τὴν διάνοιαν. Διὰ γὰρ τοῦτον τὸν ἀρχαῖον τῆς ἱερωσύνης τρόπον ὁ θεὸς ἐκθείάζων ἔλεγεν· <quote>Ἐν εἰρήνῃ κατευθύνων ἐπορεύθη <app type="textcritical"><lem wit="#S">μεθ’ ὑμῶν</lem><rdg resp="#Papadopoulos-Kerameus" cause="conjecture">μετ’ ἐμοῦ</rdg></app> καὶ πολλοὺς ἐπέστρεψεν <app type="textcritical"><lem resp="#Papadopoulos-Kerameus" cause="correction">ἀπὸ ἀδικίας</lem><rdg wit="#S" type="orthographical">ἀποαδικίας</rdg></app>, ὅτι χείλη ἱερέως ἐφύλαξεν γνῶσιν καὶ νόμον ἐκζητήσουσιν ἐκ τοῦ στόματος αὐτοῦ, ὅτι ἄγγελος κυρίου παντοκράτορός ἐστιν.<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Ml:2:6-7"/></quote>. Εἶδες ἱερωσύνης ἡνίαν καὶ χαλινόν, χαλινὸν τῶν ἡνιοχουμένων εἰρήνην. Θέλεις καὶ ἕτερον ξένον μαθεῖν; Εἰρήνη τὸ πρῶτον καὶ ἀρχαῖον τοῦ θυσιαστηρίου ὄνομα. Ἐν ἀρχῇ γὰρ θυσιαστήριον εἰρήνης ἐκλήθη, ἐπειδὴ πᾶσα μικροψυχία ἐν θυσιαστηρίῳ λύεται καὶ λύπη καὶ ἔχθρα. <app type="textcritical"><lem resp="#Papadopoulos-Kerameus" cause="correction">Ἀπ’ ἀρχῆς</lem><rdg wit="#S" type="orthographical">ἀπαρχῆς</rdg></app> ἔπηξεν ὁ θεὸς ὄνομα τῷ θυσιαστηρίῳ Εἰρήνην. Πόθεν τοῦτο; <quote>Καὶ ᾠκοδόμησε Γεδεὼν θυσιαστήριον τῷ κυρίῳ καὶ ἐκάλεσεν τὸ ὄνομα αὐτοῦ <app type="textcritical"><lem resp="#Papadopoulos-Kerameus" cause="conjecture">Εἰρήνην</lem><rdg wit="#S">Εἰρήνης</rdg></app> κυρίου.<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Judg A:6:24"/></quote></p>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="section" n="5">
					<p>Τί θέλεις εὑρεῖν <app type="textcritical"><lem resp="#Papadopoulos-Kerameus" cause="correction">ὅρους</lem><rdg wit="#S" type="orthographical">ὄρους</rdg></app> εὐσεβείας; Εἰρήνη ἐστὶν <app type="textcritical"><lem resp="#Papadopoulos-Kerameus" cause="conjecture">ὅριον</lem><rdg wit="#S">οἷον</rdg></app> ὥσπερ χώρας τινὸς πολλῆς καὶ μεγάλης, <pb n="132v" edRef="#S" facs="https://www.loc.gov/resource/amedmonastery.00279393752-jo/?sp=137"/>διαφόροις δεσποτείαις ὑποβεβλημένης. Οἱ ὅροι διατειχίζοντες δείκνυσι μέχρι τίνος φθάνει ἡ τούτου δεσποτεία καὶ πόθεν ἄρχεται ἡ τοῦ ἑτέρου κληρουχία. Οὕτως, ἐπειδὴ μεταξὺ δαιμόνων καὶ Χριστοῦ βραβεύοντος εἰρήνην, κεῖται τὰ τῶν ἀνθρωπίνων ψυχῶν πταίσματα ἢ κατορθώματα, τῶν μὲν Χριστὸν ἀγαπώντων καὶ τὴν αὐτοῦ εἰρήνην, τῶν δὲ δαίμοσι προστρεχόντων, ὅριον τίθησιν ὁ τῆς ἀληθείας λόγος <pb n="22"/> εἰρήνην, ἵνα μάθῃς ὅτι ἕως ὅτε <app type="textcritical"><lem resp="#Papadopoulos-Kerameus" cause="correction">βλέπεις</lem><rdg wit="#S" type="orthographical">βλέπῃς</rdg></app> εἰρήνην, Χριστοῦ ἐστι δεσποτεία. Τὰ ἔξω εἰρήνης Χριστοῦ ἀλλότρια. Πόθεν τοῦτο; Λεγέτω σοι Δαυὶδ καὶ ὑποδεικνυέτω σοι τὰ ὅρια ὁ ἀρχαῖος τῆς εὐσεβείας γεωμέτρης, ὁ λέγων <quote>σχοινία ἐπέπεσάν μοι ἐν τοῖς κρατίστοις καὶ γὰρ ἡ κληρονομία μου κρατίστη μοι ἐστίν.<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Ps:15:6"/></quote> Οὗτος ὑποδεικνὺς ἡμῖν τοὺς <app type="textcritical"><lem resp="#Papadopoulos-Kerameus" cause="correction">ὅρους</lem><rdg wit="#S" type="orthographical">ὄρους</rdg></app> λέγει· <quote>Ἐπαίνει Ἱερουσαλὴμ τὸν κύριον· αἴνει τὸν θεόν σου Σιών, ὅτι ἐνίσχυσε τοὺς μοχλοὺς τῶν πυλῶν σου, ηὐλόγησε τοὺς υἱοὺς ἐν σοί, <app type="textcritical"><lem resp="#Papadopoulos-Kerameus" cause="correction">ὁ τιθεὶς</lem><rdg wit="#S" type="orthographical"/></app> τὰ ὅρια σου εἰρήνην.<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Ps:147:1-3"/></quote></p>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="section" n="6">
					<p>Εἶδες εἰρήνης ὅρια, ὅρια αἰώνια, ἃ ἔπηξαν προφῆται καὶ ἀπόστολοι; Καὶ ἕτερον γὰρ μάνθανε. Ὑπενοήθησάν ποτε οἱ ἀδελφοὶ τοῦ Ἰωσὴφ ὡς κατάσκοποι. <app type="textcritical"><lem resp="#Papadopoulos-Kerameus" cause="correction">Ἐκεῖνοι</lem><rdg wit="#S" type="orthographical">ἐκείνοι</rdg></app> μηδεμίαν ἔχοντες ἀπολογίαν τῷ τῆς εἰρήνης προσέδραμον ὅπλῳ· <quote>Οὐκ ἐσμὲν κατάσκοποι, εἰρηνικοί ἐσμεν.<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Gn:42:31"/></quote> Ὁ μακάριος πάλιν Δαυὶδ ἐπαίρων εἰς ὕψος τὴν δύναμιν τῆς εὐσεβείας καὶ δεικνὺς τίνα ἐστὶν τὰ νεῦρα καὶ ἡ δύναμις τῆς ἀληθείας, λέγει προσφωνῶν τῇ ἀρχαίᾳ πόλει καὶ τῇ ἁγίᾳ· <quote>Γενέσθω δὲ εἰρήνη ἐν τῇ δυνάμει σου καὶ εὐθηνία ἐν τοῖς ἀγαπῶσι σε.<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Ps:121:7"/></quote> Πάλιν ὁ θεὸς βουλόμενος δεῖξαι ὅτι <pb n="133r" edRef="#S"/> ἐν πολέμῳ ἀναλίσκεται τὰ πλήθη καὶ σκορπίζονται αἱ τῶν ἀνθρώπων εὐθηνίαι, ἐν δὲ τῆς εἰρήνης λόγῳ συνάγονται, <cit><ref decls="#biblical" cRef="LXX:Eze:34:29">λέγει διὰ τοῦ προφήτου <app type="textcritical"><lem wit="#S">Ἱεζεκιήλ</lem><rdg resp="#Papadopoulos-Kerameus" cause="correction">Ἰεζεκιήλ</rdg></app>· </ref><quote>Ἀναστήτω αὐτοῖς φυτὸν εἰρήνης καὶ οὐκέτι ἔσονται ὀλίγοι.</quote></cit> Ὥσπερ γὰρ οἱ ἄνθρωποι κατὰ τῶν θηρίων τῶν ἀγρίων ἐξοπλίζονται καὶ ἐξωπλισμένοι φανέντες εὐθὺς φυγαδεύουσι τοὺς θῆρας, οὕτως <app type="textcritical"><lem resp="#Papadopoulos-Kerameus" cause="correction">ὅταν</lem><rdg wit="#S" type="orthographical">ὅτ’ ἂν</rdg></app> φανῇ εἰρήνη σκορπίζεται πόλεμος, σκορπίζονται διαβολικαὶ ἔννοιαι καὶ τῶν δαιμόνων ἡ φάλαγξ διαλύεται. Ὅπου γὰρ εἰρήνη, ἐκεῖ φυγαδεύεται κακία, ὥσπερ τῷ ἁγίῳ τὰ θηρία. <app type="textcritical"><lem resp="#Papadopoulos-Kerameus" cause="correction">Διὰ τοῦτο</lem><rdg wit="#S" type="orthographical">διατοῦτο</rdg></app> <cit><ref decls="#biblical" cRef="LXX:Eze:35:25">ὁ θεὸς λεγει· </ref><quote>Διαθήσομαι τῷ Δαυὶδ διαθήκην εἰρήνης καὶ ἀφανίσω τὰ θηρία τὰ ἄγρια.</quote></cit> Εἰρήνη γεώργιόν ἐστιν ἀληθείας καὶ ἀμπελὼν δικαιοσύνης καὶ ποταμὸς εὐσεβείας.</p>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="section" n="7">
					<p><pb n="23"/>Εἶδες πῶς ἡ εἰρήνη ἐποίησε τὴν ἐκκλησίαν δίκην ῥευμάτων ποταμίων πληρῶσαι πνευματικήν; Εἶδες πῶς παντχόθεν ἐπιρρέοντα τὰ πλήθη μιμεῖται τοῦ <quote>ποταμοῦ τὰ <app type="textcritical"><lem resp="#Papadopoulos-Kerameus" cause="correction">ὁρμήματα</lem><rdg wit="#S" type="orthographical">ὀρμήματα</rdg></app> εὐφραίνοντα τὴν πόλιν τοῦ θεοῦ.<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Ps:45:5"/></quote> Καὶ ἡ ἀγαλλίασις ὑμῶν ἐπὶ τῇ εἰρήνῃ γενομένη μιμεῖται τὰ τῆς θαλάσσης κύματα, ἐπάλληλα ὄντα τῷ δρόμῳ καὶ ἀλλήλοις <app type="textcritical"><lem resp="#Papadopoulos-Kerameus" cause="correction">ὑποχωροῦντα</lem><rdg wit="#S" type="orthographical">ὑπὸ χωροῦντα</rdg></app> καὶ κατ’ ἀλλήλων ἀθορύβως ἐρχόμενα. Οὐ στασιάζει φιλονεικίᾳ, ἀλλ’ <app type="textcritical"><lem resp="#Papadopoulos-Kerameus" cause="correction">ὁμονοίᾳ</lem><rdg wit="#S" type="orthographical">ὁμόνοια</rdg></app> διαθέσεως. Θέλεις ἀπὸ τῆς ὄψεως καὶ ἀπὸ τῶν γραφῶν τοῦτο μαθεῖν, ὅτι εἰρήνη μιμεῖται ποταμός <quote><app type="textcritical"><lem resp="#Papadopoulos-Kerameus" cause="conjecture"><supplied>ὡσεὶ ποταμὸς</supplied></lem><rdg wit="#S" cause="omission"/></app> ἡ εἰρήνη σου καὶ ἡ δικαιοσύνη σου ὡς κύματα θαλάσσης<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Is:48:18"/></quote>. Ἀλλ’ ὡς προεῖπον προέφθασεν ἡμᾶς ἡ θεία σάλπιγξ, ἡ τὸν τῆς εἰρήνης εὐαγγελιζομένη λόγον. Ἑπώμεθα σήμερον καὶ ἡ<pb n="133v" edRef="#S" facs="https://www.loc.gov/resource/amedmonastery.00279393752-jo/?sp=138" break="no"/>μεῖς τῷ τῆς εἰρήνης λόγῳ καὶ ὥσπερ διπλαῖς χερσὶν ἀνοίγωμεν αὐτῇ τὰς θύρας καὶ λέγωμεν· <quote>Ἄρατε πύλας· εἰσελθέτω λαὸς φυλάττων δικαιοσύνην καὶ φυλάττων εἰρήνην, ἀντιλαμβανόμενος ἀληθείας ἕως αἰῶνος.<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Is:26:2"/></quote> Ἀλλὰ γὰρ καὶ γόμος ἐστὶν εἰρήνη καὶ κύματα θαλάσσης καὶ ἥλιος ἐκλάμπων. Καὶ τί λέγω ἥλιος; Οὐχ οὕτως ἥλιος ἐκλάμπει ὅσην ἀπαστράπτει λαμπάδα ἡ τοῦ σωτῆρος εἰρήνη. Ἥλιον γὰρ ὁρῶ καὶ μέτρῳ <app type="textcritical"><lem resp="#Papadopoulos-Kerameus" cause="conjecture">δουλεύοντα</lem><rdg wit="#S">δουλεύων</rdg></app>. Τέλος ἔχει τοῦ δρόμου τὴν ἑσπέραν. Εἰρήνη δὲ Χριστοῦ φωτὸς γέμουσα καὶ ἐν ἡμέρᾳ λάμπει καὶ ἐν νυκτὶ φωτίζει καὶ δι’ αἰῶνος ἀστράπτει. Ἄκουε. <app type="textcritical"><lem resp="#Papadopoulos-Kerameus" cause="correction">Ὅταν</lem><rdg wit="#S" type="orthographical">ὅτ’ ἂν</rdg></app> φανῇ εἰρήνη, οὐ μόνη φαίνεται, <app type="textcritical"><lem resp="#Papadopoulos-Kerameus" cause="correction">οὐκ ἀνέχεται</lem><rdg wit="#S" type="orthographical">οὐκανέχεται</rdg></app> μόνη προσελθεῖν, ἀλλὰ συμπαραλαμβάνει μεθ’ ἑαυτῆς τὴν ἀδελφὴν <app type="textcritical"><lem resp="#Papadopoulos-Kerameus" cause="correction">αὑτῆς</lem><rdg wit="#S" type="orthographical">αὐτῆς</rdg></app> τὴν δικαιοσύνην. Ἄκουε τοῦ προφήτου λέγοντος· <quote>Ἀνατελεῖ ἐν ταῖς ἡμέραις αὐτοῦ δικαιοσύνη καὶ πλῆθος εἰρήνης.<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Ps:71:7"/></quote> Καὶ πάλιν καθ’ ἡμᾶς, ἀλλήλας ἀπολαβούσας εἰσάγων λέγει· <quote>Ἔλεος καὶ ἀλήθεια συνήντησαν, δικαιοσύνη καὶ εἰρήνη κατεφίλησαν.<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Ps:84:11"/></quote> Τί γὰρ ἕτερον οὕτω τοῖς κατὰ Χριστὸν ἄρχουσι, τοῖς κατὰ Χριστὸν τὴν ἐπισκοπὴν ἀναδεξαμένοις, ὡς εἰρήνη καὶ δικαιοσύνη; Καὶ τοῦτο, ὦ φιλόχριστοι, προφητικῇ σκορπίζεται φωνῇ. Ἄκουε τοῦ θεοῦ λέγοντος· <quote>Δώσω <pb n="24"/> τοὺς ἄρχοντάς σου ἐν εἰρήνῃ καὶ τοὺς ἐπισκόπους σου ἐν δικαιοσύνῃ.<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Is:60:17"/></quote></p>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="section" n="8">
					<p>Ἀνέτειλε τοίνυν εἰρήνη. Φευγέτω τὰ αἱρετικὰ θηρία. Ἀνέτειλεν εἰρήνη. Δραπετεύετω τὰ τῶν αἱρετικῶν ἀνήμερα συστήματα. Ὥσπερ γὰρ τὰ θηρία ἐν τῇ ἡμέρᾳ <pb n="134r" edRef="#S"/> παρρησίαν οὐκ ἔχοντα νυκτὸς ἀδείας ἐπιλαμβάνεται, οὕτως <app type="textcritical"><lem resp="#Papadopoulos-Kerameus" cause="correction">ἐκεῖνοι</lem><rdg wit="#S" type="orthographical">ἐκείνοι</rdg></app> μὴ φέροντες τὴν αὐγὴν τὴν εἰρήνης. Ἐπειδὴ μικρά τις νεφέλη μικροψυχίας παραδραμούσης οὐκ ἐξέκοψε τὴν εἰρήνην ἀλλ’ ἔρριψεν, νομίσαντα τὰ θηρία νύκτα εἶναι ἀφεγγῆ προῆλθεν ἐκ τῶν ἰδίων φωλεῶν, τὸν ἴδιον ἰὸν προφέροντα, καὶ ἐπληροῦτο τὸ τοῦ Δαυίδ· <quote>Ἔθου σκότος καὶ ἐγένετο νύξ· ἐν αὐτῇ διελεύσονται πάντα τὰ θηρία τοῦ ἀγροῦ· σκύμνοι ὠρυόμενοι <app type="textcritical"><lem resp="#Papadopoulos-Kerameus" cause="correction">ἁρπάσαι</lem><rdg wit="#S" type="orthographical">ἁρπᾶσαι</rdg></app><ref decls="#biblical" cRef="LXX:Ps:103:20-21"/></quote> ψυχὴν ἀπὸ ὀρθοδοξίας εἰς κακοδοξίαν, ἀπὸ πίστεως εἰς ἀπιστίαν, ἀπὸ ἀληθείας εἰς ψεῦδος. Ἀλλ’ ὥσπερ πάλιν – Τῷ γὰρ αὐτῷ κέχρηται ὑποδείγματι. – τὴν ἐν νυκτὶ παρρησίαν λαμβάνοντα τὰ θηρία μόνον ἐὰν ἴδῃ ἡλίου αὐγὴν δραπετεύει καὶ εἰς τοὺς ἰδίους μόχθους ὑποστρέφει, οὕτω καὶ νῦν <cit><ref decls="#biblical" cRef="LXX:Ps:103:22">τὴν φωνὴν τοῦ μακαρίου Δαυίδ· </ref><quote>Ἀνέτειλεν ὁ ἥλιος τῆς δικαιοσύνης καὶ συνήχθησαν καὶ εἰς τὰς μάνδρας αὐτῶν κοιτασθήσονται.</quote></cit></p>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="section" n="9">
					<p>Εὐχαριστήσωμεν τῷ Χριστῷ, τῷ καταστείλαντι τὸν κονιορτὸν καὶ <app type="textcritical"><lem resp="#Papadopoulos-Kerameus" cause="correction">ἐπιρράναντι</lem><rdg wit="#S" type="orthographical">ἐπὶ ράναντι</rdg></app> ῥανίδα εἰρήνης καὶ δικαιοσύνης. Ὥσπερ γὰρ κονιορτὸν καταστέλλουσι ῥανίδες, οὕτω καὶ μικροψυχίαν καὶ <app type="textcritical"><lem resp="#Papadopoulos-Kerameus" cause="correction">ἀκηδίαν</lem><rdg wit="#S" type="orthographical">ἀκηδείαν</rdg></app> καταστέλλουσι ῥανίδες δικαιοσύνης. <cit><ref decls="#biblical" cRef="LXX:Is:45:8">Ὅθεν καὶ ὁ μακάριος Ἡσαΐας ἐπηύχετο λέγων· </ref><quote>Εὐφράνθητι ὁ οὐρανὸς ἄνωθεν καὶ αἱ νεφέλαι ῥανάτωσαν δικαιοσύνην.</quote></cit> Μηδένα τὰ προλαβόντα θορυβείτω. <quote>Ἐν ἡμέρα ἀγαθῇ ἀμνησία κακῶν.<ref decls="#biblical" cRef="LXX:Si:11:25"/></quote> Μή τις ταραττέσθω, μή τις <pb n="134v" edRef="#S" facs="https://www.loc.gov/resource/amedmonastery.00279393752-jo/?sp=139"/>λεγέτω· Ἐχρῆν ἐν ἱερεῦσι Χριστοῦ εἶναι μικρυψυχίαν; Μὴ γὰρ ἔξω γεγόναμεν τοῦ εἶναι ἄνθρωποι; Οὐ πολλάκις ἀκούοντες <app type="textcritical"><lem resp="#Papadopoulos-Kerameus" cause="correction">ὑποσυρόμεθα</lem><rdg wit="#S" type="orthographical">ὑπὸ συρόμεθα</rdg></app>; Ἔχεις εἰκόνα δυναμένην σε παραμυθήσασθαι. Οὐ τοὺς ἁγίους ὑβρίζω, μὴ γένοιτο, ἀλλ’ ἐξ ἐκείνων τὰ πάθη δεικνύω.</p> 
				</div>
				<div type="textpart" subtype="section" n="10">
					<p><pb n="25"/>Ἐγένετό ποτε μεταξὺ Παύλου καὶ Βαρνάβα φιλονεικία, οὐ τοῦ μὲν ἑνὸς μέρος δικαιοσύνην τιμῶντος, ἑτέρου δὲ τὴν ἀδικίαν, ἀλλ’ ἑκάστου μέρους σκοπῷ εὐσεβείας δουλεύοντος. Ἡ δὲ αἰτία τῆς μικροψυχίας αὐτοῖς ἦν αὕτη. Μάρκος <app type="textcritical"><lem resp="#Papadopoulos-Kerameus" cause="correction">τις</lem><rdg wit="#S" type="orthographical">τίς</rdg></app> ἦν αὐτοῖς δυνδραμὼν εἰς τὸν εὐαγγελικὸν λόγον ἀπὸ τῆς Παλαιστίνης μέχρι τῆς Πέργης τῆς Παμφιλίας. Εἶτα τῶν ἀποστόλων εὐτόνῳ κεχρημένων δρόμῳ καὶ ἀκαμπεῖ τῇ ψυχῇ πρὸς τοὺς ἀγῶνας καὶ μάχας καὶ κινδύνους, ἀποταξάμενος τῷ δρόμῳ τῶν ἀποστόλων ἦλθεν εἰς τὴν Παλαιστίνην, οὐ Χριστὸν ἀρνησάμενος, ἀλλὰ τὸν δρόμον τὸν πολύν, ὡς εἴρηται, παραιτησάμενος. Ἐπανῆλθε μετὰ ταῦτα Παῦλος καὶ Βαρνάβας, καρποῖς εὐσεβείας κομῶντες καὶ τῷ τῆς εὐσεβείας κόπῳ στεφόμενοι καὶ εὐαγγελιζόμενοι τὴν ἐν Ἱεροσολύμοις ἐκκλησίαν τῶν ἐθνῶν πάντων τὴν ἐπιστροφήν. Πάντων <app type="textcritical"><lem resp="#Papadopoulos-Kerameus" cause="conjecture"><surplus>τῶν</surplus></lem><rdg wit="#S">τῶν</rdg></app> εὐφημούντων τὸν Παῦλον καὶ τὸν Βαρνάβαν ἐν τοῖς κατορθώμασιν, ὁ Μάρκος <app type="textcritical"><lem resp="#Papadopoulos-Kerameus" cause="correction">ἐδήχθη</lem><rdg wit="#S" type="orthographical">ἐδείχθη</rdg></app>. ἐπλήγη τὴν ψυχήν. Κατὰ τοῦτον τὸν λόγον ἐνενόησε πρὸς ἑαυτὸν τὸν ἔκτοτε, λέγων ὅτι <said>εἰ ἤμην κοινωνὸς τῶν πόνων, ἐγινόμην ἄρτι κοινωνὸς τῶν ἐπαίνων</said>. Πολλοὶ γὰρ πολλάκις αὐτὰς τὰς ἀρετὰς διὰ τοὺς πόνους φεύγοντες, <pb n="135r" edRef="#S"/> διὰ τὴν ἐξ αὐτῶν εὐφημίαν <app type="textcritical"><lem resp="#Papadopoulos-Kerameus" cause="correction">αἱροῦνται</lem><rdg wit="#S" type="orthographical">αἰροῦνται</rdg></app> πονεῖν. Τί οὖν; Μεταμεληθεὶς ὁ Μάρκος ἐβούλεύσατο πάλιν, ἐξιοῦσοιν οἱ ἀπόστολοι συνδραμεῖν. Ὁ βαρνάβας μετανοήσαντα εὐθέως ἐδέξατο αὐτὸν καὶ ὁ Παῦλος ἐφιλονείκει καὶ ἔλεγε· Τὸν <quote>μὴ συνελθόντα<ref decls="#biblical" cRef="GNT:Ac:15:38"/></quote> ἡμῖν εἰς τὸ ἔργον τοῦ κυρίου οὐ δεῖ δέξασθαι. Ἦν οὖν στάσις οὐκ ἀδικίας, ἀλλὰ δικαιοσύνης καὶ φιλίας. Ὁ Παῦλος ἀπῄτει τὸ δίκαιον· ὁ Βαρνάβας ἐτίμα τὸ φιλάνθρωπον. Σταζιάζοντες οὖν τῇ γνώμῃ, εἰ καὶ συνεφώνουν τῇ εὐσεβείᾳ, εἰς τοσοῦτον ἦλθον παροξυσμόν, ὡς καὶ χωρισθῆναι <app type="textcritical"><lem resp="#Papadopoulos-Kerameus" cause="correction">ἀπ’ ἀλλήλων</lem><rdg wit="#S" type="orthographical">ἀπαλλήλων</rdg></app>. Οὕτω γὰρ γέγραπται. Ἐχωρίσθησαν ἀπ’ ἀλλήλων. Διεστησαν οὐ πίστει, οὐ διαθέσει, ἀλλ’ ἀνθρωπίνῃ μικροψυχίᾳ. Ἐγένετο δὲ οἰκονομίᾳ ὡς διέστησαν. Ὁ Βαρνάβας τὸν Μάρκον παραλαβὼν ἐξῆλθεν εἰς τὸν δρόμον· Ὁ δὲ Παῦλος τὸν Τιμόθεον παραλαβὼν καὶ αὐτὸς ἐξῆλθεν εἰς τὸν ἴδιον δρόμον. Ὠφέλησε δὲ τὸν Μάρκον ἡ Παύλου ἀκριβεια. Ὡς γὰρ εἶδεν <pb n="26"/> <app type="textcritical"><lem resp="#Papadopoulos-Kerameus" cause="correction">αὑτὸν</lem><rdg wit="#S" type="orthographical">αὐτὸν</rdg></app> οὕτως ἐκβληθέντα διὰ τὴν ῥᾳθυμίαν, ἐπούδασε τῇ προθυμίᾳ καὶ τῷ δευτέρῳ δρόμῳ καλύψαι τὴν προτέρα νωχέλειαν. Συνῆν τοίνυν ὁ Μάρκος τῷ Βαρνάβα, σπουδάζων καὶ τρέχων. Ὁ δὲ Παῦλος ἐν ταῖς ἐκκλησίαις <app type="textcritical"><lem resp="#Papadopoulos-Kerameus" cause="correction">παρήγγειλεν</lem><rdg wit="#S" type="orthographical">παρήγγελλεν</rdg></app> μὴ δεχθῆναι Μάρκον, οὐχ ἵνα λυπήσῃ, ἀλλ’ ἵνα σπουδαιότερον ἐργάσηται. Ὡς οὖν εἶδεν ὁ ἅγιος Παῦλος προλαμβάνοντα τῇ σπουδῇ τὸν Μάρκον καὶ <app type="textcritical"><lem resp="#Papadopoulos-Kerameus" cause="correction">ἀπλογησάμενον</lem><rdg wit="#S" type="orthographical">ἀπλογισάμενον</rdg></app> τῷ θεῷ τῶν δευτέρων, ἄρχεται αὐτὸν παρατίθεσθαι. Καὶ τί φησιν ἐνταῦθα; Ἓν ῥῆμα· καὶ ἐπι<pb n="135v" edRef="#S" facs="https://www.loc.gov/resource/amedmonastery.00279393752-jo/?sp=140" break="no"/>λαμβάνεται τοῦ ἁγίου Βαρνάβα ὅτι τῷ Μάρκῳ ἐχρήσατο ὡς ἀνεψιῷ καὶ ἐσπούδασεν χαρίσασθαι ὡς ἀνεψιῷ τὸ ἁμάρτημα. Τί γὰρ λέγει; <quote>Ἀσπάζεται ὑμᾶς Μάρκος ὁ ἀνεψιὸς Βαρνάβα, περὶ οὗ ἐλάβετε ἐντολάς. Ἐὰν ἔλθῃ, <app type="textcritical"><lem resp="#Papadopoulos-Kerameus" cause="correction">δέξασθε</lem><rdg wit="#S" type="orthographical">δέξασθαι</rdg></app> αὐτόν.<ref decls="#biblical" cRef="GNT:Col:4:10"/></quote></p>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="section" n="11">
					<p>Καὶ νῦν παραμυθείσθω τὰ <app type="textcritical"><lem resp="#Papadopoulos-Kerameus" cause="correction">ἀρχαῖα</lem><rdg wit="#S" type="orthographical">ἀρχαία</rdg></app> τὴν νέαν ὑπόθεσιν. Εἰ μεταξὺ Παύλου καὶ Βαρνάβα μικροψυχία, τί θαυμαστόν εἰ μεταξὺ ἡμῶν; Ἀλλ’ ὥσπερ τότε ὁ ἐν μέσῳ Μάρκος καὶ ἐπιστροφῆς ἐπειράθη καὶ φιλανθρωπίας ἠξιώθη, καὶ νῦν οἱ ἐν μέσῳ δεχθήτωσαν. Ἵλεω τὸν θεὸν ἐχέτωσαν. Χριστὸς πᾶσι συγχωρήσει, κἀμὲ μεθ’ <app type="textcritical"><lem resp="#Papadopoulos-Kerameus" cause="correction">ὑμῶν</lem><rdg wit="#S" type="orthographical">ἡμῶν</rdg></app> ἐλεήσει. Καὶ παρακαλέσωμεν τὸν κοινὸν πατέρα σφραγίσαι ἡμῖν τὸν τῆς εἰρήνης λόγον, ἐν Χριστῷ Ἰησοῦ τῷ κυρίῳ ἡμῶν, ᾧ ἡ δόξα εἰς τοὺς αἰῶνας τῶν αἰώνων. Ἀμήν. </p>
				</div>
			</div>
 		</body>
	</text>
</TEI>
