<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/PatristicTextArchive/Schema/master/tei-pta.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="en">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="la">Catholica</title>
        <author>
          <persName key="pta0007">Origenes</persName>
        </author>
        <editor>
          <persName xml:id="FXR">Franz Xaver Risch</persName>
          <roleName>Editor</roleName>
          <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
        </editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</authority>
        <distributor>Patristic Text Archive</distributor>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution ShareAlike 4.0 International License</licence>
        </availability>
        <date>2020</date>
        <idno type="PTA">pta0007.pta010</idno>
        <idno type="CPG"/>
        <idno type="BHG"/>
        <idno type="Aldama"/>
        <idno type="Pinakes-Oeuvre"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
      		<biblStruct type="book" xml:id="Bandt2018">
      			<monogr>
      				<title level="m">Die Prologtexte zu den Psalmen von Origenes und Eusebius</title>
      				<idno type="ISBN">978-3-11-055836-4</idno>
      				<editor><forename>Cordula</forename><surname>Bandt</surname></editor>
      				<editor><forename>Franz Xaver</forename><surname>Risch</surname></editor>
      				<editor><forename>Barbara</forename><surname>Villani</surname></editor>
      				<imprint>
      					<pubPlace>Berlin; Boston</pubPlace>
      					<publisher>De Gruyter</publisher>
      					<date>2018</date>
      					<note type="url">https://www.degruyter.com/view/product/495043</note>
      				</imprint>
      			</monogr>
      			<series><title level="s">Texte und Untersuchungen zur Geschichte der altchristlichen
      				Literatur</title><biblScope unit="volume">183</biblScope></series>
      		</biblStruct>
				<listWit>
					<witness xml:id="sig1" sameAs="M1">
						<abbr type="siglum">Ba</abbr>: Baroccianus gr. 235</witness>
					<witness xml:id="sig2" sameAs="M2">
						<abbr type="siglum">Bb</abbr>: Vat. gr. 1789</witness>
					<witness xml:id="sig3" sameAs="M3">
						<abbr type="siglum">O</abbr>: Vindob. theol. gr. 59</witness>
					<witness xml:id="sig4" sameAs="M4">
						<abbr type="siglum">Wc</abbr>: Esphigmenou 73</witness>
					<witness xml:id="sig5" sameAs="M5">
						<abbr type="siglum">Xc</abbr>: Parisinus gr. 143</witness>
					<witness xml:id="sig6" sameAs="M6">
						<abbr type="siglum">Xd</abbr>: Casanatensis 1908</witness>
					<witness xml:id="sig7" sameAs="M8">
						<abbr type="siglum">Xe</abbr>: Barberinus 340</witness>
					<witness xml:id="sig8" sameAs="M7">
						<abbr type="siglum">Za</abbr>: Ambros. gr. B 106 sup.</witness>
					<witness xml:id="sig9" sameAs="M20">
						<abbr type="siglum">Syr</abbr>: Ambros. syr. C 313</witness>
				</listWit>
			</sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="section" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
      <refsDecl xml:id="biblical">
        <cRefPattern matchPattern="(.+):(.+):([0-9]+):([0-9]+)[\-\.]*[0-9]*" replacementPattern="https://www.bibelwissenschaft.de/bibelstelle/$2$3,$4/$1">
          <p>Noted are references to a biblical book, chapter, verse, sc. LXX:Gn:1:1; also possible: LXX:Gn:1:1-3 for a sequence of verses or LXX:Gn:1:1.3 for two verses not following each other.</p>
          <p>The following abbreviations are used: Gn, Ex, Lv, Num, Dt, Jos, Judg, Rt, 1Sa, 2Sa, 1Ko, 2Ko, 1Chr, 2Chr, 3Esr, Esr, Est, Jdt, Tob, 1Mak, 2Mak, 3Mak, 4Mak, Ps, Oden, Prov, Eccl, Song, Job, Wis, Sir, PsSal, Hos, Am, Mi, Joel, Ob, Jon, Nah, Hab, Zeph, Hag, Sach, Mal, Is, Jr, Bar, Lam, EpistJer, Hes, Sus, Dn, Bel; Mt, Mk, Lk, Jn, Act, Rom, 1Cor, 2Cor, Gal, Eph, Phil, Col, 1Th, 2Th, 1Tim, 2Tim, Tt, Phm, Heb, Jak, 1P, 2P, 1Jn, 2Jn, 3Jn, Jud, Rev.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern matchPattern="(.+):(.+):([0-9]+)[\-\.]*[0-9]*" replacementPattern="https://www.bibelwissenschaft.de/bibelstelle/$2$3/$1">
          <p>Noted are references to a biblical book and chapter, sc. LXX:Gn:1; also possible: LXX:Gn:1-3 for a sequence of chapters or LXX:Gn:1.3 for two chapters not following each other.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern matchPattern="(.+):(.+)" replacementPattern="https://www.bibelwissenschaft.de/bibelstelle/$2/$1">
          <p>Noted are references to a biblical book, sc. LXX:Gn.</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
      <editorialDecl>
        <interpretation>
          <p xml:id="biblical-quotations">
            Bibelzitate sind ausgezeichnet und nach den oben angeführten Grundsätzen nachgewiesen.
          </p>
          <p xml:id="persons">
            Personen sind ausgezeichnet. Biblische Personen sind mit den IDs der
            <ref target="https://github.com/tyndale/STEPBible-Data">TIPNR - Tyndale Individualised Proper Names with all References</ref>-Liste, alle übrigen Personen mit den IDs der
            <ref target="https://lobid.org/gnd">GND</ref>
            referenziert.
          </p>
        </interpretation>
        <normalization>
          <p>
            Angaben zur Handhabung von Großschreibung, ν-ephelkystikon, σ: οὕτως, Iota subscriptum/adscriptum, Trema, Enklitika, Apostroph/Elisionen, Zahlzeichen, Worttrennung, nomina sacra.
          </p>
        </normalization>
        <punctuation>
          <p>
            Angaben zur Normalisierung der Interpunktion: Setzung von Punkt, Komma, Semikolon, Fragezeichen, Gedankenstrichen und Klammern
          </p>
        </punctuation>
      </editorialDecl>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="comphistsem">
          <bibl>
            Text Type Classification by
            <ref target="https://www.comphistsem.org/46.html">"Computational Historical Semantics</ref>
          </bibl>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date notBefore="0185" notAfter="0235"/>
        <placeName ref="https://pleiades.stoa.org/places/67841">Caesarea</placeName>
      </creation>
      <textClass>
        <keywords scheme="#comphistsem">
          <term>Scholarly</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc status="critical-edition-no-app">
      <change when="2020-09-20" who="#AvS">Converted</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
	<text xml:lang="grc">
		<body>
        <div type="praefatio" xml:lang="deu">
          <div type="section" n="1">
          <p>Bei dem hier erstmals unter dem Titel
  						<quote>Catholica in psalmos</quote>
  						präsentierten Text handelt es sich um eine allgemeine Einleitung in den Psalter, die der Forschung lange Zeit als „unechter Hippolyt“ bekannt war. Als maßgeblicher Text galt die Edition von Hans Achelis im ersten Band der
  						<quote>Griechischen Christlichen Schriftsteller der ersten drei Jahrhunderte.<note>Hans Achelis,
  								<quote>Die unechte griechische Einleitung zu den Psalmen</quote>, in: ders.,
  								<quote>Hippolyt’s kleinere exegetische und homiletische Schriften</quote>
  								= GCS Hippolytus I, Leipzig 1897, 136–145.</note>
  						</quote>
  						Achelis wollte mit seiner Edition „hoffentlich zum letzten Mal“
  						<note>Achelis,
  							<quote>Vorbemerkungen,
  							</quote>
  							<hi>iv</hi>.</note>
  						demonstrieren, dass man dem Hippo­lyt zu viel Material beigelegt hatte, und benutzte sie als Grundlage für seine kritischen Studien.<note>Achelis,
  							<quote>Hippolytstudien</quote>
  							= Texte und Untersuchungen Neue Folge I 4 (Leipzig 1897).</note>
  						Verantwortlich für die Zuweisung an Hippolyt war Simeon de Magistris. Er erstellte in der zweiten Appendix zu den
  						<quote>Acta marty</quote>­<quote>rum ad Ostia Tiberina<note>Simeon de Magistris,
  								<quote>Acta martyrum ad Ostia Tiberina sub Claudio Gothico,</quote>
  								Rom 1795, 439–448.</note>
  						</quote>
  						aus den Codices
  						<quote>Casanatensis 1908
  						</quote>(Xd) und
  						<quote>Vaticanus 1789
  						</quote>(Bb)<note>De Magistris,<quote>
  								Acta martyrum,</quote>
  							435.</note>
  						einen zusammenhängenden Text, den er in neun Abschnitte glie­der­te und der gegenüber der von Achelis gebotenen „unechten griechischen Einleitung“ weniger umfangreich ist. Paul de Lagarde übernahm diese Edi­tion in seine Sammlung des griechischen Hippolyt unter der Nummer 125,<note>Paul Anton de Lagarde,
  							<quote>Hippolyti Romani quae feruntur omnia graece,</quote>
  							Leipzig 1858, 187–194.</note>
  						nachdem sie kurz zuvor auch Jacques Paul Migne in seine Hippolyt-Ausgabe eingegliedert hatte.<note>Jacques Paul Migne,
  							<quote>Patrologiae cursus completus. Series graeca</quote>
  							X, Petit-Montrouge 1857, 711–721.</note>
  						Erst Jean-Baptiste Pitra gab in seiner Edition<note>Joannes Baptista Card. Pitra,
  							<quote>Analecta sacra spicilegio Solesmensi parata,</quote>
  							Bd. 2:<quote>
  								Patres Antenicaeni,</quote>
  							o. O. 1884, 428–436.</note>
  						den Namen Origenes als Verfasser an, den er dem zusätzlich benutzten Codex
  						<quote>Barberinus 340
  						</quote>(Xe) entnommen hatte, und unterstellte ihm großzügig den gesamten Text, dem die Abschnitte VII, IX–XII und XVII bei Achelis entsprechen.</p>
  					<p>Achelis konnte die Verfasserfrage nicht positiv entscheiden. Er wusste zwar, dass er es zum Teil mit origeneischem Material zu tun hatte, aber nicht, in welchem Umfang und in welcher Deutlichkeit. Infolge verbesserter Über­lie­fe­rungskenntnisse lässt sich inzwischen behaupten, dass die bei Achelis als VII, IX, XI und XII gezählten Abschnitte ursprünglich zusammengehören, zumindest aber als zusammengehörend gelesen werden können; allenfalls der Beginn des dritten Abschnittes mit διὰ τί δέ εἰσιν kann als Neuansatz verstanden werden, vor dem eine Passage entfallen ist. Wie ich unten erläutern werde, zeigt die handschriftliche Überlieferung hier einen gewissen Ein­schnitt an. An dieser Stelle ist also eine Epitomierung nicht aus­zu­schlie­ßen. Dennoch ist der Text nicht, wie man bis in jüngste Zeit annahm, ein sekundärer Origenes, sondern ein weitgehend intaktes Original.<note>Vgl. hierzu Risch,
  							<quote>Prologe,</quote>
  							478–486.</note>
  						Ich habe des­halb die Defragmentierung für ebenso erforderlich gehalten wie die Verbesserung des Wortlautes gegenüber den früheren Ausgaben.</p>
  					<p>Der Werktitel καθολικὰ εἰς τοὺς ψαλμούς,
  						<quote>Catholica in psalmos,
  						</quote>ist nicht über­liefert. Die griechischen Handschriften geben keinen Titel an, wiederum mit Ausnahme des
  						<quote>Barberinus 340</quote>, der seinen Auszug überschreibt mit ὡριγέ­νους περὶ τῶν ἑκατὸν πεντήκοντα ψαλμῶν. Dagegen bietet die syrische Über­lieferung zwar eine Gesamtüberschrift: ܕܐܘܪܘܓܢܝܣ ܫܪܒܐ ܕܡܛܠ ܡܙܡܘܪ̈ܐ, das heißt in der Rückübersetzung von Riva: Ὡριγένους διήγησις περὶ τῶν ψαλμῶν,<note>Riva,
  							<quote>Introduzione,</quote>
  							355.</note>
  						doch wird man sie ebenso wenig für ursprünglich halten. Origenes gibt indessen selbst mit einer abschließenden Bemerkung einen Hinweis auf seine Intention und auf Charakter und Zweck der Schrift. In der Formulierung καὶ ταῦτα εἰρήσθω ἡμῖν καθολικὰ δουλεύ­ουσι τοῖς σημαι­νο­μένοις τῆς ἑρμηνείας τῶν ἑβδομήκοντα glaube ich genü­gend Grund für eine Betitelung finden zu dürfen, selbstverständlich ohne behaupten zu wollen, Origenes selbst habe mit seiner Bemerkung einen Werktitel ausgesprochen, auch wenn ihm ein Titel καθολικά aus stoischer Tradition bekannt gewesen sein dürfte.<note>Vgl. das Werkverzeichnis zu Zenon aus Diogenes Laërtius (<quote>De Zenonis vita, moribus scriptis</quote>
  							SVF I 41 [14,38 von Arnim]).</note>
  						Seine Absicht war es offenbar, grundlegende Fragen zum Ver­ständnis des Psalters in kurzer Form abzuhandeln. Ähnlich schloss er das Prooemium der neununddreißigsten
  						<quote>Jeremia-Homilie</quote>: τοῦτό μοι τὸ προοίμιον εἴ­ρη­ται καθολικῶς χρήσιμον εἶναι δυνάμενον εἰς ὅλην τὴν γραφήν.<note>
  							<quote>Hom. in Jer.
  							</quote>XXXIX Fr. 2<quote/>(2,25f. Nautin).</note>
  						Dort agiert er freilich eher appellativ und weniger, wie hier, informativ. Doch konn­te er auch Informationen, die verschiedene Daten enthalten, als καθολικά bezeichnen.<note>Vgl.
  							<quote>Cels.
  							</quote>I 37 (88,13f. Koetschau): τὰ καθολικὰ περὶ μελλόντων.</note>
  					</p>
  					<p>Der von Achelis gebotene Text wird mit einer kommentartechnischen Bemerkung eröffnet, die in vorliegender Edition zu tilgen war: καὶ οὗτος μὲν τῆς βίβλου ὁ σκοπὸς καὶ τὸ χρήσιμον, ἡ δὲ αἰτία τῆς ἐπιγραφῆς αὕτη. Dass der Satz nicht ur­sprüng­lich ist, deutet der Hauptzeuge, der
  						<quote>Baroccianus 235
  						</quote>(Ba), zwar an, aber nicht mit der wünschenswerten Klarheit, wenn er die Zu­wei­sung ωρ ans Ende dieses Satzes, eine Zeile über dem eigentlichen Textbeginn, setzt. Die auffällige Plazierung der Zuweisung kann für eine Nachlässigkeit des Schreibers gehalten und somit als Indiz für den sekundären Charakter beiseite geschoben werden.<note>Vgl. Heine,
  							<quote>Some Suggestions,</quote>
  							63; s. auch unten, Abb. 1.</note>
  						Die Unechtheit lässt sich jedoch mit wenigen Über­legungen erweisen: Mit den Termini σκοπός, χρήσιμον und αἰτία τῆς ἐπιγραφῆς sind drei Topoi der Einleitung genannt, wie sie in früh­by­zan­ti­ni­scher Zeit für Kommentarwerke festgelegt waren.<note>Zur Topik paganer Kommentareinleitungen vgl. Neuschäfer,
  							<quote>Origenes als Philologe,</quote>
  							57–67.</note>
  						Die Reihenfolge entspricht am deutlichsten dem Schema bei Ioannes Philoponus im
  						<quote>Kategorienkommentar</quote>; der ganze Satz könnte genausogut bei ihm stehen.<note>Vgl. Johannes Philoponus,
  							<quote>In cat.
  							</quote>8,23–27 (Busse): εἴπωμεν δὲ καὶ περὶ τοῦ προκειμένου τῶν Κατηγοριῶν βιβλίου τίς τε
  							<quote>ὁ σκοπὸς καὶ τὸ χρήσιμον καὶ ἡ αἰτία τῆς ἐπιγραφῆς</quote>
  							καὶ ἡ τάξις τῆς ἀναγνώσεως καὶ εἰ γνήσιον τοῦ φιλοσόφου τὸ παρὸν βιβλίον καὶ ἡ εἰς τὰ κεφάλαια διαίρεσις· ταῦτα γάρ, ὡς εἴρηται (vgl.
  							<quote>ebd.</quote>
  							7,1–3), δεῖ προλέγειν ἑκάστης ἀριστοτελικῆς πραγματείας.</note>
  						Die handschriftliche Überlieferung erlaubt es allerdings nicht, den Satz bei Achelis als Beleg für eine Verwendung des Prolog-Schemas schon bei Origenes anzuführen, wie dies Neuschäfer unternommen hat.<note>Vgl. Neuschäfer,
  							<quote>Origenes als Philologe,</quote>
  							365.</note>
  						Der Syrer, der materiell älteste Zeuge, kennt den Satz nicht. Es ist wahrscheinlich, dass ein in der frühby­zan­ti­ni­schen Prologtechnik bewanderter Katenist sein Material mit diesem Satz kommentierte und komponierte. Denn der Text, der im Hyparchetyp, dem
  						<quote>Baroccianus 235</quote>, den
  						<quote>Catholica</quote>
  						vorausgeht, ein Stück aus Eusebius,<note>Es handelt sich um die unten S. 120 edierte,
  							<quote>Didascalia</quote>
  							genannte Texteinheit.</note>
  						kann durch­aus so gelesen werden, dass er σκοπός und χρήσιμον des Psalmbuchs angibt. Tatsächlich ist das auch die Auffassung im
  						<quote>Baroccianus 235</quote>: Mit καὶ οὗτος μὲν τῆς βίβλου ὁ σκοπὸς καὶ τὸ χρήσιμον schließt das Exzerpt aus Euseb, mit ἡ δὲ αἰτία τῆς ἐπιγραφῆς αὕτη wird der Text aus Origenes eröffnet; erst in einer späteren Phase der Überlieferung wurden beide Teile zur Ein­lei­tung des Origenestextes zusammengezogen. Man kann natürlich nicht an­neh­men, dass die Satzteile mit den Exzerpten aus verschiedenen Autoren ursprünglich verbunden waren. In dieser Psalmeneinleitung war es also ein späterer Gelehrter, der das eusebische und origeneische Einleitungsmaterial in einer schulmäßigen Form zusammenstellen wollte. Neuschäfer muss selbst zugeben, dass Origenes ein „außergewöhnlich früher Zeuge für topisch fest­ge­leg­te Einleitungen“ wäre.<note>Vgl. Neuschäfer,
  							<quote>Origenes als Philologe,</quote>
  							58.</note>
  					</p>
  					<p>Die Abfassungszeit der
  						<quote>Catholica</quote> ist kaum zu bestimmen. Zur relativen Chro­nologie könnte man immerhin vermuten, dass sie nach der in
  						<quote>De psalmis Moysis</quote>
  						be­rich­teten Debatte mit dem Patriarchen Iullus entstanden sind. Darauf deutet das im Ich-Stil gehaltene, wohl kaum sekundäre Referat<note>Gegen Heine,
  							<quote>Some Suggestions,</quote>
  							64.</note>
  						über die Identifizierung des Autors von Psalmen ohne Verfasserangabe in Abschnitt 2,6–11. In
  						<quote>De psalmis Moysis</quote>
  						wirkt die Darstellung frischer und leb­haf­ter. Ob sie deswegen auch älter ist, bleibt frei­lich unsicher. Ähnliches gilt für den Abschnitt über das Diapsalma. Die Ausführungen im achten Ab­schnitt der
  						<quote>Catholica</quote> geben die in
  						<quote>De diapsalmate</quote>
  						sehr viel genauer geschil­derte Beobachtung wieder; sicher handelt es sich wieder um die For­mu­­lierungen von Origenes und nicht um die Zusammenfassung des Katenisten.<note>Gegen Heine,
  							<quote>Some Suggestions,</quote>
  							68.</note>
  						Auch hier muss man einräumen, dass Genauigkeit und Lebhaftigkeit nicht un­be­dingt zeitliche Priorität mit sich führen. Der Befund über das Diapsalma setzt jedoch die weitgehende oder völlige Fertigstellung der hexaplarischen Psalmensynopse voraus. Aufs ganze gesehen halte ich ein verhältnismäßig spätes Datum der Entstehung für wahrscheinlich.</p>
  					<p>Die Ausführungen lassen sich in acht Abschnitte gliedern:</p>
  					<p>1 Buchtitel und Verfassernamen</p>
  					<p>2 Die Verfasserfrage bei anonymen Psalmen</p>
  					<p>3 Die Bedeutung der Zahl Einhundertfünfzig</p>
  					<p>4 Weitere Beispiele für Bedeutungen von Zahlen</p>
  					<p>5 Die Anordnung der Psalmen im Verhältnis zur Geschichte</p>
  					<p>6 Das Psalterion</p>
  					<p>7 Die musikalischen Hauptgattungen der Psalmen</p>
  					<p>8 Das Diapsalma</p>
  					<p>Diesen acht Abschnitten, deren Gedankengang ich teils in Unterabschnitten verdeutlicht habe, verleiht das zu Grunde liegende thematische Interesse eine Makro-Struktur von nur drei Teilen: Die Abschnitte 1 und 2 fragen nach den Ver­fassern, 3–5 wenden eine Zahlensymbolik zum Verständnis der Kom­po­si­tion der Textmasse an, und 6–8 behandeln musikalische Aspekte.
  					</p>
  					<p>Die
  						<quote>Catholica in Psalmos</quote>
  						von Origenes bilden die Grundschrift der antiken Einleitung in die Psalmenkommentierung. Alle Exegeten haben die darin gegebenen Informationen und Erklärungen benutzt und weitergereicht. Die erste Reaktion auf die
  						<quote>Catholica</quote>
  						darf man für Eusebius annehmen, der sich in seinem
  						<quote>Hypomnema</quote> zu Origenes kritisch zu dessen Auffassung von Psalm und Symbolik der Zahl äußert.<note>Vgl. unten S. 234–236.</note>
  						Eusebius nimmt nicht nur Stellung zu Motiven, die aus den
  						<quote>Catholica</quote> belegt werden können. Er hat eben diese Schrift gelesen, wie aus dem Kommentar zu Ps 27 ersichtlich ist. Dort re­feriert er die Methode, mit der jüdische Exegeten den Verfasser anonymer Psalmen identifizierten. Dass er sie nicht aus
  						<quote>De psalmis Moysis</quote> kennt, ver­rät nicht nur die Anwendung auf David, wie in den
  						<quote>Catholica</quote>, sondern noch deut­licher die Paraphrasierung von ἦλθε δὲ εἰς ἐμὲ ... παράδοσις zu τὴν εἰς ἡμᾶς ἐλθοῦσαν παράδοσιν.<note>Vgl. Origenes,
  							<quote>Catholica
  							</quote>2,6–7 mit Eusebius,
  							<quote>In Ps.
  							</quote> (Ps 27) PG 23,245C.</note>
  					</p>
  					<p>
  						Auf lateinischer Seite hat zuerst Hilarius die Schrift ausgewertet und sie wie ein Schüler in seine eigene Einleitung<note>Hilarius,
  							<quote>Instr. Ps.</quote> 3–18 (Doignon, CChSL 61).</note> eingearbeitet. Von da an werden die von Origenes gegebenen Informationen und Festlegungen durch die Jahrhunderte von den Exegeten weitergegeben. Noch im achtzehnten Jahrhundert greift das
  						<quote>Grosse Universal-Lexikon</quote>
  						von Johann Heinrich Zedler vermittelt zwar durch lateinische Autoren, aber deutlich erkennbar auf den Lehrer aus Alexandria zurück, ohne freilich seinen Namen zu nennen.<note>Vgl. die Lemmata „Psalm“ und „Psalterium“ in: Johann Heinrich Zedler,
  							<quote>Grosses vollständiges Universal-Lexikon aller Wissenschaften und Kuenste, welche bishero durch menschlichen Verstand und Witz erfunden und verbessert worden.
  							</quote>Band 29 (Leipzig und Halle 1741) Kol. 1063-1069 und 1071.</note>
  					</p>
          </div>
          <div type="section" n="2">
  					<head>
  						<title>Zur Überlieferung</title>
  					</head>
  					<p>Die griechischen
  						<quote>Catholica in Psalmos</quote> sind ausschließlich als Bestandteil von Pro­lo­gen in Katenenhandschriften überliefert, vollständig nur in Vertretern des Katenentyps VI, die die sogenannte palästinische Katene zu Ps 1–50 enthalten,<note>Zur palästinischen Katene und ihren Bearbeitungen s. Dorival,
  							<quote>Chaînes I</quote>, 99–324.</note>
  						und des Typs XXV. Als Hyparchetyp der palästinischen Katene ist der schon genannte Codex
  						<quote>Baroccianus gr. 235</quote>
  						aus dem zehnten Jahrhundert der Hauptzeuge für die
  						<quote>Catholica.</quote> Abgesehen von einem Einschub aus der
  						<quote>Homilia in psalmum primum</quote>
  						des Basilius von Cäsarea
  						<note>Basilius,
  							<quote>Hom. in Ps.</quote>
  							(Ps 1) PG 29,213BC.</note>
  						nach 6,5 ἄνωθεν – Basi­lius hat darin seinerseits das ἄνωθεν-Motiv aus den
  						<quote>Catholica</quote>
  						reflektiert – bietet er den erhaltenen Text im Zusammenhang, wäh­rend er bei Achelis, der den Hyparchetyp außer acht gelassen hatte, in fünf Stücke zerteilt ist. Den Beginn des zweiten Achelis-Fragmentes, bei mir 3,1 διὰ τί δέ εἰσιν, markiert er allerdings mit einer Zeigehand, was indessen noch nicht bedeuten muss, dass seine Quelle hier mit einem neuen Exzerpt einsetzte; es kann sich dort um eine ähnliche Markierung gehandelt haben.</p>
  					<p>Achelis benutzte für seine Edition einen Deszendenten des
  						<quote>Baroccianus</quote>, den Codex
  						<quote>Vaticanus gr. 1789</quote>, der ebenfalls aus dem zehnten Jahrhundert stammt, ohne ihm freilich den Vorzug vor der sekundären Textgestaltung in verhältnismäßig min­der­wertigen Codices zu geben. Der zu Beginn ver­stümmel­te
  						<quote>Vaticanus</quote>
  						beginnt auf der jetzt als fol. 1r zu zählenden Seite mit 1,4 -στόλων βίβλος und bietet die Passagen aus Origenes ganz wie seine Vorlage, wie denn die gesamte Prolog-Komposition erwartungsgemäß iden­tisch mit dem
  						<quote>Baroccianus</quote>
  						ist. So werden die
  						<quote>Catholica
  						</quote> wieder in zwei Partien präsentiert, die in fol. 2rb–2va durch den Einschub der Passage aus Basilius nach 6,5 ἄνωθεν getrennt sind, die nun aber (soweit erkennbar), an­ders als im
  						<quote>Baroccianus</quote>, wo der Schreiber mit einem „Β“ den Verfasser an­gibt, anonym bleiben.
  					</p>
  					<p>Zu den Deszendenten des <quote>Baroccianus gr. 235</quote>
  						gehört auch der Codex
  						<quote>Athos Iviron 597</quote>
  						aus dem elften Jahrhundert.<note>Vgl. Richard,
  							<quote>Quelques manuscrits,</quote>
  							94.</note>
  						Die Prologe darin sind allerdings verloren.
  					</p>
  					<p>Von den beiden Vertreten des Katenentyps XXV, Xc und Xd, war nur der
  						<quote>Parisinus 143</quote>
  						bis auf wenige Stellen lesbar, während der in den früheren Ausgaben benutzte
  						<quote>Casanatensis 1908</quote>
  						in dem mir zur Verfügung stehenden Film weitenteils verdorben ist, so dass ich mich vielfach mit den Angaben bei Achelis begnügen musste. Im
  						<quote>Parisinus 143</quote>
  						ist die Sammlung der Prologe durch­gehend am Rand von mehreren späteren Händen mit kurzen Angaben der Themen versehen, zum Text der
  						<quote>Catholica</quote>
  						mit folgenden:</p>
  					<p>zu 1,4:
  						<quote>psalmorum auctores varii</quote>
  					</p>
  					<p>zu 2,1: περὶ τῶν ἀνεπιγράφων</p>
  					<p>zu 3,1:
  						<quote>cur psalmi 150</quote>
  					</p>
  					<p>zu 4,4: (nicht entziffert)</p>
  					<p>zu 4,17: ἀναβαθμῶν ᾠδαί
  					</p>
  					<p>zu 5,2:
  						<quote>ordo historicus in psalmis haud servans</quote>
  					</p>
  					<p>zu 6,1: ὄργανον ψαλτήριον νάβλα</p>
  					<p>zu 7,1: ψαλμός, ᾠδή, ψαλμὸς ᾠδῆς, ᾠδὴ ψαλμοῦ</p>
  					<p>zu 8,1: διάψαλμα</p>
  					<p>Aus den
  						<quote>Catholica in psalmos</quote> ist der einzige bislang bekannt gewordene syrische Origenes genommen.<note>Vgl. Stewart,
  							<quote>Evagrius beyond Byzantium,</quote>
  							232.
  						</note>
  						Das Exzerpt ist in den Prolog-Sammlungen zum Psalter in der Syrohexapla und in der Peschitta erhalten, sowie in einer Sammlung von Abhandlungen zum Psalter ohne einen Psalmtext im
  						<quote>Vaticanus syr. 135</quote>.<note>Zur syrischen Überlieferung s. Stewart,
  							<quote>Psalms and Prayer,</quote>
  							45–55.</note>
  						Vorlage war unter anderem die Prolog-Komposition in der palästinischen Katene; aus ihr wurde der Origenes übersetzt. Obwohl die Über­setzung einen materiell älteren Text als den heute bekannten grie­chi­schen benutzt hat, ist sie für die Textkonstitution von nur beschränktem Interesse.</p>
  					<p>Als Grundlage der weiteren Überlieferung ist die wichtigste Handschrift für den syrischen Origenes die Syrohexapla im Codex
  						<quote>Ambrosianus syr. C 313 inf</quote>.<note>Der Codex ist photomechanisch ediert von Antonio Maria Ceriani,
  							<quote>Codex Syro-hexaplaris Ambrosianus photolithographice editus</quote>
  							=
  							<quote>Sacra et profana ex codicibus praesertim bibliothecae Ambrosia-nae VII,</quote>
  							Mailand 1874.</note>
  						Sie enthält auf den Seiten 5va, Zeile 30 bis 5vb, Zeile 26 den Text von 1,1 ἐπειδὴ bis 2,11 νενομισμένοι (= VII Achelis), anschließend nach einem
  						<quote>asteriscus</quote>
  						von 5vb, Zeile 27 bis 6rb, Zeile 35 den Text aus 3,1 διὰ τί bis 6,5 ἄνωθεν (= IX Achelis), lässt also VIII Achelis aus, einen Einschub, der sich auch im griechischen Hyparchetyp noch nicht fand. Mit dem
  						<quote>asteriscus
  						</quote> vor der Stelle von 3,1 διὰ τί δέ εἰσιν ist deutlicher als im
  						<quote>Baroccianus</quote>
  						eine Unterbrechung angezeigt. Ob der Neuansatz eine Kürzung des Originals bedeutet, lässt sich vermuten, aber nicht erkennen. Mehr Text aus den
  						<quote>Catholica</quote>
  						enhält der Codex nicht. Von der Prologsammlung im Ba bringt er nur noch einen Auszug aus Epiphanius (XIV Achelis), nachdem er das Exzerpt aus Basilius (X Achelis) schon vorher (fol. 1vb) mitgeteilt hatte. Auf fol. 6va setzt der Psalmentext ein. Im Gegensatz zum Bibeltext sind die Ränder der Prologsammlung mit nur wenigen Notizen versehen. Zum Text der
  						<quote>Catholica</quote>
  						wird lediglich zu
  						<hi>ܕܣܘܠܘܡܘܢ</hi>
  						…(= 1,10: τοῦ Σολομῶν) am Rand die Namensvariante
  						<hi>ܕܫܠܝܡܘܢ</hi> vermerkt (5va, dritte Zeile von unten).</p>
            </div>
  						<div type="section" n="3"><head><title>Handschriftliche Überlieferung im Überblick</title></head>
  						<p>
  						<hi rendition="#rf-fett">1,1 Ἐπειδὴ...6,5 ἄνωθεν:</hi>
  						<hi rendition="#rf-fett">Ba</hi>
  						fol. 6r–8r: ὠρ
  					</p>
  					<p>
  						<hi rendition="#rf-fett">1,4 -στόλων βίβλος...6,5 ἄνωθεν:</hi>
  						<hi rendition="#rf-fett">Bb
  						</hi>
  						fol. 1ra–2rb: ---</p>
  					<p>
  						<hi rendition="#rf-fett">1,1 Ἐπειδὴ...2,11 νενομισμένοι:</hi>
  					</p>
  					<p>
  						<hi rendition="#rf-fett">O</hi>
  						fol. 4rv: Ωριγʹ
  					</p>
  					<p>
  						<hi rendition="#rf-fett">Wc</hi>
  						Foliierung unkenntlich, teils zerstört</p>
  					<p>
  						<hi rendition="#rf-fett">Xc</hi>
  						fol. 1r: anonym
  					</p>
  					<p>
  						<hi rendition="#rf-fett">Xd</hi>
  						Foliierung unkenntlich, teils zerstört</p>
  					<p>
  						<hi rendition="#rf-fett">Syr</hi>
  						= Ambrosianus syr. C 313 inf., fol. 5vab: <hi>
  							ܕܐܘܪܘܓܢܝܣ ܫܪܒܐ ܕܡܛܠ ܡܙܡܘܪ̈ܐ</hi>
  					</p>
  					<p>
  						<hi rendition="#rf-fett">3,1 Διὰ...3,11 γένει: Za</hi>
  						fol. 19rv: anonym</p>
  					<p>
  						<hi>3,1 Διὰ...5,13 αὐτοῦ: Xe
  						</hi>fol. 8rv: ὡριγένου περὶ τῶν ρνʹ ψαλμῶν</p>
  					<p>
  						<hi>3,1 Διὰ...5,18 ψαλμῶν: Ο
  						</hi>fol. 4v–5r: anonym</p>
  					<p>
  						<hi>3,1 Διὰ...6,5 ἄνωθεν: Syr
  						</hi>fol. 5vb–6rb: anonym</p>
  					<p>
  						<hi>6,1 Εἰκὸς...6,5 ἄνωθεν: Za
  						</hi>fol. 19v: anonym</p>
  					<p>
  						<hi>6,1 Εἰκὸς...8,5 ἀεί: Ο
  						</hi>fol. 5v–6r: γε (= ?)</p>
  					<p>
  						<hi>6,6 Ὄργανον...8,5 ἀεί:
  						</hi>
  					</p>
  					<p>
  						<hi>Ba
  						</hi>fol. 8r–9v: ὠρ
  					</p>
  					<p>
  						<hi>B</hi>
  						<hi>b
  						</hi>fol. 2va–3rb: ωρ
  					</p>
  					<p>Ba + Bb =
  						<hi>B</hi>
  					</p>
          </div>
        </div>
			<div type="edition" n="urn:cts:pta:pta0007.pta010.pta-grcBibex" xml:lang="grc">
				<head>
					<title>&lt;<persName>Ὠριγένους</persName> καθολικὰ εἰς τοὺς ψαλμούς&gt;</title>
				</head>
			<div type="textpart" subtype="section" n="1">
				<p>
					Ἐπειδὴ πλεῖστοι τῶν ἐξ ἐθνῶν εἰς Χριστὸν πεπιστευκότων οἴονται τὴν βίβ­λον ταύτην τοῦ <persName>Δαυὶδ</persName> ὑπάρχειν ἐπιγράφουσί τε αὐτὴν
					<quote>ψαλμοὶ τοῦ <persName>Δαυίδ</persName></quote>, λεκ­τέον τὰ εἰς ἡμᾶς ἐληλυθότα περὶ αὐτῆς. Ἑβραῖοι ἐπέγραψαν τὴν βίβλον
					<quote>σέφρα θελλείμ</quote>, ἐν δὲ ταῖς Πράξεσι τῶν ἀποστόλων
					<quote>Βίβλος ψαλμῶν</quote>
					εἶναι λέ­γε­ται· ἔχει δὲ ἡ λέξις οὕτως·
					<quote>ὡς γέγραπται ἐν Βίβλῳ ψαλμῶν</quote>. ὄνομα δὲ ἐν τῇ ἐπιγρα­φῇ τοῦ βιβλίου οὐ κεῖται ἐνταῦθα. ἡ δὲ αἰτία τὸ μὴ ἑνὸς λόγους ἀνα­γε­γράφ­θαι ἐπὶ τοῦτο, ἀλλὰ πλειόνων συνειλέχθαι τοῦ <persName>Ἔσδρα</persName>, ὡς αἱ παραδόσεις φασίν, μετὰ τὴν αἰχμαλωσίαν συναγαγόντος ψαλμοὺς πλειόνων εἰς ἓν ἢ καὶ λό­γους οὐ πάντως ὄντας ψαλμούς. προτέτακται γοῦν ἐπὶ μέν τινων τοῦ <persName>Δαυὶδ</persName> ὄνο­μα καὶ ἐπὶ ἑτέρων τοῦ <persName>Σολομῶν</persName> καὶ ἐπὶ ἄλλων τοῦ <persName>Ἀσάφ</persName>. εἰσὶ δὲ καὶ τοῦ <persName>Ἰδιθούμ</persName> τινες καὶ παρὰ τούτους ἄλλοι τῶν υἱῶν <persName>Κορὲ</persName> ὡς καὶ <persName>Μωσέως</persName>. τῶν οὖν τοσούτων ἐπὶ τὸ αὐτὸ συναχθέντες οἱ λόγοι οὐκ ἂν ὑπ’ εἰδότος λέγοιντο μό­νου τοῦ <persName>Δαυίδ</persName>.
				</p>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="section" n="2">
				<p>
					Ζητητέον δὲ περὶ τῶν ἀνεπιγράφων, τίνος αὐτοὺς χρὴ ὑπονοεῖν. διὰ τί γὰρ κἂν ἡ ἁπλουστάτη ἐπιγραφὴ οὐ πρόκειται αὐτῶν, ἥτις οὕτως ἔχει·
					<quote>τοῦ <persName>Δαυὶδ</persName> ψαλμός,</quote>
					ἢ εἰ μὴ εἶεν ψαλμοὶ ἡ ἔτι ἁπλουστέρα λέγουσα
					<quote>τοῦ <persName>Δαυίδ</persName></quote>
					χωρὶς πά­σης προσθήκης; ὑπενοήσαμεν δέ, ὅπου αὕτη μόνη ἐπιγραφή ἐστιν, ὅτι οὔ­τε ψαλμός ἐστι τὸ λεγόμενον οὔτε ᾠδή, ἀλλὰ λόγος τις ἐξ ἁγίου πνεύματος ὠφε­λείας ἕνεκεν τῆς τοῦ δυναμένου συνιέναι ἀναγεγραμμένος. ἦλθε δὲ εἰς ἐμὲ Ἑβραίου τινὸς παράδοσις περὶ τῶν τελευταίων· ἐπεὶ γὰρ πολλοὶ ἦσαν ἀν­επί­γραφοι, εἷς δὲ ὁ πρὸ τούτων τῶν ἀνεπιγράφων ἐπιγραφὴν ἔχει τοῦ <persName>Δαυίδ</persName>, ἔλεγε κἀκείνους ἀπὸ κοινοῦ λαμβανομένους τοῦ <persName>Δαυὶδ</persName> αὐτοὺς δεῖν νομί­ζεσ­θαι. καὶ εἰ τοῦθ’ οὕτως, ἀκόλουθόν ἐστι τοὺς ἀνεπιγράφους ἐκείνων εἶναι, ὧν οἱ πρὸ αὐτῶν κατὰ τὴν ἐπιγραφὴν καλῶς εἰσι νενομισμένοι.
				</p>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="section" n="3">
				<p>
					Διὰ τί δέ εἰσιν ἑκατὸν πεντήκοντα ἐξετάσωμεν. ὁ πεντήκοντα ἀριθμὸς ὅτι ἐστὶν ἱερὸς ἐν μὲν ἡμέραις, δῆλον ἐκ τῆς πολυθρυλλήτου πεντηκοστῆς λύσιν πόνων καὶ εὐφροσύνην σημαινούσης. διόπερ οὐδὲ νηστεύειν τούτων τῶν ἡμερῶν κέκριται οὐδὲ κλίνειν γόνατα· σύμβολα γὰρ ταῦτα μεγάλης πανηγύρεως ἀποκειμένης ἐν τοῖς μέλλουσιν, ὧν σκιὰ κατὰ τὸν Ἰσραὴλ ἦν ἐπὶ γῆς.
				</p>
				<p>
					Ἐν δὲ ἐνιαυτοῖς ὁ καλούμενος ἰωβὴλ παρ ̓ Ἑβραίοις πεντηκοστὸς ἐνιαυτὸς τυγχάνει πολλῷ μείζων τῆς ἐν τοῖς ἑβδοματικοῖς δούλων ἐλευθερίας καὶ χρεῶν ἀποκοπῆς καὶ ἀπὸ γεωργίας καὶ πάσης γεωπονίας ἀνέσεως ἐν τῷ &lt;ἐν&gt; ἰω­βη­λαίῳ καὶ ἀγροὺς καὶ οἰκίας ἐκ πατέρων κατά τινας βιωτικὰς χρείας ἀλλοτριούσας ἀποκαθίστασθαι τῷ γένει.
				</p>
				<p>
					Τὸ ἱερὸν δὲ εὐαγγέλιον οἶδεν ἄφεσιν πεντηκοντάδος καὶ τοῦ συγγενοῦς αὐτῷ καὶ παρακειμένου ἀριθμοῦ πεντακοσιοστοῦ· οὐ γὰρ μάτην πεντήκοντα δη­ναρίων καὶ πεντακοσίων ἄφεσις δίδοται. οὕτως οὖν καὶ τοὺς ὕμνους τοὺς εἰς θεὸν ἐπὶ καθαιρέσει ἐχθρῶν καὶ εὐχαριστίᾳ τῇ κατὰ τὰς τοῦ θεοῦ εὐ­ερ­γε­σίας ἐχρῆν περιέχειν οὐ μίαν πεντηκοντάδα, ἀλλὰ τρεῖς,
					<quote>εἰς ὄνομα πατρὸς καὶ υἱοῦ καὶ ἁγίου πνεύματος</quote>.
				</p>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="section" n="4">
				<p>
					Περιέχει δὲ ἡ πεντηκοντὰς ἑπτὰ ἑβδομάδας σάββατα σαββάτων καὶ ἀρχὴν μετὰ τέλεια σάββατα ὑπὲρ τὰ σάββατα ἐν ὀγδοάδι ἀληθῶς καινῆς ἀνα­παύσεως.
				</p>
				<p>
					Καὶ τοῦτο ἐπὶ τῶν ψαλμῶν ὁ δυνάμενος τηρείτω μεῖζον ἢ κατὰ ἄνθρωπον τὸ ἐπὶ πάντων τοὺς λόγους εὑρεῖν, ὡς παραθησόμεθα, οἷον ὅτι οὐ μάτην ὁ ὄγδοος
					<quote>περὶ τῶν ληνῶν</quote>
					ἐπιγέγραπται καρπῶν περιέχων ἐν ὀγδοάδι τὸν ἀπαρ­τισμόν· οὐδέπω γὰρ καιρὸς τῆς ἀπολαύσεως τῶν καρπῶν
					<quote>τῆς ἀληθινῆς ἀμ</quote>­<quote>πέ</quote>­<quote>λου
					</quote>
					ἐδύνατο εἶναι ἐν τοῖς πρὸ τοῦ ὀγδόου ἀριθμοῖς, καὶ ὅτι ὁ δεύτερος
					<quote>ὑπὲρ τῶν ληνῶν</quote>
					ὀγδοηκοστός ἐστιν ἄλλην ὀγδοάδα περιέχων τὴν ἐν δεκάσιν. ὁ δὲ ὀγ­δοη­κοστὸς τρίτος ἐπιπλεκομένων δύο ἁγίων ἀριθμῶν τοῦ ὀγδόου ἐν δεκάσι καὶ τοῦ τρίτου ἐν μονάσιν &lt;...&gt;.
				</p>
				<p>
					Καὶ περὶ ἀφέσεως ἁμαρτημάτων ἀξιῶν καὶ ἐξομολόγησιν περιέχων ὁ πεν­τηκοστός ἐστιν. ὡς γὰρ ὁ πεντηκοστὸς κατὰ τὸ εὐαγγέλιον ἄφεσιν ἔσχεν μαρ­τυρῶν τῇ νοήσει τῇ περὶ τοῦ ἰωβηλαίου, οὕτως ἐλπίζει οὐκ ἐν ἄλλῳ ἢ ἐν τῷ πεντηκοστῷ ἀριθμῷ ἄφεσιν λήψεσθαι ὁ εὐχόμενος τάδε τινὰ τῆς ἐξομο­λο­γή­σεως.
				</p>
				<p>
					Πάλιν τε αὖ εἰσί τινες
					<quote>τῶν ἀναβαθμῶν ᾠδαί</quote>, τὸν ἀριθμὸν πεντεκαίδεκα, ὅσοι καὶ οἱ ἀναβαθμοὶ τοῦ ναοῦ, τάχα δηλοῦσαι τὰς ἀναβάσεις περιέχεσθαι ἐν τῷ ἑβδόμῳ καὶ ὀγδόῳ ἀριθμῷ. ἡ δὲ ἀρχὴ τῶν ἀναβαθμῶν ἀπὸ ἑκατοστοῦ εἰ­κοσ­τοῦ ἁπλούστερον λεγομένου ψαλμοῦ, ὡς τὰ ἀκριβῆ ἔχει τῶν ἀντιγράφων· οὗ­τος δέ ἐστιν ἀριθμὸς τελειότητος ζωῆς ἀνθρώπου.
				</p>
				<p>
					Καὶ ὁ ἑκατοστός, οὗ ἡ ἀρχή·
					<quote>ἔλεος καὶ κρίσεις ᾄσομαί σοι, κύριε</quote>, περιέχει βίον ἁγίου κοινωνουμένου ὑπὸ θεοῦ. ὁ δὲ ἑκατοστὸς πεντηκοστὸς καταλήγει εἰς τὸ
					<quote>πᾶσα πνοὴ αἰνεσάτω τὸν κύριον</quote>.
				</p>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="section" n="5">
				<p>
					Ἀλλ’ ἐπείπερ, ὡς προείπαμεν, ἐφ’ ἑνὸς ἑκάστου τοῦτο ποιῆσαι καὶ εὑρεῖν τὰς αἰτίας σφόδρα ἐστὶ χαλεπώτατον καὶ δυσέφικτον τῇ ἀνθρώπων φύσει, τούτοις ἀρκεσθησόμεθα ὑπογραφῆς χάριν μόνον προσθέντες, ὅτι οὐ κατὰ τὴν τάξιν τῆς γραφῆς τῆς ἱστορίας οἱ δοκοῦντες ἠρτῆσθαι τῆς ἱστορίας ψαλ­μοὶ ἐνεγράφησαν. καὶ αἰτίαν τούτων ἔχει οὐκ ἄλλην ἢ τοὺς ἀριθμούς, ἐν οἷς εἰσι τεταγμένοι οἱ ψαλμοί. οἷον ἡ ἱστορία τοῦ πεντηκοστοῦ πρώτου προτέρα ἐστὶ τῆς ἱστορίας τοῦ πεντηκοστοῦ. τὰ γὰρ περὶ <persName>Δωὴκ τὸν Ἰδουμαῖον</persName> διαβάλλοντα τὸν <persName>Δαυὶδ</persName> τῷ <persName>Σαοὺλ</persName> πᾶς ὁμολογεῖ πρότερα εἶναι τῆς πρὸς τὴν τοῦ Οὐρίου ἁμαρτίας. οὐκ ἀλόγως δὲ τὸ τῆς ἱστορίας δεύτερον πρότερόν ἐστι τοῦ τῇ ἱστορίᾳ προτέρου, ἐπεί, ὡς προειρήκαμεν, ὁ περὶ ἀφέσεως τόπος συγγενὴς τῷ πεντηκοστῷ ἐστιν ἀριθμῷ, ὁ δὲ οὐκ ἄξιος ἀφέσεως ὑπερέπεσε τὸν πεντηκοστὸν ἀριθμόν ὡς <persName>Δωὴκ ὁ Ἰδουμαῖος</persName>· πεντηκοστὸς γὰρ πρῶτός ἐστιν ὁ ἀπαγγέλλων τὰ περὶ αὐτοῦ. ἀλλὰ μὴν καὶ ὁ τρίτος, ἐπεὶ ὅτε ἔφευγε <persName>Δαυὶδ</persName>
					<quote>ἀπὸ προσώπου <persName>Ἀβεσσαλὼμ</persName> τοῦ υἱοῦ αὐτοῦ</quote>
					εἴρηται, δῆλον τοῖς ἀν­εγνωκόσι τὰς Βασι­λείας, ὅτι μετὰ τὸν πεντηκοστὸν πρῶτόν ἐστι καὶ τὸν πεντ­η­­κοστόν.
				</p>
				<p>
					Τὰ τοιαῦτα δ’ ἢν ἐπὶ πλεῖόν τις διατρίψας τηρήσῃ τῆς ἱστορίας καὶ τῶν ἐπι­γραφῶν, ἀκριβέστερον εὑρήσει τὰς αἰτίας τῆς τάξεως τῶν ψαλμῶν.
				</p>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="section" n="6">
				<p>
					Εἰκὸς δ’ ἔχειν ἀναλογίαν καὶ τὸ μόνον προφητῶν τὸν <persName>Δαυὶδ</persName> σὺν ὀργάνῳ πεπρο­φητευκέναι τῷ παρὰ μὲν Ἕλλησι καλουμένῳ ψαλτηρίῳ, παρὰ δὲ Ἑβραί­οις νάβλα, ὅπερ μόνον ὀργάνων μουσικῶν ὀρθότατον εἶναι οὐδὲν ἔχον ἐπι­καμπές. καὶ μὴν οὐδὲ συνεργεῖται εἰς ἦχον ἐκ τῶν κάτω μερῶν, ὡς συμ­βαί­νει ἐπὶ κιθάρας καὶ ἄλλων τινῶν, ἀλλ’ ἄνωθεν.
				</p>
				<p>
					Ὄργανον δὲ πάλιν ἐκ τῶν ἄνω τὴν ἀφορμὴν τοῦ ἠχεῖν ἐν ῥυθμῷ λαμ­βά­νον ποῖον ἂν εἴη ἢ τὸ σῶμα τοῦ Χριστοῦ καὶ τῶν ἁγίων αὐτοῦ; ὄργανον τὴν εὐθύ­τητα μόνον τετηρηκός,
					<quote>ἁμαρτίαν</quote>
					γὰρ
					<quote>οὐκ ἐποίησεν οὐδὲ εὑρέθη δόλος ἐν τῷ στόματι αὐτοῦ</quote>, ὄργανον σύμφωνον, ἐναρμόνιον, ἐμμελές, οὐδεμίαν ἀν­θρω­πίνην ἀσυμφωνίαν εἰληφὸς οὐδὲ παρὰ μέλος τι πεποιηκός, πάντη δὲ τὴν ἁρ­μονίαν τὴν πρὸς τὸν πατέρα τετηρηκός, ὡς γάρ φησιν αὐτός·
					<quote>ὁ ὢν ἐκ τῆς γῆς ἐκ τῆς γῆς ἐστι καὶ ἐκ τῆς γῆς λαλεῖ, ὁ ἐκ τοῦ οὐρανοῦ ἐρχόμενος, ὃ ἑώρακε καὶ ἤκουσε, μαρτυρεῖ</quote>.
				</p>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="section" n="7">
				<p>
					Λοιπόν ἐστι διαλαβεῖν ὄντων ψαλμῶν οὐσῶν ᾠδῶν καὶ ψαλμῶν ᾠδῆς καὶ ᾠδῶν ψαλμοῦ περὶ τῆς τούτων διαφορᾶς. ἡγούμεθα τοίνυν ψαλμοὺς μὲν εἶναι τοὺς πρὸς τὸ ὄργανον μόνον φωνῆς οὐ συνεζευγμένης κρουομένους καὶ δι’ αὐτοῦ οἱονεὶ ἀπαγγελλομένους· ᾠδὰς δὲ τὰς τῇ φωνῇ ἐκδεχομένῃ εἰς τὸ στό­μα ἐπαγγελίας μουσικῆς ἐναρμόνιον ἐκφωνεῖσθαι λεγομένας ὑπάρχειν· ᾠδὰς δὲ ψαλμῶν, ὅταν προτάσσηται μὲν τὸ ὄργανον, χώραν δὲ λαμβάνῃ δευ­τέραν ἡ φωνὴ ἑπομένη τῇ διὰ τῶν χορδῶν μουσικῇ· ψαλμοὺς δὲ ᾠδῶν, ὅτε προ­τέτακται μὲν ἡ φωνή, ταύτης δὲ ἤρτηται ὁ ἐκείνης συγγενὴς ἦχος ἀπο­δε­δο­μένος εὐρύθμως διὰ τῶν ὀργάνων.
				</p>
				<p>
					Καὶ ταῦτα μὲν ὡς πρὸς τὸ ῥητὸν τῶν σημαινομένων. κατὰ δὲ τοὺς τῆς ἀνα­γωγῆς νόμους ψαλμὸς μὲν ἂν εἴη, ὅτε τὸ ὄργανον, τὸ σῶμα, κρούοντες διὰ τῶν καλῶν ἔργων πρᾶξιν ἀγαθὴν ἐπιτελοῦμεν, κἂν μὴ πάνυ ἐν τῇ θεωρίᾳ προ­κόπτοντες ὑπάρχωμεν· ᾠδὴ δέ, ὅτε χωρὶς τοῦ πρακτικοῦ θεωρήσαντες τὰ τῆς ἀληθείας μυστήρια, τούτοις συγκατατιθέμενοι φρονοῦμεν τὰ κάλλιστα περὶ θεοῦ καὶ τῶν λογίων αὐτοῦ, γνώσεως φωτιζούσης καὶ σοφίας ἐν ταῖς ψυ­χαῖς ἡμῶν τρανουμένης· ᾠδὴ δὲ ψαλμοῦ, ὅτε προαγούσης πράξεως ἀγαθῆς κατὰ τὸ εἰρημένον·
					<quote>ἐπεθύμησας σοφίαν, διατήρησον ἐντολάς, καὶ κύριος χορηγήσει σοι αὐτήν,
					</quote>
					συνίεμεν κριθέντες ἄξιοι ὑπὸ θεοῦ τῆς ἀληθείας τὰ τέως ἡμῖν ἀπο­κεκρυμμένα· ψαλμὸς δὲ ᾠδῆς, ὅτε τεθεωρηκότες τῆς γνώσεως σαφη­νι­ζού­σης τινὰ τῶν κεκρυμμένων ἠθικῶν, πρότερον ἐπὶ τὸ πράττειν γινόμεθα συν­ιέντες καὶ ὃ πρακτέον καὶ ὅτε πρακτέον καὶ ὡς πρακτέον.
				</p>
				<p>
					Καὶ τάχα διὰ τοῦτο αἱ πρῶται ἐπιγραφαὶ οὐδαμῶς περιέχουσι τὰς καθ’ αὑτὰς ᾠδάς, ἀλλὰ μόνον ψαλμὸν ἢ μόνους ψαλμούς· οὐ γὰρ ἀπὸ θεωρίας ἄρ­χεται ὁ ἅγιος, ἀλλ’ ἁπλούστερον πιστεύσας κατὰ ὀρθοδοξίαν ταῖς πρατ­το­μέναις πράξεσιν ἑαυτὸν ἐπιδίδωσιν. διὰ τοῦτο ἐπὶ τέλει πολλαὶ ᾠδαὶ καὶ ὅπου ἀναβαθμοί, οὐδαμοῦ ψαλμὸς οὔτε καθ’ αὑτὸν οὔτε μετά τινος ἐπιπλοκῆς, ἀλλὰ πάντα ᾠδαὶ καθ’ αὑτάς. ἐν γὰρ ταῖς ἀναβάσεσιν πρὸς οὐδενὶ οἱ ἅγιοι ἔσον­ται ἢ πρὸς μόνῳ τῷ θεωρεῖν. καὶ ταῦτα εἰρήσθω ἡμῖν καθολικὰ δου­λεύ­ου­σι τοῖς σημαινομένοις τῆς ἑρμηνείας τῶν Ἑβδομήκοντα.</p>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="section" n="8">
				<p>
					Ἐπεὶ δὲ εὕρομεν παρὰ τοῖς Ἑβδομήκοντα καὶ <persName>Θεοδοτίωνι</persName> καὶ <persName>Συμμάχῳ</persName> ἐπί τινων κείμενον ἐν μέσῳ ψαλμῶν οὐκ ὀλίγων τὸ διάψαλμα, ἐστοχασάμεθα μή­ποτε ὑπεσήμαναν οἱ θέντες αὐτὸ ῥυθμοῦ τινος ἢ μέλους ἢ μέρους μετα­βο­λὴν γεγονέναι κατὰ τοὺς τόπους. οὔτε δὲ παρὰ τῷ <persName>Ἀκύλᾳ</persName> κεῖται οὔτε ἐν τῷ ἑβραϊ­κῷ, ἀλλ’ ἀντὶ διαψάλματος
					<quote>ἀεί</quote>.
				</p>
			</div>
		</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
