<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/PatristicTextArchive/Schema/master/tei-pta.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Daniel (Theodotionis versio)</title>
                <author>Septuaginta</author>
                <respStmt>
                    <persName xml:id="AvS">
                        Annette von Stockhausen
                    </persName>
                    <resp>
                        Conversion to CTS-compliant PTA TEI
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>
                    Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften
                </authority>
                <distributor>
                    Patristic Text Archive
                </distributor>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                        Available under a Creative Commons Attribution ShareAlike 4.0 International License
                    </licence>
                </availability>
                <date>
                    2021
                </date>
                <idno type="PTA">
                    pta9999.pta061
                </idno>
                <idno type="TLG">tlg0527.tlg057</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct type="book" xml:id="Rahlfs">
                    <monogr>
                        <title level="m">Septuaginta : id est, Vetus Testamentum graece iuxta LXX interpretes</title>
                        <title type="short">Septuaginta</title>
                        <editor>
                            <forename>Alfred</forename>
                            <surname>Rahlfs</surname>
                        </editor>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Stuttgart</pubPlace>
                            <publisher>Württembergische Bibelanstalt</publisher>
                            <date>1935</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">II</biblScope>
                        <biblScope unit="page" from="870" to="936">870–936</biblScope>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl n="CTS">
                <cRefPattern n="verse" matchPattern="(.+).(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
                <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
<revisionDesc status="critical-edition-no-app">
    <change when="2021-05-16" who="#AvS">Converted to PTA/CapiTainS</change>
</revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:pta:pta9999.pta061.pta-grc1">
                <head><title>ΔΑΝΙΗΛ</title></head>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                        <p>Ἐν ἔτει τρίτῳ τῆς βασιλείας Ιωακιμ βασιλέως Ιουδα ἦλθεν 
                            Ναβουχοδονοσορ βασιλεὺς Βαβυλῶνος εἰς Ιερουσαλημ καὶ ἐπολιόρκει
                             αὐτήν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                        <p>καὶ ἔδωκεν κύριος ἐν χειρὶ αὐτοῦ τὸν Ιωακιμ βασιλέα
                            Ιουδα καὶ ἀπὸ μέρους τῶν σκευῶν οἴκου τοῦ θεοῦ, καὶ ἤνεγκεν 
                            αὐτὰ εἰς γῆν Σεννααρ οἶκον τοῦ θεοῦ αὐτοῦ· καὶ τὰ σκεύη εἰσήνεγκεν
                             εἰς τὸν οἶκον θησαυροῦ τοῦ θεοῦ αὐτοῦ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                        <p>καὶ εἶπεν ὁ βασιλεὺς
                             τῷ Ασφανεζ τῷ ἀρχιευνούχῳ αὐτοῦ εἰσαγαγεῖν ἀπὸ τῶν 
                            υἱῶν τῆς αἰχμαλωσίας Ισραηλ καὶ ἀπὸ τοῦ σπέρματος τῆς βασιλείας
                             καὶ ἀπὸ τῶν φορθομμιν
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                        <p>νεανίσκους οἷς οὐκ ἔστιν ἐν αὐτοῖς 
                            μῶμος καὶ καλοὺς τῇ ὄψει καὶ συνιέντας ἐν πάσῃ σοφίᾳ καὶ γιγνώσκοντας
                             γνῶσιν καὶ διανοουμένους φρόνησιν καὶ οἷς ἐστιν ἰσχὺς
                             ἐν αὐτοῖς ἑστάναι ἐν τῷ οἴκῳ τοῦ βασιλέως, καὶ διδάξαι αὐτοὺς
                             γράμματα καὶ γλῶσσαν Χαλδαίων.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                        <p>καὶ διέταξεν αὐτοῖς ὁ 
                            βασιλεὺς τὸ τῆς ἡμέρας καθ’ ἡμέραν ἀπὸ τῆς τραπέζης τοῦ βασιλέως
                             καὶ ἀπὸ τοῦ οἴνου τοῦ πότου αὐτοῦ καὶ θρέψαι αὐτοὺς ἔτη 
                            τρία καὶ μετὰ ταῦτα στῆναι ἐνώπιον τοῦ βασιλέως.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                        <p>καὶ ἐγένετο 
                            ἐν αὐτοῖς ἐκ τῶν υἱῶν Ιουδα Δανιηλ καὶ Ανανιας καὶ Μισαηλ καὶ 
                            Αζαριας.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                        <p>καὶ ἐπέθηκεν αὐτοῖς ὁ ἀρχιευνοῦχος ὀνόματα, τῷ Δανιηλ 
                            Βαλτασαρ καὶ τῷ Ανανια Σεδραχ καὶ τῷ Μισαηλ Μισαχ καὶ τῷ 
                            Αζαρια Αβδεναγω.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                        <p>καὶ ἔθετο Δανιηλ ἐπὶ τὴν καρδίαν αὐτοῦ ὡς
                            οὐ μὴ ἀλισγηθῇ ἐν τῇ τραπέζῃ τοῦ βασιλέως καὶ ἐν τῷ οἴνῳ τοῦ 
                            πότου αὐτοῦ, καὶ ἠξίωσε τὸν ἀρχιευνοῦχον ὡς οὐ μὴ ἀλισγηθῇ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                        <p>καὶ ἔδωκεν ὁ θεὸς τὸν Δανιηλ εἰς ἔλεον καὶ εἰς οἰκτιρμὸν ἐνώπιον
                             τοῦ ἀρχιευνούχου.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                        <p>καὶ εἶπεν ὁ ἀρχιευνοῦχος τῷ Δανιηλ 
                            Φοβοῦμαι ἐγὼ τὸν κύριόν μου τὸν βασιλέα τὸν ἐκτάξαντα τὴν 
                            βρῶσιν ὑμῶν καὶ τὴν πόσιν ὑμῶν μήποτε ἴδῃ τὰ πρόσωπα ὑμῶν 
                            σκυθρωπὰ παρὰ τὰ παιδάρια τὰ συνήλικα ὑμῶν καὶ καταδικάσητε 
                            τὴν κεφαλήν μου τῷ βασιλεῖ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                        <p>καὶ εἶπεν Δανιηλ πρὸς Αμελσαδ, 
                            ὃν κατέστησεν ὁ ἀρχιευνοῦχος ἐπὶ Δανιηλ, Ανανιαν, Μισαηλ, Αζαριαν
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                        <p>Πείρασον δὴ τοὺς παῖδάς σου ἡμέρας δέκα, καὶ δότωσαν 
                            ἡμῖν ἀπὸ τῶν σπερμάτων, καὶ φαγόμεθα καὶ ὕδωρ πιόμεθα·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                        <p>καὶ 
                            ὀφθήτωσαν ἐνώπιόν σου αἱ ἰδέαι ἡμῶν καὶ αἱ ἰδέαι τῶν παιδαρίων
                             τῶν ἐσθιόντων τὴν τράπεζαν τοῦ βασιλέως, καὶ καθὼς ἂν 
                            ἴδῃς ποίησον μετὰ τῶν παίδων σου.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                        <p>καὶ εἰσήκουσεν αὐτῶν καὶ 
                            ἐπείρασεν αὐτοὺς ἡμέρας δέκα.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                        <p>καὶ μετὰ τὸ τέλος τῶν δέκα ἡμερῶν
                             ὡράθησαν αἱ ἰδέαι αὐτῶν ἀγαθαὶ καὶ ἰσχυραὶ ταῖς σαρξὶν
                            ὑπὲρ τὰ παιδάρια τὰ ἐσθίοντα τὴν τράπεζαν τοῦ βασιλέως.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                        <p>καὶ 
                            ἐγένετο Αμελσαδ ἀναιρούμενος τὸ δεῖπνον αὐτῶν καὶ τὸν οἶνον 
                            τοῦ πόματος αὐτῶν καὶ ἐδίδου αὐτοῖς σπέρματα.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                        <p>καὶ τὰ παιδάρια 
                            ταῦτα, οἱ τέσσαρες αὐτοί, ἔδωκεν αὐτοῖς ὁ θεὸς σύνεσιν καὶ φρόνησιν
                             ἐν πάσῃ γραμματικῇ καὶ σοφίᾳ· καὶ Δανιηλ συνῆκεν ἐν 
                            πάσῃ ὁράσει καὶ ἐνυπνίοις.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                        <p>καὶ μετὰ τὸ τέλος τῶν ἡμερῶν, ὧν 
                            εἶπεν ὁ βασιλεὺς εἰσαγαγεῖν αὐτούς, καὶ εἰσήγαγεν αὐτοὺς ὁ ἀρχιευνοῦχος
                             ἐναντίον Ναβουχοδονοσορ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                        <p>καὶ ἐλάλησεν μετ’ αὐτῶν 
                            ὁ βασιλεύς, καὶ οὐχ εὑρέθησαν ἐκ πάντων αὐτῶν ὅμοιοι Δανιηλ 
                            καὶ Ανανια καὶ Μισαηλ καὶ Αζαρια· καὶ ἔστησαν ἐνώπιον τοῦ βασιλέως.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                        <p>καὶ ἐν παντὶ ῥήματι σοφίας καὶ ἐπιστήμης, ὧν ἐζήτησεν 
                            παρ’ αὐτῶν ὁ βασιλεύς, εὗρεν αὐτοὺς δεκαπλασίονας παρὰ πάντας 
                            τοὺς ἐπαοιδοὺς καὶ τοὺς μάγους τοὺς ὄντας ἐν πάσῃ τῇ βασιλείᾳ 
                            αὐτοῦ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                        <p>καὶ ἐγένετο Δανιηλ ἕως ἔτους ἑνὸς Κύρου τοῦ βασιλέως.
                        </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                        <p>Ἐν τῷ ἔτει τῷ δευτέρῳ τῆς βασιλείας Ναβουχοδονοσορ ἠνυπνιάσθη
                            Ναβουχοδονοσορ ἐνύπνιον, καὶ ἐξέστη τὸ πνεῦμα αὐτοῦ, 
                            καὶ ὁ ὕπνος αὐτοῦ ἐγένετο ἀπ’ αὐτοῦ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                        <p>καὶ εἶπεν ὁ βασιλεὺς καλέσαι
                             τοὺς ἐπαοιδοὺς καὶ τοὺς μάγους καὶ τοὺς φαρμακοὺς καὶ 
                            τοὺς Χαλδαίους τοῦ ἀναγγεῖλαι τῷ βασιλεῖ τὰ ἐνύπνια αὐτοῦ, καὶ 
                            ἦλθαν καὶ ἔστησαν ἐνώπιον τοῦ βασιλέως.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                        <p>καὶ εἶπεν αὐτοῖς ὁ 
                            βασιλεύς Ἠνυπνιάσθην, καὶ ἐξέστη τὸ πνεῦμά μου τοῦ γνῶναι τὸ 
                            ἐνύπνιον.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                        <p>καὶ ἐλάλησαν οἱ Χαλδαῖοι τῷ βασιλεῖ Συριστί Βασιλεῦ, 
                            εἰς τοὺς αἰῶνας ζῆθι· σὺ εἰπὸν τὸ ἐνύπνιον τοῖς παισίν σου, καὶ 
                            τὴν σύγκρισιν ἀναγγελοῦμεν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                        <p>ἀπεκρίθη ὁ βασιλεὺς καὶ εἶπεν τοῖς 
                            Χαλδαίοις Ὁ λόγος ἀπ’ ἐμοῦ ἀπέστη· ἐὰν μὴ γνωρίσητέ μοι τὸ 
                            ἐνύπνιον καὶ τὴν σύγκρισιν αὐτοῦ, εἰς ἀπώλειαν ἔσεσθε, καὶ οἱ 
                            οἶκοι ὑμῶν διαρπαγήσονται·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                        <p>ἐὰν δὲ τὸ ἐνύπνιον καὶ τὴν σύγκρισιν
                             αὐτοῦ γνωρίσητέ μοι, δόματα καὶ δωρεὰς καὶ τιμὴν πολλὴν 
                            λήμψεσθε παρ’ ἐμοῦ· πλὴν τὸ ἐνύπνιον καὶ τὴν σύγκρισιν αὐτοῦ 
                            ἀπαγγείλατέ μοι.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                        <p>ἀπεκρίθησαν δεύτερον καὶ εἶπαν Ὁ βασιλεὺς 
                            εἰπάτω τὸ ἐνύπνιον τοῖς παισὶν αὐτοῦ, καὶ τὴν σύγκρισιν αὐτοῦ 
                            ἀναγγελοῦμεν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                        <p>ἀπεκρίθη ὁ βασιλεὺς καὶ εἶπεν Ἐπ’ ἀληθείας οἶδα
                            ἐγὼ ὅτι καιρὸν ὑμεῖς ἐξαγοράζετε, καθότι εἴδετε ὅτι ἀπέστη ἀπ’ 
                            ἐμοῦ τὸ ῥῆμα·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                        <p>ἐὰν οὖν τὸ ἐνύπνιον μὴ ἀναγγείλητέ μοι, οἶδα 
                            ὅτι ῥῆμα ψευδὲς καὶ διεφθαρμένον συνέθεσθε εἰπεῖν ἐνώπιόν μου, 
                            ἕως οὗ ὁ καιρὸς παρέλθῃ· τὸ ἐνύπνιόν μου εἴπατέ μοι, καὶ γνώσομαι
                             ὅτι τὴν σύγκρισιν αὐτοῦ ἀναγγελεῖτέ μοι.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                        <p>ἀπεκρίθησαν οἱ 
                            Χαλδαῖοι ἐνώπιον τοῦ βασιλέως καὶ λέγουσιν Οὐκ ἔστιν ἄνθρωπος 
                            ἐπὶ τῆς ξηρᾶς, ὅστις τὸ ῥῆμα τοῦ βασιλέως δυνήσεται γνωρίσαι, 
                            καθότι πᾶς βασιλεὺς μέγας καὶ ἄρχων ῥῆμα τοιοῦτο οὐκ ἐπερωτᾷ 
                            ἐπαοιδόν, μάγον καὶ Χαλδαῖον·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                        <p>ὅτι ὁ λόγος, ὃν ὁ βασιλεὺς ἐπερωτᾷ,
                             βαρύς, καὶ ἕτερος οὐκ ἔστιν, ὃς ἀναγγελεῖ αὐτὸν ἐνώπιον 
                            τοῦ βασιλέως, ἀλλ’ ἢ θεοί, ὧν οὐκ ἔστιν ἡ κατοικία μετὰ πάσης 
                            σαρκός.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                        <p>τότε ὁ βασιλεὺς ἐν θυμῷ καὶ ὀργῇ πολλῇ εἶπεν ἀπολέσαι
                             πάντας τοὺς σοφοὺς Βαβυλῶνος·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                        <p>καὶ τὸ δόγμα ἐξῆλθεν, 
                            καὶ οἱ σοφοὶ ἀπεκτέννοντο, καὶ ἐζήτησαν Δανιηλ καὶ τοὺς φίλους 
                            αὐτοῦ ἀνελεῖν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                        <p>τότε Δανιηλ ἀπεκρίθη βουλὴν καὶ γνώμην τῷ 
                            Αριωχ τῷ ἀρχιμαγείρῳ τοῦ βασιλέως, ὃς ἐξῆλθεν ἀναιρεῖν τοὺς
                            σοφοὺς Βαβυλῶνος
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                        <p>Ἄρχων τοῦ βασιλέως, περὶ τίνος ἐξῆλθεν ἡ 
                            γνώμη ἡ ἀναιδὴς ἐκ προσώπου τοῦ βασιλέως; ἐγνώρισεν δὲ τὸ 
                            ῥῆμα Αριωχ τῷ Δανιηλ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                        <p>καὶ Δανιηλ εἰσῆλθεν καὶ ἠξίωσεν τὸν 
                            βασιλέα ὅπως χρόνον δῷ αὐτῷ, καὶ τὴν σύγκρισιν αὐτοῦ ἀναγγείλῃ
                             τῷ βασιλεῖ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                        <p>καὶ εἰσῆλθεν Δανιηλ εἰς τὸν οἶκον αὐτοῦ καὶ 
                            τῷ Ανανια καὶ τῷ Μισαηλ καὶ τῷ Αζαρια τοῖς φίλοις αὐτοῦ τὸ ῥῆμα 
                            ἐγνώρισεν·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                        <p>καὶ οἰκτιρμοὺς ἐζήτουν παρὰ τοῦ θεοῦ τοῦ οὐρανοῦ 
                            ὑπὲρ τοῦ μυστηρίου τούτου, ὅπως ἂν μὴ ἀπόλωνται Δανιηλ καὶ 
                            οἱ φίλοι αὐτοῦ μετὰ τῶν ἐπιλοίπων σοφῶν Βαβυλῶνος.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                        <p>τότε τῷ 
                            Δανιηλ ἐν ὁράματι τῆς νυκτὸς τὸ μυστήριον ἀπεκαλύφθη· καὶ 
                            εὐλόγησεν τὸν θεὸν τοῦ οὐρανοῦ
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                        <p>Δανιηλ καὶ εἶπεν Εἴη τὸ ὄνομα 
                            τοῦ θεοῦ εὐλογημένον ἀπὸ τοῦ αἰῶνος καὶ ἕως τοῦ αἰῶνος, ὅτι ἡ 
                            σοφία καὶ ἡ σύνεσις αὐτοῦ ἐστιν·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                        <p>καὶ αὐτὸς ἀλλοιοῖ καιροὺς 
                            καὶ χρόνους, καθιστᾷ βασιλεῖς καὶ μεθιστᾷ, διδοὺς σοφίαν τοῖς 
                            σοφοῖς καὶ φρόνησιν τοῖς εἰδόσιν σύνεσιν·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="22">
                        <p>αὐτὸς ἀποκαλύπτει 
                            βαθέα καὶ ἀπόκρυφα, γινώσκων τὰ ἐν τῷ σκότει, καὶ τὸ φῶς μετ’
                            αὐτοῦ ἐστιν·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="23">
                        <p>σοί, ὁ θεὸς τῶν πατέρων μου, ἐξομολογοῦμαι καὶ 
                            αἰνῶ, ὅτι σοφίαν καὶ δύναμιν ἔδωκάς μοι καὶ νῦν ἐγνώρισάς μοι 
                            ἃ ἠξιώσαμεν παρὰ σοῦ καὶ τὸ ὅραμα τοῦ βασιλέως ἐγνώρισάς μοι.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="24">
                        <p>καὶ ἦλθεν Δανιηλ πρὸς Αριωχ, ὃν κατέστησεν ὁ βασιλεὺς ἀπολέσαι
                             τοὺς σοφοὺς Βαβυλῶνος, καὶ εἶπεν αὐτῷ Τοὺς σοφοὺς Βαβυλῶνος
                             μὴ ἀπολέσῃς, εἰσάγαγε δέ με ἐνώπιον τοῦ βασιλέως, καὶ 
                            τὴν σύγκρισιν τῷ βασιλεῖ ἀναγγελῶ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="25">
                        <p>τότε Αριωχ ἐν σπουδῇ εἰσήγαγεν
                             τὸν Δανιηλ ἐνώπιον τοῦ βασιλέως καὶ εἶπεν αὐτῷ Εὕρηκα 
                            ἄνδρα ἐκ τῶν υἱῶν τῆς αἰχμαλωσίας τῆς Ιουδαίας, ὅστις τὸ σύγκριμα
                             τῷ βασιλεῖ ἀναγγελεῖ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="26">
                        <p>καὶ ἀπεκρίθη ὁ βασιλεὺς καὶ εἶπεν 
                            τῷ Δανιηλ, οὗ τὸ ὄνομα Βαλτασαρ Εἰ δύνασαί μοι ἀναγγεῖλαι τὸ 
                            ἐνύπνιον, ὃ εἶδον, καὶ τὴν σύγκρισιν αὐτοῦ;
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="27">
                        <p>καὶ ἀπεκρίθη Δανιηλ 
                            ἐνώπιον τοῦ βασιλέως καὶ λέγει Τὸ μυστήριον, ὃ ὁ βασιλεὺς ἐπερωτᾷ,
                             οὐκ ἔστιν σοφῶν, μάγων, ἐπαοιδῶν, γαζαρηνῶν ἀναγγεῖλαι 
                            τῷ βασιλεῖ,
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="28">
                        <p>ἀλλ’ ἢ ἔστιν θεὸς ἐν οὐρανῷ ἀποκαλύπτων μυστήρια 
                            καὶ ἐγνώρισεν τῷ βασιλεῖ Ναβουχοδονοσορ ἃ δεῖ γενέσθαι ἐπ’ 
                            ἐσχάτων τῶν ἡμερῶν. τὸ ἐνύπνιόν σου καὶ αἱ ὁράσεις τῆς κεφαλῆς
                            σου ἐπὶ τῆς κοίτης σου τοῦτό ἐστιν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="29">
                        <p>σὺ βασιλεῦ, οἱ διαλογισμοί
                             σου ἐπὶ τῆς κοίτης σου ἀνέβησαν τί δεῖ γενέσθαι μετὰ 
                            ταῦτα, καὶ ὁ ἀποκαλύπτων μυστήρια ἐγνώρισέν σοι ἃ δεῖ γενέσθαι.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="30">
                        <p>καὶ ἐμοὶ δὲ οὐκ ἐν σοφίᾳ τῇ οὔσῃ ἐν ἐμοὶ παρὰ πάντας τοὺς 
                            ζῶντας τὸ μυστήριον τοῦτο ἀπεκαλύφθη, ἀλλ’ ἕνεκεν τοῦ τὴν 
                            σύγκρισιν τῷ βασιλεῖ γνωρίσαι, ἵνα τοὺς διαλογισμοὺς τῆς καρδίας 
                            σου γνῷς.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="31">
                        <p>σύ, βασιλεῦ, ἐθεώρεις, καὶ ἰδοὺ εἰκὼν μία, μεγάλη ἡ 
                            εἰκὼν ἐκείνη καὶ ἡ πρόσοψις αὐτῆς ὑπερφερής, ἑστῶσα πρὸ προσώπου
                             σου, καὶ ἡ ὅρασις αὐτῆς φοβερά·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="32">
                        <p>ἡ εἰκών, ἧς ἡ κεφαλὴ 
                            χρυσίου χρηστοῦ, αἱ χεῖρες καὶ τὸ στῆθος καὶ οἱ βραχίονες αὐτῆς 
                            ἀργυροῖ, ἡ κοιλία καὶ οἱ μηροὶ χαλκοῖ,
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="33">
                        <p>αἱ κνῆμαι σιδηραῖ, οἱ 
                            πόδες μέρος τι σιδηροῦν καὶ μέρος τι ὀστράκινον.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="34">
                        <p>ἐθεώρεις, ἕως 
                            οὗ ἐτμήθη λίθος ἐξ ὄρους ἄνευ χειρῶν καὶ ἐπάταξεν τὴν εἰκόνα 
                            ἐπὶ τοὺς πόδας τοὺς σιδηροῦς καὶ ὀστρακίνους καὶ ἐλέπτυνεν αὐτοὺς
                             εἰς τέλος.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="35">
                        <p>τότε ἐλεπτύνθησαν εἰς ἅπαξ τὸ ὄστρακον, ὁ σίδηρος,
                             ὁ χαλκός, ὁ ἄργυρος, ὁ χρυσὸς καὶ ἐγένοντο ὡσεὶ κονιορτὸς
                            ἀπὸ ἅλωνος θερινῆς· καὶ ἐξῆρεν αὐτὰ τὸ πλῆθος τοῦ πνεύματος, 
                            καὶ τόπος οὐχ εὑρέθη αὐτοῖς· καὶ ὁ λίθος ὁ πατάξας τὴν εἰκόνα 
                            ἐγενήθη ὄρος μέγα καὶ ἐπλήρωσεν πᾶσαν τὴν γῆν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="36">
                        <p>τοῦτό ἐστιν 
                            τὸ ἐνύπνιον· καὶ τὴν σύγκρισιν αὐτοῦ ἐροῦμεν ἐνώπιον τοῦ βασιλέως.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="37">
                        <p>σύ, βασιλεῦ βασιλεὺς βασιλέων, ᾧ ὁ θεὸς τοῦ οὐρανοῦ 
                            βασιλείαν ἰσχυρὰν καὶ κραταιὰν καὶ ἔντιμον ἔδωκεν,
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="38">
                        <p>ἐν παντὶ 
                            τόπῳ, ὅπου κατοικοῦσιν οἱ υἱοὶ τῶν ἀνθρώπων, θηρία τε ἀγροῦ 
                            καὶ πετεινὰ οὐρανοῦ ἔδωκεν ἐν τῇ χειρί σου καὶ κατέστησέν σε 
                            κύριον πάντων, σὺ εἶ ἡ κεφαλὴ ἡ χρυσῆ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="39">
                        <p>καὶ ὀπίσω σου ἀναστήσεται
                             βασιλεία ἑτέρα ἥττων σου, καὶ βασιλεία τρίτη ἥτις ἐστὶν 
                            ὁ χαλκός, ἣ κυριεύσει πάσης τῆς γῆς.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="40">
                        <p>καὶ βασιλεία τετάρτη ἔσται 
                            ἰσχυρὰ ὡς ὁ σίδηρος· ὃν τρόπον ὁ σίδηρος λεπτύνει καὶ δαμάζει 
                            πάντα, οὕτως πάντα λεπτυνεῖ καὶ δαμάσει.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="41">
                        <p>καὶ ὅτι εἶδες τοὺς 
                            πόδας καὶ τοὺς δακτύλους μέρος μέν τι ὀστράκινον μέρος δέ τι 
                            σιδηροῦν, βασιλεία διῃρημένη ἔσται, καὶ ἀπὸ τῆς ῥίζης τῆς σιδηρᾶς
                             ἔσται ἐν αὐτῇ, ὃν τρόπον εἶδες τὸν σίδηρον ἀναμεμειγμένον 
                            τῷ ὀστράκῳ·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="42">
                        <p>καὶ οἱ δάκτυλοι τῶν ποδῶν μέρος μέν τι σιδηροῦν 
                            μέρος δέ τι ὀστράκινον, μέρος τι τῆς βασιλείας ἔσται ἰσχυρὸν καὶ
                            ἀπ’ αὐτῆς ἔσται συντριβόμενον.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="43">
                        <p>ὅτι εἶδες τὸν σίδηρον ἀναμεμειγμένον
                             τῷ ὀστράκῳ, συμμειγεῖς ἔσονται ἐν σπέρματι ἀνθρώπων 
                            καὶ οὐκ ἔσονται προσκολλώμενοι οὗτος μετὰ τούτου, καθὼς ὁ σίδηρος
                             οὐκ ἀναμείγνυται μετὰ τοῦ ὀστράκου.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="44">
                        <p>καὶ ἐν ταῖς ἡμέραις 
                            τῶν βασιλέων ἐκείνων ἀναστήσει ὁ θεὸς τοῦ οὐρανοῦ βασιλείαν, 
                            ἥτις εἰς τοὺς αἰῶνας οὐ διαφθαρήσεται, καὶ ἡ βασιλεία αὐτοῦ λαῷ 
                            ἑτέρῳ οὐχ ὑπολειφθήσεται· λεπτυνεῖ καὶ λικμήσει πάσας τὰς βασιλείας,
                             καὶ αὐτὴ ἀναστήσεται εἰς τοὺς αἰῶνας,
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="45">
                        <p>ὃν τρόπον εἶδες 
                            ὅτι ἀπὸ ὄρους ἐτμήθη λίθος ἄνευ χειρῶν καὶ ἐλέπτυνεν τὸ ὄστρακον,
                             τὸν σίδηρον, τὸν χαλκόν, τὸν ἄργυρον, τὸν χρυσόν. ὁ θεὸς 
                            ὁ μέγας ἐγνώρισεν τῷ βασιλεῖ ἃ δεῖ γενέσθαι μετὰ ταῦτα, καὶ 
                            ἀληθινὸν τὸ ἐνύπνιον, καὶ πιστὴ ἡ σύγκρισις αὐτοῦ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="46">
                        <p>τότε ὁ βασιλεὺς
                             Ναβουχοδονοσορ ἔπεσεν ἐπὶ πρόσωπον καὶ τῷ Δανιηλ προσεκύνησεν
                             καὶ μαναα καὶ εὐωδίας εἶπεν σπεῖσαι αὐτῷ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="47">
                        <p>καὶ ἀποκριθεὶς
                             ὁ βασιλεὺς εἶπεν τῷ Δανιηλ Ἐπ’ ἀληθείας ὁ θεὸς ὑμῶν 
                            αὐτός ἐστιν θεὸς θεῶν καὶ κύριος τῶν βασιλέων καὶ ἀποκαλύπτων 
                            μυστήρια, ὅτι ἠδυνήθης ἀποκαλύψαι τὸ μυστήριον τοῦτο.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="48">
                        <p>καὶ
                            ἐμεγάλυνεν ὁ βασιλεὺς τὸν Δανιηλ καὶ δόματα μεγάλα καὶ πολλὰ 
                            ἔδωκεν αὐτῷ καὶ κατέστησεν αὐτὸν ἐπὶ πάσης χώρας Βαβυλῶνος 
                            καὶ ἄρχοντα σατραπῶν ἐπὶ πάντας τοὺς σοφοὺς Βαβυλῶνος.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="49">
                        <p>καὶ 
                            Δανιηλ ᾐτήσατο παρὰ τοῦ βασιλέως, καὶ κατέστησεν ἐπὶ τὰ ἔργα 
                            τῆς χώρας Βαβυλῶνος τὸν Σεδραχ, Μισαχ, Αβδεναγω· καὶ Δανιηλ 
                            ἦν ἐν τῇ αὐλῇ τοῦ βασιλέως.
                        </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                        <p>Ἔτους ὀκτωκαιδεκάτου Ναβουχοδονοσορ ὁ βασιλεὺς ἐποίησεν 
                            εἰκόνα χρυσῆν, ὕψος αὐτῆς πήχεων ἑξήκοντα, εὖρος αὐτῆς πήχεων 
                            ἕξ, καὶ ἔστησεν αὐτὴν ἐν πεδίῳ Δεϊρα ἐν χώρᾳ Βαβυλῶνος.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                        <p>καὶ 
                            ἀπέστειλεν συναγαγεῖν τοὺς ὑπάτους καὶ τοὺς στρατηγοὺς καὶ 
                            τοὺς τοπάρχας, ἡγουμένους καὶ τυράννους καὶ τοὺς ἐπ’ ἐξουσιῶν 
                            καὶ πάντας τοὺς ἄρχοντας τῶν χωρῶν ἐλθεῖν εἰς τὰ ἐγκαίνια τῆς 
                            εἰκόνος, ἧς ἔστησεν Ναβουχοδονοσορ ὁ βασιλεύς·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                        <p>καὶ συνήχθησαν 
                            οἱ τοπάρχαι, ὕπατοι, στρατηγοί, ἡγούμενοι, τύραννοι μεγάλοι, οἱ 
                            ἐπ’ ἐξουσιῶν καὶ πάντες οἱ ἄρχοντες τῶν χωρῶν εἰς τὸν ἐγκαινισμὸν
                            τῆς εἰκόνος, ἧς ἔστησεν Ναβουχοδονοσορ ὁ βασιλεύς, καὶ 
                            εἱστήκεισαν ἐνώπιον τῆς εἰκόνος, ἧς ἔστησεν Ναβουχοδονοσορ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                        <p>καὶ ὁ κῆρυξ ἐβόα ἐν ἰσχύι Ὑμῖν λέγεται, λαοί, φυλαί, γλῶσσαι·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                        <p>ᾗ ἂν ὥρᾳ ἀκούσητε τῆς φωνῆς τῆς σάλπιγγος σύριγγός τε καὶ 
                            κιθάρας, σαμβύκης καὶ ψαλτηρίου καὶ συμφωνίας καὶ παντὸς γένους
                             μουσικῶν, πίπτοντες προσκυνεῖτε τῇ εἰκόνι τῇ χρυσῇ, ᾗ ἔστησεν
                             Ναβουχοδονοσορ ὁ βασιλεύς·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                        <p>καὶ ὃς ἂν μὴ πεσὼν προσκυνήσῃ,
                             αὐτῇ τῇ ὥρᾳ ἐμβληθήσεται εἰς τὴν κάμινον τοῦ πυρὸς τὴν 
                            καιομένην.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                        <p>καὶ ἐγένετο ὅτε ἤκουσαν οἱ λαοὶ τῆς φωνῆς τῆς σάλπιγγος
                             σύριγγός τε καὶ κιθάρας, σαμβύκης καὶ ψαλτηρίου καὶ συμφωνίας
                             καὶ παντὸς γένους μουσικῶν, πίπτοντες πάντες οἱ λαοί, 
                            φυλαί, γλῶσσαι προσεκύνουν τῇ εἰκόνι τῇ χρυσῇ, ᾗ ἔστησεν Ναβουχοδονοσορ
                             ὁ βασιλεύς.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                        <p>τότε προσήλθοσαν ἄνδρες Χαλδαῖοι 
                            καὶ διέβαλον τοὺς Ιουδαίους
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                        <p>τῷ βασιλεῖ Ναβουχοδονοσορ Βασιλεῦ,
                            εἰς τοὺς αἰῶνας ζῆθι·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                        <p>σύ, βασιλεῦ, ἔθηκας δόγμα πάντα 
                            ἄνθρωπον, ὃς ἂν ἀκούσῃ τῆς φωνῆς τῆς σάλπιγγος σύριγγός τε 
                            καὶ κιθάρας, σαμβύκης καὶ ψαλτηρίου καὶ συμφωνίας καὶ παντὸς 
                            γένους μουσικῶν
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                        <p>καὶ μὴ πεσὼν προσκυνήσῃ τῇ εἰκόνι τῇ χρυσῇ, 
                            ἐμβληθήσεται εἰς τὴν κάμινον τοῦ πυρὸς τὴν καιομένην·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                        <p>εἰσὶν 
                            ἄνδρες Ιουδαῖοι, οὓς κατέστησας ἐπὶ τὰ ἔργα τῆς χώρας Βαβυλῶνος,
                             Σεδραχ, Μισαχ, Αβδεναγω, οἱ ἄνδρες ἐκεῖνοι οὐχ ὑπήκουσαν, 
                            βασιλεῦ, τῷ δόγματί σου, τοῖς θεοῖς σου οὐ λατρεύουσιν καὶ τῇ 
                            εἰκόνι τῇ χρυσῇ, ᾗ ἔστησας, οὐ προσκυνοῦσιν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                        <p>τότε Ναβουχοδονοσορ
                             ἐν θυμῷ καὶ ὀργῇ εἶπεν ἀγαγεῖν τὸν Σεδραχ, Μισαχ καὶ 
                            Αβδεναγω, καὶ ἤχθησαν ἐνώπιον τοῦ βασιλέως.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                        <p>καὶ ἀπεκρίθη 
                            Ναβουχοδονοσορ καὶ εἶπεν αὐτοῖς Εἰ ἀληθῶς, Σεδραχ, Μισαχ, Αβδεναγω,
                             τοῖς θεοῖς μου οὐ λατρεύετε καὶ τῇ εἰκόνι τῇ χρυσῇ, ᾗ 
                            ἔστησα, οὐ προσκυνεῖτε;
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                        <p>νῦν οὖν εἰ ἔχετε ἑτοίμως ἵνα, ὡς ἂν 
                            ἀκούσητε τῆς φωνῆς τῆς σάλπιγγος σύριγγός τε καὶ κιθάρας, σαμβύκης
                             καὶ ψαλτηρίου καὶ συμφωνίας καὶ παντὸς γένους μουσικῶν,
                            πεσόντες προσκυνήσητε τῇ εἰκόνι, ᾗ ἐποίησα· ἐὰν δὲ μὴ προσκυνήσητε,
                             αὐτῇ τῇ ὥρᾳ ἐμβληθήσεσθε εἰς τὴν κάμινον τοῦ πυρὸς 
                            τὴν καιομένην· καὶ τίς ἐστιν θεός, ὃς ἐξελεῖται ὑμᾶς ἐκ τῶν χειρῶν
                             μου;
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                        <p>καὶ ἀπεκρίθησαν Σεδραχ, Μισαχ, Αβδεναγω λέγοντες 
                            τῷ βασιλεῖ Ναβουχοδονοσορ Οὐ χρείαν ἔχομεν ἡμεῖς περὶ τοῦ 
                            ῥήματος τούτου ἀποκριθῆναί σοι·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                        <p>ἔστιν γὰρ θεός, ᾧ ἡμεῖς λατρεύομεν,
                             δυνατὸς ἐξελέσθαι ἡμᾶς ἐκ τῆς καμίνου τοῦ πυρὸς τῆς 
                            καιομένης, καὶ ἐκ τῶν χειρῶν σου, βασιλεῦ, ῥύσεται ἡμᾶς·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                        <p>καὶ 
                            ἐὰν μή, γνωστὸν ἔστω σοι, βασιλεῦ, ὅτι τοῖς θεοῖς σου οὐ λατρεύομεν
                             καὶ τῇ εἰκόνι τῇ χρυσῇ, ᾗ ἔστησας, οὐ προσκυνοῦμεν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                        <p>τότε Ναβουχοδονοσορ ἐπλήσθη θυμοῦ, καὶ ἡ ὄψις τοῦ προσώπου 
                            αὐτοῦ ἠλλοιώθη ἐπὶ Σεδραχ, Μισαχ καὶ Αβδεναγω, καὶ εἶπεν ἐκκαῦσαι
                             τὴν κάμινον ἑπταπλασίως, ἕως οὗ εἰς τέλος ἐκκαῇ·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                        <p>καὶ 
                            ἄνδρας ἰσχυροὺς ἰσχύι εἶπεν πεδήσαντας τὸν Σεδραχ, Μισαχ καὶ 
                            Αβδεναγω ἐμβαλεῖν εἰς τὴν κάμινον τοῦ πυρὸς τὴν καιομένην.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                        <p>τότε οἱ ἄνδρες ἐκεῖνοι ἐπεδήθησαν σὺν τοῖς σαραβάροις αὐτῶν
                            καὶ τιάραις καὶ περικνημῖσι καὶ ἐνδύμασιν αὐτῶν καὶ ἐβλήθησαν εἰς 
                            μέσον τῆς καμίνου τοῦ πυρὸς τῆς καιομένης.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="22">
                        <p>ἐπεὶ τὸ ῥῆμα τοῦ 
                            βασιλέως ὑπερίσχυεν, καὶ ἡ κάμινος ἐξεκαύθη ἐκ περισσοῦ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="23">
                        <p>καὶ οἱ 
                            τρεῖς οὗτοι Σεδραχ, Μισαχ καὶ Αβδεναγω ἔπεσον εἰς μέσον τῆς 
                            καμίνου τοῦ πυρὸς τῆς καιομένης πεπεδημένοι.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="24">
                        <p>Καὶ περιεπάτουν ἐν μέσῳ τῆς φλογὸς ὑμνοῦντες τὸν θεὸν 
                            καὶ εὐλογοῦντες τὸν κύριον.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="25">
                        <p>καὶ συστὰς Αζαριας προσηύξατο 
                            οὕτως καὶ ἀνοίξας τὸ στόμα αὐτοῦ ἐν μέσῳ τοῦ πυρὸς εἶπεν
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="26">
                        <p>Εὐλογητὸς εἶ, κύριε ὁ θεὸς τῶν πατέρων ἡμῶν, καὶ αἰνετός, 
                            καὶ δεδοξασμένον τὸ ὄνομά σου εἰς τοὺς αἰῶνας,
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="27">
                        <p>ὅτι δίκαιος εἶ ἐπὶ πᾶσιν, οἷς ἐποίησας ἡμῖν, 
                            καὶ πάντα τὰ ἔργα σου ἀληθινά, καὶ εὐθεῖαι αἱ ὁδοί σου, 
                            καὶ πᾶσαι αἱ κρίσεις σου ἀλήθεια,
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="28">
                        <p>καὶ κρίματα ἀληθείας ἐποίησας 
                            κατὰ πάντα, ἃ ἐπήγαγες ἡμῖν 
                            καὶ ἐπὶ τὴν πόλιν τὴν ἁγίαν τὴν τῶν πατέρων ἡμῶν Ιερουσαλημ,
                            ὅτι ἐν ἀληθείᾳ καὶ κρίσει ἐπήγαγες πάντα ταῦτα διὰ τὰς 
                            ἁμαρτίας ἡμῶν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="29">
                        <p>ὅτι ἡμάρτομεν καὶ ἠνομήσαμεν ἀποστῆναι ἀπὸ σοῦ 
                            καὶ ἐξημάρτομεν ἐν πᾶσιν καὶ τῶν ἐντολῶν σου οὐκ ἠκούσαμεν
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="30">
                        <p>οὐδὲ συνετηρήσαμεν οὐδὲ ἐποιήσαμεν 
                            καθὼς ἐνετείλω ἡμῖν, ἵνα εὖ ἡμῖν γένηται.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="31">
                        <p>καὶ πάντα, ὅσα ἡμῖν ἐπήγαγες, καὶ πάντα, ὅσα ἐποίησας ἡμῖν, 
                            ἐν ἀληθινῇ κρίσει ἐποίησας
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="32">
                        <p>καὶ παρέδωκας ἡμᾶς εἰς χεῖρας ἐχθρῶν ἀνόμων ἐχθίστων 
                            ἀποστατῶν 
                            καὶ βασιλεῖ ἀδίκῳ καὶ πονηροτάτῳ παρὰ πᾶσαν τὴν γῆν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="33">
                        <p>καὶ νῦν οὐκ ἔστιν ἡμῖν ἀνοῖξαι τὸ στόμα, 
                            αἰσχύνη καὶ ὄνειδος ἐγενήθη τοῖς δούλοις σου καὶ τοῖς σεβομένοις
                            σε.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="34">
                        <p>μὴ δὴ παραδῷς ἡμᾶς εἰς τέλος διὰ τὸ ὄνομά σου 
                            καὶ μὴ διασκεδάσῃς τὴν διαθήκην σου
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="35">
                        <p>καὶ μὴ ἀποστήσῃς τὸ ἔλεός σου ἀφ’ ἡμῶν 
                            δι’ Αβρααμ τὸν ἠγαπημένον ὑπὸ σοῦ 
                            καὶ διὰ Ισαακ τὸν δοῦλόν σου 
                            καὶ Ισραηλ τὸν ἅγιόν σου,
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="36">
                        <p>οἷς ἐλάλησας πρὸς αὐτοὺς λέγων 
                            πληθῦναι τὸ σπέρμα αὐτῶν ὡς τὰ ἄστρα τοῦ οὐρανοῦ 
                            καὶ ὡς τὴν ἄμμον τὴν παρὰ τὸ χεῖλος τῆς θαλάσσης.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="37">
                        <p>ὅτι, δέσποτα, ἐσμικρύνθημεν παρὰ πάντα τὰ ἔθνη 
                            καί ἐσμεν ταπεινοὶ ἐν πάσῃ τῇ γῇ σήμερον διὰ τὰς ἁμαρτίας
                             ἡμῶν,
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="38">
                        <p>καὶ οὐκ ἔστιν ἐν τῷ καιρῷ τούτῳ ἄρχων καὶ προφήτης καὶ 
                            ἡγούμενος 
                            οὐδὲ ὁλοκαύτωσις οὐδὲ θυσία οὐδὲ προσφορὰ οὐδὲ θυμίαμα, 
                            οὐ τόπος τοῦ καρπῶσαι ἐναντίον σου καὶ εὑρεῖν ἔλεος·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="39">
                        <p>ἀλλ’ ἐν ψυχῇ συντετριμμένῃ καὶ πνεύματι ταπεινώσεως προσδεχθείημεν
                            ὡς ἐν ὁλοκαυτώμασιν κριῶν καὶ ταύρων 
                            καὶ ὡς ἐν μυριάσιν ἀρνῶν πιόνων·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="40">
                        <p>οὕτως γενέσθω θυσία ἡμῶν ἐνώπιόν σου σήμερον 
                            καὶ ἐκτελέσαι ὄπισθέν σου, 
                            ὅτι οὐκ ἔσται αἰσχύνη τοῖς πεποιθόσιν ἐπὶ σοί.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="41">
                        <p>καὶ νῦν ἐξακολουθοῦμεν ἐν ὅλῃ καρδίᾳ καὶ φοβούμεθά σε 
                            καὶ ζητοῦμεν τὸ πρόσωπόν σου, μὴ καταισχύνῃς ἡμᾶς,
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="42">
                        <p>ἀλλὰ ποίησον μεθ’ ἡμῶν κατὰ τὴν ἐπιείκειάν σου 
                            καὶ κατὰ τὸ πλῆθος τοῦ ἐλέους σου
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="43">
                        <p>καὶ ἐξελοῦ ἡμᾶς κατὰ τὰ θαυμάσιά σου 
                            καὶ δὸς δόξαν τῷ ὀνόματί σου, κύριε.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="44">
                        <p>καὶ ἐντραπείησαν πάντες οἱ ἐνδεικνύμενοι τοῖς δούλοις σου 
                            κακὰ 
                            καὶ καταισχυνθείησαν ἀπὸ πάσης δυνάμεως καὶ δυναστείας, 
                            καὶ ἡ ἰσχὺς αὐτῶν συντριβείη·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="45">
                        <p>γνώτωσαν ὅτι σὺ εἶ κύριος ὁ θεὸς μόνος 
                            καὶ ἔνδοξος ἐφ’ ὅλην τὴν οἰκουμένην.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="46">
                        <p>Καὶ οὐ διέλειπον οἱ ἐμβαλόντες αὐτοὺς ὑπηρέται τοῦ βασιλέως 
                            καίοντες τὴν κάμινον νάφθαν καὶ πίσσαν καὶ στιππύον καὶ κληματίδα.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="47">
                        <p>καὶ διεχεῖτο ἡ φλὸξ ἐπάνω τῆς καμίνου ἐπὶ πήχεις τεσσαράκοντα
                             ἐννέα
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="48">
                        <p>καὶ διώδευσεν καὶ ἐνεπύρισεν οὓς εὗρεν περὶ τὴν 
                            κάμινον τῶν Χαλδαίων.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="49">
                        <p>ὁ δὲ ἄγγελος κυρίου συγκατέβη ἅμα 
                            τοῖς περὶ τὸν Αζαριαν εἰς τὴν κάμινον καὶ ἐξετίναξεν τὴν φλόγα 
                            τοῦ πυρὸς ἐκ τῆς καμίνου
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="50">
                        <p>καὶ ἐποίησεν τὸ μέσον τῆς καμίνου 
                            ὡς πνεῦμα δρόσου διασυρίζον, καὶ οὐχ ἥψατο αὐτῶν τὸ καθόλου 
                            τὸ πῦρ καὶ οὐκ ἐλύπησεν οὐδὲ παρηνώχλησεν αὐτοῖς.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="51">
                        <p>Τότε οἱ τρεῖς ὡς ἐξ ἑνὸς στόματος ὕμνουν καὶ ἐδόξαζον καὶ 
                            εὐλόγουν τὸν θεὸν ἐν τῇ καμίνῳ λέγοντες
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="52">
                        <p>Εὐλογητὸς εἶ, κύριε ὁ θεὸς τῶν πατέρων ἡμῶν, 
                            καὶ αἰνετὸς καὶ ὑπερυψούμενος εἰς τοὺς αἰῶνας, 
                            καὶ εὐλογημένον τὸ ὄνομα τῆς δόξης σου τὸ ἅγιον
                            καὶ ὑπεραινετὸν καὶ ὑπερυψούμενον εἰς τοὺς αἰῶνας.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="53">
                        <p>εὐλογημένος εἶ ἐν τῷ ναῷ τῆς ἁγίας δόξης σου 
                            καὶ ὑπερυμνητὸς καὶ ὑπερένδοξος εἰς τοὺς αἰῶνας.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="55">
                        <p>εὐλογημένος εἶ, ὁ ἐπιβλέπων ἀβύσσους καθήμενος ἐπὶ χερουβιν, 
                            καὶ αἰνετὸς καὶ ὑπερυψούμενος εἰς τοὺς αἰῶνας.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="54">
                        <p>εὐλογημένος εἶ ἐπὶ θρόνου τῆς βασιλείας σου 
                            καὶ ὑπερυμνητὸς καὶ ὑπερυψούμενος εἰς τοὺς αἰῶνας.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="56">
                        <p>εὐλογημένος εἶ ἐν τῷ στερεώματι τοῦ οὐρανοῦ 
                            καὶ ὑμνητὸς καὶ δεδοξασμένος εἰς τοὺς αἰῶνας.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="57">
                        <p>εὐλογεῖτε, πάντα τὰ ἔργα κυρίου, τὸν κύριον· 
                            ὑμνεῖτε καὶ ὑπερυψοῦτε αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶνας.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="59">
                        <p>εὐλογεῖτε, οὐρανοί, τὸν κύριον· 
                            ὑμνεῖτε καὶ ὑπερυψοῦτε αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶνας.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="58">
                        <p>εὐλογεῖτε, ἄγγελοι κυρίου, τὸν κύριον· 
                            ὑμνεῖτε καὶ ὑπερυψοῦτε αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶνας.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="60">
                        <p>εὐλογεῖτε, ὕδατα πάντα τὰ ἐπάνω τοῦ οὐρανοῦ, τὸν κύριον·
                            ὑμνεῖτε καὶ ὑπερυψοῦτε αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶνας.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="61">
                        <p>εὐλογεῖτε, πᾶσαι αἱ δυνάμεις, τὸν κύριον· 
                            ὑμνεῖτε καὶ ὑπερυψοῦτε αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶνας.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="62">
                        <p>εὐλογεῖτε, ἥλιος καὶ σελήνη, τὸν κύριον· 
                            ὑμνεῖτε καὶ ὑπερυψοῦτε αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶνας.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="63">
                        <p>εὐλογεῖτε, ἄστρα τοῦ οὐρανοῦ, τὸν κύριον· 
                            ὑμνεῖτε καὶ ὑπερυψοῦτε αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶνας.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="64">
                        <p>εὐλογεῖτε, πᾶς ὄμβρος καὶ δρόσος, τὸν κύριον· 
                            ὑμνεῖτε καὶ ὑπερυψοῦτε αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶνας.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="65">
                        <p>εὐλογεῖτε, πάντα τὰ πνεύματα, τὸν κύριον· 
                            ὑμνεῖτε καὶ ὑπερυψοῦτε αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶνας.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="66">
                        <p>εὐλογεῖτε, πῦρ καὶ καῦμα, τὸν κύριον· 
                            ὑμνεῖτε καὶ ὑπερυψοῦτε αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶνας.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="67">
                        <p>εὐλογεῖτε, ψῦχος καὶ καύσων, τὸν κύριον· 
                            ὑμνεῖτε καὶ ὑπερυψοῦτε αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶνας.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="68">
                        <p>εὐλογεῖτε, δρόσοι καὶ νιφετοί, τὸν κύριον· 
                            ὑμνεῖτε καὶ ὑπερυψοῦτε αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶνας.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="71">
                        <p>εὐλογεῖτε, νύκτες καὶ ἡμέραι, τὸν κύριον·
                            ὑμνεῖτε καὶ ὑπερυψοῦτε αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶνας.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="72">
                        <p>εὐλογεῖτε, φῶς καὶ σκότος, τὸν κύριον· 
                            ὑμνεῖτε καὶ ὑπερυψοῦτε αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶνας.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="69">
                        <p>εὐλογεῖτε, πάγος καὶ ψῦχος, τὸν κύριον· 
                            ὑμνεῖτε καὶ ὑπερυψοῦτε αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶνας.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="70">
                        <p>εὐλογεῖτε, πάχναι καὶ χιόνες, τὸν κύριον· 
                            ὑμνεῖτε καὶ ὑπερυψοῦτε αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶνας.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="73">
                        <p>εὐλογεῖτε, ἀστραπαὶ καὶ νεφέλαι, τὸν κύριον· 
                            ὑμνεῖτε καὶ ὑπερυψοῦτε αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶνας.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="74">
                        <p>εὐλογείτω ἡ γῆ τὸν κύριον· 
                            ὑμνείτω καὶ ὑπερυψούτω αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶνας.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="75">
                        <p>εὐλογεῖτε, ὄρη καὶ βουνοί, τὸν κύριον· 
                            ὑμνεῖτε καὶ ὑπερυψοῦτε αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶνας.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="76">
                        <p>εὐλογεῖτε, πάντα τὰ φυόμενα ἐν τῇ γῇ, τὸν κύριον· 
                            ὑμνεῖτε καὶ ὑπερυψοῦτε αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶνας.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="78">
                        <p>εὐλογεῖτε, θάλασσαι καὶ ποταμοί, τὸν κύριον· 
                            ὑμνεῖτε καὶ ὑπερυψοῦτε αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶνας.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="77">
                        <p>εὐλογεῖτε, αἱ πηγαί, τὸν κύριον· 
                            ὑμνεῖτε καὶ ὑπερυψοῦτε αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶνας.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="79">
                        <p>εὐλογεῖτε, κήτη καὶ πάντα τὰ κινούμενα ἐν τοῖς ὕδασιν, 
                            τὸν κύριον· 
                            ὑμνεῖτε καὶ ὑπερυψοῦτε αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶνας.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="80">
                        <p>εὐλογεῖτε, πάντα τὰ πετεινὰ τοῦ οὐρανοῦ, τὸν κύριον· 
                            ὑμνεῖτε καὶ ὑπερυψοῦτε αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶνας.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="81">
                        <p>εὐλογεῖτε, πάντα τὰ θηρία καὶ τὰ κτήνη, τὸν κύριον· 
                            ὑμνεῖτε καὶ ὑπερυψοῦτε αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶνας.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="82">
                        <p>εὐλογεῖτε, οἱ υἱοὶ τῶν ἀνθρώπων, τὸν κύριον· 
                            ὑμνεῖτε καὶ ὑπερυψοῦτε αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶνας.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="83">
                        <p>εὐλογεῖτε, Ισραηλ, τὸν κύριον· 
                            ὑμνεῖτε καὶ ὑπερυψοῦτε αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶνας.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="84">
                        <p>εὐλογεῖτε, ἱερεῖς κυρίου, τὸν κύριον· 
                            ὑμνεῖτε καὶ ὑπερυψοῦτε αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶνας.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="85">
                        <p>εὐλογεῖτε, δοῦλοι κυρίου, τὸν κύριον· 
                            ὑμνεῖτε καὶ ὑπερυψοῦτε αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶνας.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="86">
                        <p>εὐλογεῖτε, πνεύματα καὶ ψυχαὶ δικαίων, τὸν κύριον· 
                            ὑμνεῖτε καὶ ὑπερυψοῦτε αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶνας.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="87">
                        <p>εὐλογεῖτε, ὅσιοι καὶ ταπεινοὶ τῇ καρδίᾳ, τὸν κύριον·
                            ὑμνεῖτε καὶ ὑπερυψοῦτε αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶνας.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="88">
                        <p>εὐλογεῖτε, Ανανια, Αζαρια, Μισαηλ, τὸν κύριον· 
                            ὑμνεῖτε καὶ ὑπερυψοῦτε αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶνας, 
                            ὅτι ἐξείλατο ἡμᾶς ἐξ ᾅδου καὶ ἐκ χειρὸς θανάτου ἔσωσεν 
                            ἡμᾶς 
                            καὶ ἐρρύσατο ἡμᾶς ἐκ μέσου καμίνου καιομένης φλογὸς 
                            καὶ ἐκ μέσου πυρὸς ἐρρύσατο ἡμᾶς.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="89">
                        <p>ἐξομολογεῖσθε τῷ κυρίῳ, ὅτι χρηστός, 
                            ὅτι εἰς τὸν αἰῶνα τὸ ἔλεος αὐτοῦ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="90">
                        <p>εὐλογεῖτε, πάντες οἱ σεβόμενοι τὸν κύριον τὸν θεὸν τῶν θεῶν· 
                            ὑμνεῖτε καὶ ἐξομολογεῖσθε, ὅτι εἰς τὸν αἰῶνα τὸ ἔλεος 
                            αὐτοῦ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="91">
                        <p>Καὶ Ναβουχοδονοσορ ἤκουσεν ὑμνούντων αὐτῶν καὶ ἐθαύμασεν
                             καὶ ἐξανέστη ἐν σπουδῇ καὶ εἶπεν τοῖς μεγιστᾶσιν αὐτοῦ 
                            Οὐχὶ ἄνδρας τρεῖς ἐβάλομεν εἰς μέσον τοῦ πυρὸς πεπεδημένους; 
                            καὶ εἶπαν τῷ βασιλεῖ Ἀληθῶς, βασιλεῦ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="92">
                        <p>καὶ εἶπεν ὁ βασιλεύς 
                            Ἰδοὺ ἐγὼ ὁρῶ ἄνδρας τέσσαρας λελυμένους καὶ περιπατοῦντας
                            ἐν μέσῳ τοῦ πυρός, καὶ διαφθορὰ οὐκ ἔστιν ἐν αὐτοῖς, καὶ ἡ ὅρασις
                             τοῦ τετάρτου ὁμοία υἱῷ θεοῦ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="93">
                        <p>τότε προσῆλθεν Ναβουχοδονοσορ
                             πρὸς τὴν θύραν τῆς καμίνου τοῦ πυρὸς τῆς καιομένης καὶ 
                            εἶπεν Σεδραχ, Μισαχ, Αβδεναγω οἱ δοῦλοι τοῦ θεοῦ τοῦ ὑψίστου, 
                            ἐξέλθετε καὶ δεῦτε. καὶ ἐξῆλθον Σεδραχ, Μισαχ, Αβδεναγω ἐκ μέσου 
                            τοῦ πυρός.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="94">
                        <p>καὶ συνάγονται οἱ σατράπαι καὶ οἱ στρατηγοὶ καὶ οἱ 
                            τοπάρχαι καὶ οἱ δυνάσται τοῦ βασιλέως καὶ ἐθεώρουν τοὺς ἄνδρας 
                            ὅτι οὐκ ἐκυρίευσεν τὸ πῦρ τοῦ σώματος αὐτῶν, καὶ ἡ θρὶξ τῆς 
                            κεφαλῆς αὐτῶν οὐκ ἐφλογίσθη, καὶ τὰ σαράβαρα αὐτῶν οὐκ ἠλλοιώθη,
                             καὶ ὀσμὴ πυρὸς οὐκ ἦν ἐν αὐτοῖς.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="95">
                        <p>καὶ ἀπεκρίθη Ναβουχοδονοσορ
                             καὶ εἶπεν Εὐλογητὸς ὁ θεὸς τοῦ Σεδραχ, Μισαχ, Αβδεναγω,
                             ὃς ἀπέστειλεν τὸν ἄγγελον αὐτοῦ καὶ ἐξείλατο τοὺς παῖδας 
                            αὐτοῦ, ὅτι ἐπεποίθεισαν ἐπ’ αὐτῷ καὶ τὸ ῥῆμα τοῦ βασιλέως ἠλλοίωσαν
                             καὶ παρέδωκαν τὰ σώματα αὐτῶν εἰς πῦρ, ὅπως μὴ λατρεύσωσιν
                             μηδὲ προσκυνήσωσιν παντὶ θεῷ ἀλλ’ ἢ τῷ θεῷ αὐτῶν·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="96">
                        <p>καὶ ἐγὼ ἐκτίθεμαι δόγμα Πᾶς λαός, φυλή, γλῶσσα, ἣ ἂν εἴπῃ 
                            βλασφημίαν κατὰ τοῦ θεοῦ Σεδραχ, Μισαχ, Αβδεναγω, εἰς ἀπώλειαν 
                            ἔσονται καὶ οἱ οἶκοι αὐτῶν εἰς διαρπαγήν, καθότι οὐκ ἔστιν θεὸς
                            ἕτερος ὅστις δυνήσεται ῥύσασθαι οὕτως.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="97">
                        <p>τότε ὁ βασιλεὺς κατεύθυνεν
                             τὸν Σεδραχ, Μισαχ, Αβδεναγω ἐν τῇ χώρᾳ Βαβυλῶνος 
                            καὶ ἠξίωσεν αὐτοὺς ἡγεῖσθαι πάντων τῶν Ιουδαίων τῶν ὄντων 
                            ἐν τῇ βασιλείᾳ αὐτοῦ.
                        </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                        <p>Ναβουχοδονοσορ ὁ βασιλεὺς πᾶσι τοῖς λαοῖς, φυλαῖς καὶ γλώσσαις
                             τοῖς οἰκοῦσιν ἐν πάσῃ τῇ γῇ Εἰρήνη ὑμῖν πληθυνθείη·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                        <p>τὰ 
                            σημεῖα καὶ τὰ τέρατα, ἃ ἐποίησεν μετ’ ἐμοῦ ὁ θεὸς ὁ ὕψιστος, 
                            ἤρεσεν ἐναντίον ἐμοῦ ἀναγγεῖλαι ὑμῖν 
                            ὡς μεγάλα καὶ ἰσχυρά·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                        <p>ἡ 
                            βασιλεία αὐτοῦ βασιλεία αἰώνιος, καὶ ἡ ἐξουσία αὐτοῦ εἰς γενεὰν 
                            καὶ γενεάν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                        <p>ἐγὼ Ναβουχοδονοσορ εὐθηνῶν ἤμην ἐν τῷ οἴκῳ μου 
                            καὶ εὐθαλῶν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                        <p>ἐνύπνιον εἶδον, καὶ ἐφοβέρισέν με, καὶ ἐταράχθην 
                            ἐπὶ τῆς κοίτης μου, καὶ αἱ ὁράσεις τῆς κεφαλῆς μου συνετάραξάν 
                            με.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                        <p>καὶ δι’ ἐμοῦ ἐτέθη δόγμα τοῦ εἰσαγαγεῖν ἐνώπιόν μου πάντας 
                            τοὺς σοφοὺς Βαβυλῶνος, ὅπως τὴν σύγκρισιν τοῦ ἐνυπνίου γνωρίσωσίν
                             μοι.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                        <p>καὶ εἰσεπορεύοντο οἱ ἐπαοιδοί, μάγοι, γαζαρηνοί, 
                            Χαλδαῖοι, καὶ τὸ ἐνύπνιον εἶπα ἐγὼ ἐνώπιον αὐτῶν, καὶ τὴν σύγκρισιν
                             αὐτοῦ οὐκ ἐγνώρισάν μοι,
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                        <p>ἕως οὗ ἦλθεν Δανιηλ, οὗ τὸ 
                            ὄνομα Βαλτασαρ κατὰ τὸ ὄνομα τοῦ θεοῦ μου, ὃς πνεῦμα θεοῦ 
                            ἅγιον ἐν ἑαυτῷ ἔχει, καὶ τὸ ἐνύπνιον ἐνώπιον αὐτοῦ εἶπα
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                        <p>Βαλτασαρ
                             ὁ ἄρχων τῶν ἐπαοιδῶν, ὃν ἐγὼ ἔγνων ὅτι πνεῦμα θεοῦ 
                            ἅγιον ἐν σοὶ καὶ πᾶν μυστήριον οὐκ ἀδυνατεῖ σε, ἄκουσον τὴν 
                            ὅρασιν τοῦ ἐνυπνίου, οὗ εἶδον, καὶ τὴν σύγκρισιν αὐτοῦ εἰπόν μοι.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                        <p>ἐπὶ τῆς κοίτης μου ἐθεώρουν, καὶ ἰδοὺ δένδρον ἐν μέσῳ τῆς 
                            γῆς, καὶ τὸ ὕψος αὐτοῦ πολύ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                        <p>ἐμεγαλύνθη τὸ δένδρον καὶ ἴσχυσεν,
                             καὶ τὸ ὕψος αὐτοῦ ἔφθασεν ἕως τοῦ οὐρανοῦ καὶ τὸ κύτος 
                            αὐτοῦ εἰς τὰ πέρατα πάσης τῆς γῆς·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                        <p>τὰ φύλλα αὐτοῦ ὡραῖα, 
                            καὶ ὁ καρπὸς αὐτοῦ πολύς, καὶ τροφὴ πάντων ἐν αὐτῷ· καὶ ὑποκάτω
                             αὐτοῦ κατεσκήνουν τὰ θηρία τὰ ἄγρια, καὶ ἐν τοῖς κλάδοις 
                            αὐτοῦ κατῴκουν τὰ ὄρνεα τοῦ οὐρανοῦ, καὶ ἐξ αὐτοῦ ἐτρέφετο 
                            πᾶσα σάρξ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                        <p>ἐθεώρουν ἐν ὁράματι τῆς νυκτὸς ἐπὶ τῆς κοίτης μου, 
                            καὶ ἰδοὺ ιρ καὶ ἅγιος ἀπ’ οὐρανοῦ κατέβη
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                        <p>καὶ ἐφώνησεν ἐν ἰσχύι 
                            καὶ οὕτως εἶπεν Ἐκκόψατε τὸ δένδρον καὶ ἐκτίλατε τοὺς κλάδους 
                            αὐτοῦ καὶ ἐκτινάξατε τὰ φύλλα αὐτοῦ καὶ διασκορπίσατε τὸν καρπὸν
                             αὐτοῦ· σαλευθήτωσαν τὰ θηρία ὑποκάτωθεν αὐτοῦ καὶ τὰ 
                            ὄρνεα ἀπὸ τῶν κλάδων αὐτοῦ·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                        <p>πλὴν τὴν φυὴν τῶν ῥιζῶν αὐτοῦ
                             ἐν τῇ γῇ ἐάσατε καὶ ἐν δεσμῷ σιδηρῷ καὶ χαλκῷ καὶ ἐν τῇ 
                            χλόῃ τῇ ἔξω, καὶ ἐν τῇ δρόσῳ τοῦ οὐρανοῦ κοιτασθήσεται, καὶ 
                            μετὰ τῶν θηρίων ἡ μερὶς αὐτοῦ ἐν τῷ χόρτῳ τῆς γῆς.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                        <p>ἡ καρδία 
                            αὐτοῦ ἀπὸ τῶν ἀνθρώπων ἀλλοιωθήσεται, καὶ καρδία θηρίου δοθήσεται
                             αὐτῷ, καὶ ἑπτὰ καιροὶ ἀλλαγήσονται ἐπ’ αὐτόν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                        <p>διὰ συγκρίματος
                            ιρ ὁ λόγος, καὶ ῥῆμα ἁγίων τὸ ἐπερώτημα, ἵνα γνῶσιν 
                            οἱ ζῶντες ὅτι κύριός ἐστιν ὁ ὕψιστος τῆς βασιλείας τῶν ἀνθρώπων,
                             καὶ ᾧ ἐὰν δόξῃ, δώσει αὐτὴν καὶ ἐξουδένημα ἀνθρώπων 
                            ἀναστήσει ἐπ’ αὐτήν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                        <p>τοῦτο τὸ ἐνύπνιον, ὃ εἶδον ἐγὼ Ναβουχοδονοσορ
                             ὁ βασιλεύς, καὶ σύ, Βαλτασαρ, τὸ σύγκριμα εἰπόν, ὅτι 
                            πάντες οἱ σοφοὶ τῆς βασιλείας μου οὐ δύνανται τὸ σύγκριμα αὐτοῦ
                             δηλῶσαί μοι, σὺ δέ, Δανιηλ, δύνασαι, ὅτι πνεῦμα θεοῦ ἅγιον 
                            ἐν σοί.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                        <p>τότε Δανιηλ, οὗ τὸ ὄνομα Βαλτασαρ, ἀπηνεώθη ὡσεὶ 
                            ὥραν μίαν, καὶ οἱ διαλογισμοὶ αὐτοῦ συνετάρασσον αὐτόν. καὶ 
                            ἀπεκρίθη ὁ βασιλεὺς καὶ εἶπεν Βαλτασαρ, τὸ ἐνύπνιον καὶ ἡ σύγκρισις
                             μὴ κατασπευσάτω σε. καὶ ἀπεκρίθη Βαλτασαρ καὶ εἶπεν 
                            Κύριε, τὸ ἐνύπνιον τοῖς μισοῦσίν σε καὶ ἡ σύγκρισις αὐτοῦ τοῖς 
                            ἐχθροῖς σου.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                        <p>τὸ δένδρον, ὃ εἶδες, τὸ μεγαλυνθὲν καὶ τὸ ἰσχυκός, 
                            οὗ τὸ ὕψος ἔφθασεν εἰς τὸν οὐρανὸν καὶ τὸ κύτος αὐτοῦ εἰς πᾶσαν
                             τὴν γῆν
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                        <p>καὶ τὰ φύλλα αὐτοῦ εὐθαλῆ καὶ ὁ καρπὸς αὐτοῦ 
                            πολὺς καὶ τροφὴ πᾶσιν ἐν αὐτῷ, ὑποκάτω αὐτοῦ κατῴκουν τὰ
                            θηρία τὰ ἄγρια καὶ ἐν τοῖς κλάδοις αὐτοῦ κατεσκήνουν τὰ ὄρνεα 
                            τοῦ οὐρανοῦ,
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="22">
                        <p>σὺ εἶ, βασιλεῦ, ὅτι ἐμεγαλύνθης καὶ ἴσχυσας καὶ 
                            ἡ μεγαλωσύνη σου ἐμεγαλύνθη καὶ ἔφθασεν εἰς τὸν οὐρανὸν καὶ 
                            ἡ κυριεία σου εἰς τὰ πέρατα τῆς γῆς.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="23">
                        <p>καὶ ὅτι εἶδεν ὁ βασιλεὺς 
                            ιρ καὶ ἅγιον καταβαίνοντα ἀπὸ τοῦ οὐρανοῦ, καὶ εἶπεν Ἐκτίλατε 
                            τὸ δένδρον καὶ διαφθείρατε αὐτό, πλὴν τὴν φυὴν τῶν ῥιζῶν αὐτοῦ 
                            ἐάσατε ἐν τῇ γῇ καὶ ἐν δεσμῷ σιδηρῷ καὶ χαλκῷ καὶ ἐν τῇ χλόῃ 
                            τῇ ἔξω, καὶ ἐν τῇ δρόσῳ τοῦ οὐρανοῦ αὐλισθήσεται, καὶ μετὰ θηρίων
                             ἀγρίων ἡ μερὶς αὐτοῦ, ἕως οὗ ἑπτὰ καιροὶ ἀλλοιωθῶσιν ἐπ’ 
                            αὐτόν,
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="24">
                        <p>τοῦτο ἡ σύγκρισις αὐτοῦ, βασιλεῦ, καὶ σύγκριμα ὑψίστου 
                            ἐστίν, ὃ ἔφθασεν ἐπὶ τὸν κύριόν μου τὸν βασιλέα,
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="25">
                        <p>καὶ σὲ ἐκδιώξουσιν
                             ἀπὸ τῶν ἀνθρώπων, καὶ μετὰ θηρίων ἀγρίων ἔσται ἡ κατοικία
                             σου, καὶ χόρτον ὡς βοῦν ψωμιοῦσίν σε, καὶ ἀπὸ τῆς δρόσου 
                            τοῦ οὐρανοῦ αὐλισθήσῃ, καὶ ἑπτὰ καιροὶ ἀλλαγήσονται ἐπὶ σέ, ἕως 
                            οὗ γνῷς ὅτι κυριεύει ὁ ὕψιστος τῆς βασιλείας τῶν ἀνθρώπων, 
                            καὶ ᾧ ἂν δόξῃ, δώσει αὐτήν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="26">
                        <p>καὶ ὅτι εἶπαν Ἐάσατε τὴν φυὴν 
                            τῶν ῥιζῶν τοῦ δένδρου, ἡ βασιλεία σού σοι μενεῖ, ἀφ’ ἧς ἂν γνῷς 
                            τὴν ἐξουσίαν τὴν οὐράνιον.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="27">
                        <p>διὰ τοῦτο, βασιλεῦ, ἡ βουλή μου 
                            ἀρεσάτω σοι, καὶ τὰς ἁμαρτίας σου ἐν ἐλεημοσύναις λύτρωσαι καὶ
                            τὰς ἀδικίας σου ἐν οἰκτιρμοῖς πενήτων· ἴσως ἔσται μακρόθυμος 
                            τοῖς παραπτώμασίν σου ὁ θεός. —
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="28">
                        <p>ταῦτα πάντα ἔφθασεν ἐπὶ 
                            Ναβουχοδονοσορ τὸν βασιλέα.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="29">
                        <p>μετὰ δωδεκάμηνον ἐπὶ τῷ ναῷ 
                            τῆς βασιλείας αὐτοῦ ἐν Βαβυλῶνι περιπατῶν
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="30">
                        <p>ἀπεκρίθη ὁ βασιλεὺς
                             καὶ εἶπεν Οὐχ αὕτη ἐστὶν Βαβυλὼν ἡ μεγάλη, ἣν ἐγὼ ᾠκοδόμησα
                             εἰς οἶκον βασιλείας ἐν τῷ κράτει τῆς ἰσχύος μου εἰς τιμὴν 
                            τῆς δόξης μου;
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="31">
                        <p>ἔτι τοῦ λόγου ἐν στόματι τοῦ βασιλέως ὄντος 
                            φωνὴ ἀπ’ οὐρανοῦ ἐγένετο Σοὶ λέγουσιν, Ναβουχοδονοσορ βασιλεῦ, 
                            ἡ βασιλεία παρῆλθεν ἀπὸ σοῦ,
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="32">
                        <p>καὶ ἀπὸ τῶν ἀνθρώπων σε ἐκδιώξουσιν,
                             καὶ μετὰ θηρίων ἀγρίων ἡ κατοικία σου, καὶ χόρτον 
                            ὡς βοῦν ψωμιοῦσίν σε, καὶ ἑπτὰ καιροὶ ἀλλαγήσονται ἐπὶ σέ, ἕως 
                            οὗ γνῷς ὅτι κυριεύει ὁ ὕψιστος τῆς βασιλείας τῶν ἀνθρώπων,
                            καὶ ᾧ ἐὰν δόξῃ, δώσει αὐτήν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="33">
                        <p>αὐτῇ τῇ ὥρᾳ ὁ λόγος συνετελέσθη
                             ἐπὶ Ναβουχοδονοσορ, καὶ ἀπὸ τῶν ἀνθρώπων ἐξεδιώχθη καὶ 
                            χόρτον ὡς βοῦς ἤσθιεν, καὶ ἀπὸ τῆς δρόσου τοῦ οὐρανοῦ τὸ σῶμα 
                            αὐτοῦ ἐβάφη, ἕως οὗ αἱ τρίχες αὐτοῦ ὡς λεόντων ἐμεγαλύνθησαν 
                            καὶ οἱ ὄνυχες αὐτοῦ ὡς ὀρνέων.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="34">
                        <p>καὶ μετὰ τὸ τέλος τῶν ἡμερῶν 
                            ἐγὼ Ναβουχοδονοσορ τοὺς ὀφθαλμούς μου εἰς τὸν οὐρανὸν ἀνέλαβον,
                             καὶ αἱ φρένες μου ἐπ’ ἐμὲ ἐπεστράφησαν, καὶ τῷ ὑψίστῳ 
                            εὐλόγησα καὶ τῷ ζῶντι εἰς τὸν αἰῶνα ᾔνεσα καὶ ἐδόξασα, ὅτι ἡ 
                            ἐξουσία αὐτοῦ ἐξουσία αἰώνιος καὶ ἡ βασιλεία αὐτοῦ εἰς γενεὰν 
                            καὶ γενεάν,
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="35">
                        <p>καὶ πάντες οἱ κατοικοῦντες τὴν γῆν ὡς οὐδὲν ἐλογίσθησαν,
                             καὶ κατὰ τὸ θέλημα αὐτοῦ ποιεῖ ἐν τῇ δυνάμει τοῦ οὐρανοῦ
                             καὶ ἐν τῇ κατοικίᾳ τῆς γῆς, καὶ οὐκ ἔστιν ὃς ἀντιποιήσεται 
                            τῇ χειρὶ αὐτοῦ καὶ ἐρεῖ αὐτῷ Τί ἐποίησας;
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="36">
                        <p>αὐτῷ τῷ καιρῷ αἱ 
                            φρένες μου ἐπεστράφησαν ἐπ’ ἐμέ, καὶ εἰς τὴν τιμὴν τῆς βασιλείας 
                            μου ἦλθον, καὶ ἡ μορφή μου ἐπέστρεψεν ἐπ’ ἐμέ, καὶ οἱ τύραννοί 
                            μου καὶ οἱ μεγιστᾶνές μου ἐζήτουν με, καὶ ἐπὶ τὴν βασιλείαν μου 
                            ἐκραταιώθην, καὶ μεγαλωσύνη περισσοτέρα προσετέθη μοι.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="37">
                        <p>νῦν
                            οὖν ἐγὼ Ναβουχοδονοσορ αἰνῶ καὶ ὑπερυψῶ καὶ δοξάζω τὸν βασιλέα
                             τοῦ οὐρανοῦ, ὅτι πάντα τὰ ἔργα αὐτοῦ ἀληθινὰ καὶ αἱ τρίβοι 
                            αὐτοῦ κρίσις, καὶ πάντας τοὺς πορευομένους ἐν ὑπερηφανίᾳ δύναται
                             ταπεινῶσαι.
                        </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                        <p>Βαλτασαρ ὁ βασιλεὺς ἐποίησεν δεῖπνον μέγα τοῖς μεγιστᾶσιν 
                            αὐτοῦ χιλίοις, καὶ κατέναντι τῶν χιλίων ὁ οἶνος. καὶ πίνων
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                        <p>Βαλτασαρ
                             εἶπεν ἐν τῇ γεύσει τοῦ οἴνου τοῦ ἐνεγκεῖν τὰ σκεύη τὰ 
                            χρυσᾶ καὶ τὰ ἀργυρᾶ, ἃ ἐξήνεγκεν Ναβουχοδονοσορ ὁ πατὴρ αὐτοῦ
                             ἐκ τοῦ ναοῦ τοῦ ἐν Ιερουσαλημ, καὶ πιέτωσαν ἐν αὐτοῖς ὁ 
                            βασιλεὺς καὶ οἱ μεγιστᾶνες αὐτοῦ καὶ αἱ παλλακαὶ αὐτοῦ καὶ αἱ 
                            παράκοιτοι αὐτοῦ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                        <p>καὶ ἠνέχθησαν τὰ σκεύη τὰ χρυσᾶ καὶ τὰ ἀργυρᾶ,
                             ἃ ἐξήνεγκεν ἐκ τοῦ ναοῦ τοῦ θεοῦ τοῦ ἐν Ιερουσαλημ, καὶ 
                            ἔπινον ἐν αὐτοῖς ὁ βασιλεὺς καὶ οἱ μεγιστᾶνες αὐτοῦ καὶ αἱ παλλακαὶ
                             αὐτοῦ καὶ αἱ παράκοιτοι αὐτοῦ·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                        <p>ἔπινον οἶνον καὶ ᾔνεσαν 
                            τοὺς θεοὺς τοὺς χρυσοῦς καὶ ἀργυροῦς καὶ χαλκοῦς καὶ σιδηροῦς 
                            καὶ ξυλίνους καὶ λιθίνους.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                        <p>ἐν αὐτῇ τῇ ὥρᾳ ἐξῆλθον δάκτυλοι χειρὸς
                             ἀνθρώπου καὶ ἔγραφον κατέναντι τῆς λαμπάδος ἐπὶ τὸ κονίαμα
                            τοῦ τοίχου τοῦ οἴκου τοῦ βασιλέως, καὶ ὁ βασιλεὺς ἐθεώρει τοὺς 
                            ἀστραγάλους τῆς χειρὸς τῆς γραφούσης.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                        <p>τότε τοῦ βασιλέως ἡ 
                            μορφὴ ἠλλοιώθη, καὶ οἱ διαλογισμοὶ αὐτοῦ συνετάρασσον αὐτόν, 
                            καὶ οἱ σύνδεσμοι τῆς ὀσφύος αὐτοῦ διελύοντο, καὶ τὰ γόνατα αὐτοῦ
                             συνεκροτοῦντο.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                        <p>καὶ ἐβόησεν ὁ βασιλεὺς ἐν ἰσχύι τοῦ εἰσαγαγεῖν
                             μάγους, Χαλδαίους, γαζαρηνοὺς καὶ εἶπεν τοῖς σοφοῖς Βαβυλῶνος
                             Ὃς ἂν ἀναγνῷ τὴν γραφὴν ταύτην καὶ τὴν σύγκρισιν 
                            γνωρίσῃ μοι, πορφύραν ἐνδύσεται, καὶ ὁ μανιάκης ὁ χρυσοῦς ἐπὶ 
                            τὸν τράχηλον αὐτοῦ, καὶ τρίτος ἐν τῇ βασιλείᾳ μου ἄρξει.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                        <p>καὶ 
                            εἰσεπορεύοντο πάντες οἱ σοφοὶ τοῦ βασιλέως καὶ οὐκ ἠδύναντο 
                            τὴν γραφὴν ἀναγνῶναι οὐδὲ τὴν σύγκρισιν γνωρίσαι τῷ βασιλεῖ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                        <p>καὶ ὁ βασιλεὺς Βαλτασαρ πολὺ ἐταράχθη, καὶ ἡ μορφὴ αὐτοῦ 
                            ἠλλοιώθη ἐπ’ αὐτῷ, καὶ οἱ μεγιστᾶνες αὐτοῦ συνεταράσσοντο.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                        <p>καὶ 
                            εἰσῆλθεν ἡ βασίλισσα εἰς τὸν οἶκον τοῦ πότου καὶ εἶπεν Βασιλεῦ, 
                            εἰς τοὺς αἰῶνας ζῆθι· μὴ ταρασσέτωσάν σε οἱ διαλογισμοί σου,
                            καὶ ἡ μορφή σου μὴ ἀλλοιούσθω·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                        <p>ἔστιν ἀνὴρ ἐν τῇ βασιλείᾳ 
                            σου, ἐν ᾧ πνεῦμα θεοῦ, καὶ ἐν ταῖς ἡμέραις τοῦ πατρός σου γρηγόρησις
                             καὶ σύνεσις εὑρέθη ἐν αὐτῷ, καὶ ὁ βασιλεὺς Ναβουχοδονοσορ
                             ὁ πατήρ σου ἄρχοντα ἐπαοιδῶν, μάγων, Χαλδαίων, γαζαρηνῶν
                             κατέστησεν αὐτόν,
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                        <p>ὅτι πνεῦμα περισσὸν ἐν αὐτῷ καὶ 
                            φρόνησις καὶ σύνεσις, συγκρίνων ἐνύπνια καὶ ἀναγγέλλων κρατούμενα
                             καὶ λύων συνδέσμους, Δανιηλ καὶ ὁ βασιλεὺς ἐπέθηκεν αὐτῷ 
                            ὄνομα Βαλτασαρ· νῦν οὖν κληθήτω, καὶ τὴν σύγκρισιν αὐτοῦ 
                            ἀναγγελεῖ σοι.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                        <p>τότε Δανιηλ εἰσήχθη ἐνώπιον τοῦ βασιλέως, καὶ 
                            εἶπεν ὁ βασιλεὺς τῷ Δανιηλ Σὺ εἶ Δανιηλ ὁ ἀπὸ τῶν υἱῶν τῆς 
                            αἰχμαλωσίας τῆς Ιουδαίας, ἧς ἤγαγεν ὁ βασιλεὺς ὁ πατήρ μου;
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                        <p>ἤκουσα περὶ σοῦ ὅτι πνεῦμα θεοῦ ἐν σοί, καὶ γρηγόρησις καὶ 
                            σύνεσις καὶ σοφία περισσὴ εὑρέθη ἐν σοί.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                        <p>καὶ νῦν εἰσῆλθον 
                            ἐνώπιόν μου οἱ σοφοί, μάγοι, γαζαρηνοί, ἵνα τὴν γραφὴν ταύτην 
                            ἀναγνῶσιν καὶ τὴν σύγκρισιν αὐτῆς γνωρίσωσίν μοι, καὶ οὐκ ἠδυνήθησαν
                             ἀναγγεῖλαί μοι.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                        <p>καὶ ἐγὼ ἤκουσα περὶ σοῦ ὅτι δύνασαι
                             κρίματα συγκρῖναι· νῦν οὖν ἐὰν δυνηθῇς τὴν γραφὴν ἀναγνῶναι
                             καὶ τὴν σύγκρισιν αὐτῆς γνωρίσαι μοι, πορφύραν ἐνδύσῃ, καὶ 
                            ὁ μανιάκης ὁ χρυσοῦς ἔσται ἐπὶ τὸν τράχηλόν σου, καὶ τρίτος ἐν 
                            τῇ βασιλείᾳ μου ἄρξεις.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                        <p>τότε ἀπεκρίθη Δανιηλ καὶ εἶπεν ἐνώπιον 
                            τοῦ βασιλέως Τὰ δόματά σου σοὶ ἔστω, καὶ τὴν δωρεὰν τῆς οἰκίας
                             σου ἑτέρῳ δός· ἐγὼ δὲ τὴν γραφὴν ἀναγνώσομαι τῷ βασιλεῖ
                            καὶ τὴν σύγκρισιν αὐτῆς γνωρίσω σοι.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                        <p>βασιλεῦ, ὁ θεὸς ὁ ὕψιστος
                             τὴν βασιλείαν καὶ τὴν μεγαλωσύνην καὶ τὴν τιμὴν καὶ τὴν δόξαν
                             ἔδωκεν Ναβουχοδονοσορ τῷ πατρί σου,
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                        <p>καὶ ἀπὸ τῆς μεγαλωσύνης,
                             ἧς ἔδωκεν αὐτῷ, πάντες οἱ λαοί, φυλαί, γλῶσσαι ἦσαν 
                            τρέμοντες καὶ φοβούμενοι ἀπὸ προσώπου αὐτοῦ· οὓς ἠβούλετο, 
                            αὐτὸς ἀνῄρει, καὶ οὓς ἠβούλετο, αὐτὸς ἔτυπτεν, καὶ οὓς ἠβούλετο, 
                            αὐτὸς ὕψου, καὶ οὓς ἠβούλετο, αὐτὸς ἐταπείνου.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                        <p>καὶ ὅτε ὑψώθη 
                            ἡ καρδία αὐτοῦ καὶ τὸ πνεῦμα αὐτοῦ ἐκραταιώθη τοῦ ὑπερηφανεύσασθαι,
                             κατηνέχθη ἀπὸ τοῦ θρόνου τῆς βασιλείας αὐτοῦ, καὶ ἡ 
                            τιμὴ ἀφῃρέθη ἀπ’ αὐτοῦ,
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                        <p>καὶ ἀπὸ τῶν ἀνθρώπων ἐξεδιώχθη, καὶ 
                            ἡ καρδία αὐτοῦ μετὰ τῶν θηρίων ἐδόθη, καὶ μετὰ ὀνάγρων ἡ κατοικία
                             αὐτοῦ, καὶ χόρτον ὡς βοῦν ἐψώμιζον αὐτόν, καὶ ἀπὸ τῆς 
                            δρόσου τοῦ οὐρανοῦ τὸ σῶμα αὐτοῦ ἐβάφη, ἕως οὗ ἔγνω ὅτι κυριεύει
                             ὁ θεὸς ὁ ὕψιστος τῆς βασιλείας τῶν ἀνθρώπων, καὶ ᾧ ἂν 
                            δόξῃ, δώσει αὐτήν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="22">
                        <p>καὶ σὺ ὁ υἱὸς αὐτοῦ Βαλτασαρ οὐκ ἐταπείνωσας
                             τὴν καρδίαν σου κατενώπιον οὗ πάντα ταῦτα ἔγνως,
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="23">
                        <p>καὶ 
                            ἐπὶ τὸν κύριον θεὸν τοῦ οὐρανοῦ ὑψώθης, καὶ τὰ σκεύη τοῦ οἴκου 
                            αὐτοῦ ἤνεγκαν ἐνώπιόν σου, καὶ σὺ καὶ οἱ μεγιστᾶνές σου καὶ αἱ 
                            παλλακαί σου καὶ αἱ παράκοιτοί σου οἶνον ἐπίνετε ἐν αὐτοῖς, καὶ 
                            τοὺς θεοὺς τοὺς χρυσοῦς καὶ ἀργυροῦς καὶ χαλκοῦς καὶ σιδηροῦς 
                            καὶ ξυλίνους καὶ λιθίνους, οἳ οὐ βλέπουσιν καὶ οὐκ ἀκούουσιν καὶ 
                            οὐ γινώσκουσιν, ᾔνεσας καὶ τὸν θεόν, οὗ ἡ πνοή σου ἐν χειρὶ 
                            αὐτοῦ καὶ πᾶσαι αἱ ὁδοί σου, αὐτὸν οὐκ ἐδόξασας.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="24">
                        <p>διὰ τοῦτο 
                            ἐκ προσώπου αὐτοῦ ἀπεστάλη ἀστράγαλος χειρὸς καὶ τὴν γραφὴν 
                            ταύτην ἐνέταξεν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="25">
                        <p>καὶ αὕτη ἡ γραφὴ ἡ ἐντεταγμένη Μανη θεκελ 
                            φαρες.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="26">
                        <p>τοῦτο τὸ σύγκριμα τοῦ ῥήματος· μανη, ἐμέτρησεν ὁ θεὸς 
                            τὴν βασιλείαν σου καὶ ἐπλήρωσεν αὐτήν·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="27">
                        <p>θεκελ, ἐστάθη ἐν ζυγῷ
                            καὶ εὑρέθη ὑστεροῦσα·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="28">
                        <p>φαρες, διῄρηται ἡ βασιλεία σου καὶ ἐδόθη 
                            Μήδοις καὶ Πέρσαις.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="29">
                        <p>καὶ εἶπεν Βαλτασαρ καὶ ἐνέδυσαν τὸν Δανιηλ
                             πορφύραν καὶ τὸν μανιάκην τὸν χρυσοῦν περιέθηκαν περὶ 
                            τὸν τράχηλον αὐτοῦ, καὶ ἐκήρυξεν περὶ αὐτοῦ εἶναι αὐτὸν ἄρχοντα 
                            τρίτον ἐν τῇ βασιλείᾳ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="30">
                        <p>ἐν αὐτῇ τῇ νυκτὶ ἀναιρέθη Βαλτασαρ ὁ 
                            βασιλεὺς ὁ Χαλδαίων.
                        </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                        <p>Καὶ Δαρεῖος ὁ Μῆδος παρέλαβεν τὴν βασιλείαν ὢν ἐτῶν ἑξήκοντα
                             δύο.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                        <p>καὶ ἤρεσεν ἐνώπιον Δαρείου καὶ κατέστησεν ἐπὶ τῆς 
                            βασιλείας σατράπας ἑκατὸν εἴκοσι τοῦ εἶναι αὐτοὺς ἐν ὅλῃ τῇ βασιλείᾳ
                             αὐτοῦ
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                        <p>καὶ ἐπάνω αὐτῶν τακτικοὺς τρεῖς, ὧν ἦν Δανιηλ εἷς 
                            ἐξ αὐτῶν, τοῦ ἀποδιδόναι αὐτοῖς τοὺς σατράπας λόγον, ὅπως ὁ 
                            βασιλεὺς μὴ ἐνοχλῆται·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                        <p>καὶ ἦν Δανιηλ ὑπὲρ αὐτούς, ὅτι πνεῦμα 
                            περισσὸν ἐν αὐτῷ, καὶ ὁ βασιλεὺς κατέστησεν αὐτὸν ἐφ’ ὅλης τῆς 
                            βασιλείας αὐτοῦ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                        <p>καὶ οἱ τακτικοὶ καὶ οἱ σατράπαι ἐζήτουν πρόφασιν
                             εὑρεῖν κατὰ Δανιηλ· καὶ πᾶσαν πρόφασιν καὶ παράπτωμα
                            καὶ ἀμβλάκημα οὐχ εὗρον κατ’ αὐτοῦ, ὅτι πιστὸς ἦν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                        <p>καὶ εἶπον 
                            οἱ τακτικοί Οὐχ εὑρήσομεν κατὰ Δανιηλ πρόφασιν εἰ μὴ ἐν νομίμοις
                             θεοῦ αὐτοῦ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                        <p>τότε οἱ τακτικοὶ καὶ οἱ σατράπαι παρέστησαν
                             τῷ βασιλεῖ καὶ εἶπαν αὐτῷ Δαρεῖε βασιλεῦ, εἰς τοὺς αἰῶνας 
                            ζῆθι·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                        <p>συνεβουλεύσαντο πάντες οἱ ἐπὶ τῆς βασιλείας σου στρατηγοὶ
                             καὶ σατράπαι, ὕπατοι καὶ τοπάρχαι τοῦ στῆσαι στάσει βασιλικῇ
                             καὶ ἐνισχῦσαι ὁρισμόν, ὅπως ὃς ἂν αἰτήσῃ αἴτημα παρὰ παντὸς
                             θεοῦ καὶ ἀνθρώπου ἕως ἡμερῶν τριάκοντα ἀλλ’ ἢ παρὰ σοῦ, 
                            βασιλεῦ, ἐμβληθήσεται εἰς τὸν λάκκον τῶν λεόντων·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                        <p>νῦν οὖν, 
                            βασιλεῦ, στῆσον τὸν ὁρισμὸν καὶ ἔκθες γραφήν, ὅπως μὴ ἀλλοιωθῇ
                             τὸ δόγμα Μήδων καὶ Περσῶν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                        <p>τότε ὁ βασιλεὺς Δαρεῖος 
                            ἐπέταξεν γραφῆναι τὸ δόγμα.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                        <p>καὶ Δανιηλ, ἡνίκα ἔγνω ὅτι ἐνετάγη
                             τὸ δόγμα, εἰσῆλθεν εἰς τὸν οἶκον αὐτοῦ, καὶ αἱ θυρίδες ἀνεῳγμέναι
                             αὐτῷ ἐν τοῖς ὑπερῴοις αὐτοῦ κατέναντι Ιερουσαλημ, καὶ 
                            καιροὺς τρεῖς τῆς ἡμέρας ἦν κάμπτων ἐπὶ τὰ γόνατα αὐτοῦ καὶ 
                            προσευχόμενος καὶ ἐξομολογούμενος ἐναντίον τοῦ θεοῦ αὐτοῦ, 
                            καθὼς ἦν ποιῶν ἔμπροσθεν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                        <p>τότε οἱ ἄνδρες ἐκεῖνοι παρετήρησαν
                            καὶ εὗρον τὸν Δανιηλ ἀξιοῦντα καὶ δεόμενον τοῦ θεοῦ αὐτοῦ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                        <p>καὶ προσελθόντες λέγουσιν τῷ βασιλεῖ Βασιλεῦ, οὐχ ὁρισμὸν 
                            ἔταξας ὅπως πᾶς ἄνθρωπος, ὃς ἂν αἰτήσῃ παρὰ παντὸς θεοῦ καὶ 
                            ἀνθρώπου αἴτημα ἕως ἡμερῶν τριάκοντα ἀλλ’ ἢ παρὰ σοῦ, βασιλεῦ,
                             ἐμβληθήσεται εἰς τὸν λάκκον τῶν λεόντων; καὶ εἶπεν ὁ βασιλεύς
                             Ἀληθινὸς ὁ λόγος, καὶ τὸ δόγμα Μήδων καὶ Περσῶν οὐ 
                            παρελεύσεται.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                        <p>τότε ἀπεκρίθησαν καὶ λέγουσιν ἐνώπιον τοῦ βασιλέως
                             Δανιηλ ὁ ἀπὸ τῶν υἱῶν τῆς αἰχμαλωσίας τῆς Ιουδαίας οὐχ 
                            ὑπετάγη τῷ δόγματί σου περὶ τοῦ ὁρισμοῦ, οὗ ἔταξας, καὶ καιροὺς 
                            τρεῖς τῆς ἡμέρας αἰτεῖ παρὰ τοῦ θεοῦ αὐτοῦ τὰ αἰτήματα αὐτοῦ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                        <p>τότε ὁ βασιλεύς, ὡς τὸ ῥῆμα ἤκουσεν, πολὺ ἐλυπήθη ἐπ’ αὐτῷ 
                            καὶ περὶ τοῦ Δανιηλ ἠγωνίσατο τοῦ ἐξελέσθαι αὐτὸν καὶ ἕως ἑσπέρας
                             ἦν ἀγωνιζόμενος τοῦ ἐξελέσθαι αὐτόν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                        <p>τότε οἱ ἄνδρες 
                            ἐκεῖνοι λέγουσιν τῷ βασιλεῖ Γνῶθι, βασιλεῦ, ὅτι δόγμα Μήδοις καὶ 
                            Πέρσαις τοῦ πᾶν ὁρισμὸν καὶ στάσιν, ἣν ἂν ὁ βασιλεὺς στήσῃ, 
                            οὐ δεῖ παραλλάξαι.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                        <p>τότε ὁ βασιλεὺς εἶπεν καὶ ἤγαγον τὸν Δανιηλ
                            καὶ ἐνέβαλον αὐτὸν εἰς τὸν λάκκον τῶν λεόντων· καὶ εἶπεν ὁ 
                            βασιλεὺς τῷ Δανιηλ Ὁ θεός σου, ᾧ σὺ λατρεύεις ἐνδελεχῶς, αὐτὸς
                             ἐξελεῖταί σε.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                        <p>καὶ ἤνεγκαν λίθον καὶ ἐπέθηκαν ἐπὶ τὸ στόμα 
                            τοῦ λάκκου, καὶ ἐσφραγίσατο ὁ βασιλεὺς ἐν τῷ δακτυλίῳ αὐτοῦ 
                            καὶ ἐν τῷ δακτυλίῳ τῶν μεγιστάνων αὐτοῦ, ὅπως μὴ ἀλλοιωθῇ 
                            πρᾶγμα ἐν τῷ Δανιηλ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                        <p>καὶ ἀπῆλθεν ὁ βασιλεὺς εἰς τὸν οἶκον 
                            αὐτοῦ καὶ ἐκοιμήθη ἄδειπνος, καὶ ἐδέσματα οὐκ εἰσήνεγκαν αὐτῷ,
                             καὶ ὁ ὕπνος ἀπέστη ἀπ’ αὐτοῦ. καὶ ἀπέκλεισεν ὁ θεὸς τὰ 
                            στόματα τῶν λεόντων, καὶ οὐ παρηνώχλησαν τῷ Δανιηλ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                        <p>τότε 
                            ὁ βασιλεὺς ἀνέστη τὸ πρωὶ ἐν τῷ φωτὶ καὶ ἐν σπουδῇ ἦλθεν ἐπὶ 
                            τὸν λάκκον τῶν λεόντων·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                        <p>καὶ ἐν τῷ ἐγγίζειν αὐτὸν τῷ λάκκῳ 
                            ἐβόησεν φωνῇ ἰσχυρᾷ Δανιηλ ὁ δοῦλος τοῦ θεοῦ τοῦ ζῶντος, ὁ 
                            θεός σου, ᾧ σὺ λατρεύεις ἐνδελεχῶς, εἰ ἠδυνήθη ἐξελέσθαι σε ἐκ 
                            στόματος τῶν λεόντων;
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="22">
                        <p>καὶ εἶπεν Δανιηλ τῷ βασιλεῖ Βασιλεῦ, 
                            εἰς τοὺς αἰῶνας ζῆθι·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="23">
                        <p>ὁ θεός μου ἀπέστειλεν τὸν ἄγγελον αὐτοῦ,
                             καὶ ἐνέφραξεν τὰ στόματα τῶν λεόντων, καὶ οὐκ ἐλυμήναντό 
                            με, ὅτι κατέναντι αὐτοῦ εὐθύτης ηὑρέθη μοι· καὶ ἐνώπιον δὲ σοῦ,
                            βασιλεῦ, παράπτωμα οὐκ ἐποίησα.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="24">
                        <p>τότε ὁ βασιλεὺς πολὺ ἠγαθύνθη
                             ἐπ’ αὐτῷ καὶ τὸν Δανιηλ εἶπεν ἀνενέγκαι ἐκ τοῦ λάκκου· 
                            καὶ ἀνηνέχθη Δανιηλ ἐκ τοῦ λάκκου, καὶ πᾶσα διαφθορὰ οὐχ εὑρέθη
                             ἐν αὐτῷ, ὅτι ἐπίστευσεν ἐν τῷ θεῷ αὐτοῦ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="25">
                        <p>καὶ εἶπεν ὁ 
                            βασιλεύς, καὶ ἠγάγοσαν τοὺς ἄνδρας τοὺς διαβαλόντας τὸν Δανιηλ, 
                            καὶ εἰς τὸν λάκκον τῶν λεόντων ἐνεβλήθησαν, αὐτοὶ καὶ οἱ υἱοὶ 
                            αὐτῶν καὶ αἱ γυναῖκες αὐτῶν· καὶ οὐκ ἔφθασαν εἰς τὸ ἔδαφος 
                            τοῦ λάκκου ἕως οὗ ἐκυρίευσαν αὐτῶν οἱ λέοντες καὶ πάντα τὰ 
                            ὀστᾶ αὐτῶν ἐλέπτυναν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="26">
                        <p>τότε Δαρεῖος ὁ βασιλεὺς ἔγραψεν πᾶσι 
                            τοῖς λαοῖς, φυλαῖς, γλώσσαις, τοῖς οἰκοῦσιν ἐν πάσῃ τῇ γῇ Εἰρήνη 
                            ὑμῖν πληθυνθείη·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="27">
                        <p>ἐκ προσώπου μου ἐτέθη δόγμα τοῦ ἐν πάσῃ 
                            ἀρχῇ τῆς βασιλείας μου εἶναι τρέμοντας καὶ φοβουμένους ἀπὸ 
                            προσώπου τοῦ θεοῦ Δανιηλ, ὅτι αὐτός ἐστιν θεὸς ζῶν καὶ μένων 
                            εἰς τοὺς αἰῶνας, καὶ ἡ βασιλεία αὐτοῦ οὐ διαφθαρήσεται, καὶ ἡ 
                            κυριεία αὐτοῦ ἕως τέλους·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="28">
                        <p>ἀντιλαμβάνεται καὶ ῥύεται καὶ ποιεῖ 
                            σημεῖα καὶ τέρατα ἐν οὐρανῷ καὶ ἐπὶ τῆς γῆς, ὅστις ἐξείλατο τὸν 
                            Δανιηλ ἐκ χειρὸς τῶν λεόντων.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="29">
                        <p>καὶ Δανιηλ κατεύθυνεν ἐν τῇ 
                            βασιλείᾳ Δαρείου καὶ ἐν τῇ βασιλείᾳ Κύρου τοῦ Πέρσου.
                        </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                        <p>Ἐν ἔτει πρώτῳ Βαλτασαρ βασιλέως Χαλδαίων Δανιηλ ἐνύπνιον 
                            εἶδεν, καὶ αἱ ὁράσεις τῆς κεφαλῆς αὐτοῦ ἐπὶ τῆς κοίτης αὐτοῦ, 
                            καὶ τὸ ἐνύπνιον ἔγραψεν
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                        <p>Ἐγὼ Δανιηλ ἐθεώρουν ἐν ὁράματί μου 
                            τῆς νυκτὸς καὶ ἰδοὺ οἱ τέσσαρες ἄνεμοι τοῦ οὐρανοῦ προσέβαλλον 
                            εἰς τὴν θάλασσαν τὴν μεγάλην.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                        <p>καὶ τέσσαρα θηρία μεγάλα ἀνέβαινον
                             ἐκ τῆς θαλάσσης διαφέροντα ἀλλήλων.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                        <p>τὸ πρῶτον ὡσεὶ 
                            λέαινα, καὶ πτερὰ αὐτῇ ὡσεὶ ἀετοῦ· ἐθεώρουν ἕως οὗ ἐξετίλη τὰ 
                            πτερὰ αὐτῆς, καὶ ἐξήρθη ἀπὸ τῆς γῆς καὶ ἐπὶ ποδῶν ἀνθρώπου 
                            ἐστάθη, καὶ καρδία ἀνθρώπου ἐδόθη αὐτῇ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                        <p>καὶ ἰδοὺ θηρίον δεύτερον
                             ὅμοιον ἄρκῳ, καὶ εἰς μέρος ἓν ἐστάθη, καὶ τρία πλευρὰ ἐν τῷ 
                            στόματι αὐτῆς ἀνὰ μέσον τῶν ὀδόντων αὐτῆς, καὶ οὕτως ἔλεγον 
                            αὐτῇ Ἀνάστηθι φάγε σάρκας πολλάς.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                        <p>ὀπίσω τούτου ἐθεώρουν καὶ 
                            ἰδοὺ ἕτερον θηρίον ὡσεὶ πάρδαλις, καὶ αὐτῇ πτερὰ τέσσαρα πετεινοῦ
                             ὑπεράνω αὐτῆς, καὶ τέσσαρες κεφαλαὶ τῷ θηρίῳ, καὶ ἐξουσία
                             ἐδόθη αὐτῇ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                        <p>ὀπίσω τούτου ἐθεώρουν καὶ ἰδοὺ θηρίον τέταρτον
                             φοβερὸν καὶ ἔκθαμβον καὶ ἰσχυρὸν περισσῶς, καὶ οἱ ὀδόντες 
                            αὐτοῦ σιδηροῖ μεγάλοι, ἐσθίον καὶ λεπτῦνον καὶ τὰ ἐπίλοιπα τοῖς
                            ποσὶν αὐτοῦ συνεπάτει, καὶ αὐτὸ διάφορον περισσῶς παρὰ πάντα 
                            τὰ θηρία τὰ ἔμπροσθεν αὐτοῦ, καὶ κέρατα δέκα αὐτῷ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                        <p>προσενόουν
                             τοῖς κέρασιν αὐτοῦ, καὶ ἰδοὺ κέρας ἕτερον μικρὸν ἀνέβη ἐν 
                            μέσῳ αὐτῶν, καὶ τρία κέρατα τῶν ἔμπροσθεν αὐτοῦ ἐξερριζώθη 
                            ἀπὸ προσώπου αὐτοῦ, καὶ ἰδοὺ ὀφθαλμοὶ ὡσεὶ ὀφθαλμοὶ ἀνθρώπου
                             ἐν τῷ κέρατι τούτῳ καὶ στόμα λαλοῦν μεγάλα.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                        <p>ἐθεώρουν 
                            ἕως ὅτου θρόνοι ἐτέθησαν, καὶ παλαιὸς ἡμερῶν ἐκάθητο, καὶ τὸ 
                            ἔνδυμα αὐτοῦ ὡσεὶ χιὼν λευκόν, καὶ ἡ θρὶξ τῆς κεφαλῆς αὐτοῦ 
                            ὡσεὶ ἔριον καθαρόν, ὁ θρόνος αὐτοῦ φλὸξ πυρός, οἱ τροχοὶ αὐτοῦ 
                            πῦρ φλέγον·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                        <p>ποταμὸς πυρὸς εἷλκεν ἔμπροσθεν αὐτοῦ, χίλιαι χιλιάδες
                             ἐλειτούργουν αὐτῷ, καὶ μύριαι μυριάδες παρειστήκεισαν 
                            αὐτῷ· κριτήριον ἐκάθισεν, καὶ βίβλοι ἠνεῴχθησαν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                        <p>ἐθεώρουν τότε 
                            ἀπὸ φωνῆς τῶν λόγων τῶν μεγάλων, ὧν τὸ κέρας ἐκεῖνο ἐλάλει, 
                            ἕως ἀνῃρέθη τὸ θηρίον καὶ ἀπώλετο, καὶ τὸ σῶμα αὐτοῦ ἐδόθη 
                            εἰς καῦσιν πυρός.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                        <p>καὶ τῶν λοιπῶν θηρίων ἡ ἀρχὴ μετεστάθη, 
                            καὶ μακρότης ζωῆς ἐδόθη αὐτοῖς ἕως καιροῦ καὶ καιροῦ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                        <p>ἐθεώρουν
                             ἐν ὁράματι τῆς νυκτὸς καὶ ἰδοὺ μετὰ τῶν νεφελῶν τοῦ
                            οὐρανοῦ ὡς υἱὸς ἀνθρώπου ἐρχόμενος ἦν καὶ ἕως τοῦ παλαιοῦ 
                            τῶν ἡμερῶν ἔφθασεν καὶ ἐνώπιον αὐτοῦ προσηνέχθη.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                        <p>καὶ αὐτῷ 
                            ἐδόθη ἡ ἀρχὴ καὶ ἡ τιμὴ καὶ ἡ βασιλεία, καὶ πάντες οἱ λαοί, φυλαί,
                             γλῶσσαι αὐτῷ δουλεύσουσιν· ἡ ἐξουσία αὐτοῦ ἐξουσία αἰώνιος,
                             ἥτις οὐ παρελεύσεται, καὶ ἡ βασιλεία αὐτοῦ οὐ διαφθαρήσεται.
                             —
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                        <p>ἔφριξεν τὸ πνεῦμά μου ἐν τῇ ἕξει μου, ἐγὼ Δανιηλ, καὶ 
                            αἱ ὁράσεις τῆς κεφαλῆς μου ἐτάρασσόν με.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                        <p>καὶ προσῆλθον ἑνὶ 
                            τῶν ἑστηκότων καὶ τὴν ἀκρίβειαν ἐζήτουν παρ’ αὐτοῦ περὶ πάντων 
                            τούτων, καὶ εἶπέν μοι τὴν ἀκρίβειαν καὶ τὴν σύγκρισιν τῶν λόγων 
                            ἐγνώρισέν μοι
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                        <p>Ταῦτα τὰ θηρία τὰ μεγάλα τὰ τέσσαρα, τέσσαρες 
                            βασιλεῖαι ἀναστήσονται ἐπὶ τῆς γῆς, αἳ ἀρθήσονται·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                        <p>καὶ παραλήμψονται
                             τὴν βασιλείαν ἅγιοι ὑψίστου καὶ καθέξουσιν αὐτὴν ἕως 
                            αἰῶνος τῶν αἰώνων.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                        <p>καὶ ἐζήτουν ἀκριβῶς περὶ τοῦ θηρίου τοῦ 
                            τετάρτου, ὅτι ἦν διάφορον παρὰ πᾶν θηρίον φοβερὸν περισσῶς, 
                            οἱ ὀδόντες αὐτοῦ σιδηροῖ καὶ οἱ ὄνυχες αὐτοῦ χαλκοῖ, ἐσθίον καὶ 
                            λεπτῦνον καὶ τὰ ἐπίλοιπα τοῖς ποσὶν αὐτοῦ συνεπάτει,
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                        <p>καὶ περὶ
                            τῶν κεράτων αὐτοῦ τῶν δέκα τῶν ἐν τῇ κεφαλῇ αὐτοῦ καὶ τοῦ 
                            ἑτέρου τοῦ ἀναβάντος καὶ ἐκτινάξαντος τῶν προτέρων τρία, κέρας 
                            ἐκεῖνο, ᾧ οἱ ὀφθαλμοὶ καὶ στόμα λαλοῦν μεγάλα καὶ ἡ ὅρασις 
                            αὐτοῦ μείζων τῶν λοιπῶν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                        <p>ἐθεώρουν καὶ τὸ κέρας ἐκεῖνο ἐποίει 
                            πόλεμον μετὰ τῶν ἁγίων καὶ ἴσχυσεν πρὸς αὐτούς,
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="22">
                        <p>ἕως οὗ ἦλθεν 
                            ὁ παλαιὸς τῶν ἡμερῶν καὶ τὸ κρίμα ἔδωκεν ἁγίοις ὑψίστου, καὶ 
                            ὁ καιρὸς ἔφθασεν καὶ τὴν βασιλείαν κατέσχον οἱ ἅγιοι.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="23">
                        <p>καὶ εἶπεν 
                            Τὸ θηρίον τὸ τέταρτον, βασιλεία τετάρτη ἔσται ἐν τῇ γῇ, ἥτις 
                            ὑπερέξει πάσας τὰς βασιλείας καὶ καταφάγεται πᾶσαν τὴν γῆν καὶ 
                            συμπατήσει αὐτὴν καὶ κατακόψει.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="24">
                        <p>καὶ τὰ δέκα κέρατα αὐτοῦ, 
                            δέκα βασιλεῖς ἀναστήσονται, καὶ ὀπίσω αὐτῶν ἀναστήσεται ἕτερος, 
                            ὃς ὑπεροίσει κακοῖς πάντας τοὺς ἔμπροσθεν, καὶ τρεῖς βασιλεῖς ταπεινώσει·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="25">
                        <p>καὶ λόγους πρὸς τὸν ὕψιστον λαλήσει καὶ τοὺς ἁγίους 
                            ὑψίστου παλαιώσει καὶ ὑπονοήσει τοῦ ἀλλοιῶσαι καιροὺς καὶ νόμον,
                             καὶ δοθήσεται ἐν χειρὶ αὐτοῦ ἕως καιροῦ καὶ καιρῶν καὶ 
                            ἥμισυ καιροῦ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="26">
                        <p>καὶ τὸ κριτήριον καθίσει καὶ τὴν ἀρχὴν μεταστήσουσιν
                             τοῦ ἀφανίσαι καὶ τοῦ ἀπολέσαι ἕως τέλους.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="27">
                        <p>καὶ ἡ βασιλεία
                            καὶ ἡ ἐξουσία καὶ ἡ μεγαλωσύνη τῶν βασιλέων τῶν ὑποκάτω 
                            παντὸς τοῦ οὐρανοῦ ἐδόθη ἁγίοις ὑψίστου, καὶ ἡ βασιλεία αὐτοῦ 
                            βασιλεία αἰώνιος, καὶ πᾶσαι αἱ ἀρχαὶ αὐτῷ δουλεύσουσιν καὶ ὑπακούσονται.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="28">
                        <p>ἕως ὧδε τὸ πέρας τοῦ λόγου. ἐγὼ Δανιηλ, ἐπὶ πολὺ 
                            οἱ διαλογισμοί μου συνετάρασσόν με, καὶ ἡ μορφή μου ἠλλοιώθη 
                            ἐπ’ ἐμοί, καὶ τὸ ῥῆμα ἐν τῇ καρδίᾳ μου συνετήρησα.
                        </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                        <p>Ἐν ἔτει τρίτῳ τῆς βασιλείας Βαλτασαρ τοῦ βασιλέως ὅρασις 
                            ὤφθη πρός με, ἐγὼ Δανιηλ, μετὰ τὴν ὀφθεῖσάν μοι τὴν ἀρχήν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                        <p>καὶ ἤμην ἐν Σούσοις τῇ βάρει, ἥ ἐστιν ἐν χώρᾳ Αιλαμ, καὶ εἶδον 
                            ἐν ὁράματι καὶ ἤμην ἐπὶ τοῦ Ουβαλ
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                        <p>καὶ ἦρα τοὺς ὀφθαλμούς μου 
                            καὶ εἶδον καὶ ἰδοὺ κριὸς εἷς ἑστηκὼς πρὸ τοῦ Ουβαλ, καὶ αὐτῷ 
                            κέρατα, καὶ τὰ κέρατα ὑψηλά, καὶ τὸ ἓν ὑψηλότερον τοῦ ἑτέρου, 
                            καὶ τὸ ὑψηλὸν ἀνέβαινεν ἐπ’ ἐσχάτων.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                        <p>εἶδον τὸν κριὸν κερατίζοντα
                             κατὰ θάλασσαν καὶ βορρᾶν καὶ νότον, καὶ πάντα τὰ θηρία 
                            οὐ στήσονται ἐνώπιον αὐτοῦ, καὶ οὐκ ἦν ὁ ἐξαιρούμενος ἐκ χειρὸς 
                            αὐτοῦ, καὶ ἐποίησεν κατὰ τὸ θέλημα αὐτοῦ καὶ ἐμεγαλύνθη.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                        <p>καὶ
                            ἐγὼ ἤμην συνίων καὶ ἰδοὺ τράγος αἰγῶν ἤρχετο ἀπὸ λιβὸς ἐπὶ 
                            πρόσωπον πάσης τῆς γῆς καὶ οὐκ ἦν ἁπτόμενος τῆς γῆς, καὶ τῷ 
                            τράγῳ κέρας θεωρητὸν ἀνὰ μέσον τῶν ὀφθαλμῶν αὐτοῦ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                        <p>καὶ ἦλθεν 
                            ἕως τοῦ κριοῦ τοῦ τὰ κέρατα ἔχοντος, οὗ εἶδον, ἑστῶτος ἐνώπιον 
                            τοῦ Ουβαλ καὶ ἔδραμεν πρὸς αὐτὸν ἐν ὁρμῇ τῆς ἰσχύος αὐτοῦ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                        <p>καὶ εἶδον αὐτὸν φθάνοντα ἕως τοῦ κριοῦ, καὶ ἐξηγριάνθη πρὸς 
                            αὐτὸν καὶ ἔπαισεν τὸν κριὸν καὶ συνέτριψεν ἀμφότερα τὰ κέρατα 
                            αὐτοῦ, καὶ οὐκ ἦν ἰσχὺς τῷ κριῷ τοῦ στῆναι ἐνώπιον αὐτοῦ· καὶ 
                            ἔρριψεν αὐτὸν ἐπὶ τὴν γῆν καὶ συνεπάτησεν αὐτόν, καὶ οὐκ ἦν ὁ 
                            ἐξαιρούμενος τὸν κριὸν ἐκ χειρὸς αὐτοῦ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                        <p>καὶ ὁ τράγος τῶν αἰγῶν 
                            ἐμεγαλύνθη ἕως σφόδρα, καὶ ἐν τῷ ἰσχῦσαι αὐτὸν συνετρίβη τὸ 
                            κέρας αὐτοῦ τὸ μέγα, καὶ ἀνέβη κέρατα τέσσαρα ὑποκάτω αὐτοῦ 
                            εἰς τοὺς τέσσαρας ἀνέμους τοῦ οὐρανοῦ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                        <p>καὶ ἐκ τοῦ ἑνὸς αὐτῶν 
                            ἐξῆλθεν κέρας ἓν ἰσχυρὸν καὶ ἐμεγαλύνθη περισσῶς πρὸς τὸν νότον
                             καὶ πρὸς ἀνατολὴν καὶ πρὸς τὴν δύναμιν·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                        <p>ἐμεγαλύνθη ἕως 
                            τῆς δυνάμεως τοῦ οὐρανοῦ, καὶ ἔπεσεν ἐπὶ τὴν γῆν ἀπὸ τῆς δυνάμεως
                             τοῦ οὐρανοῦ καὶ ἀπὸ τῶν ἄστρων, καὶ συνεπάτησεν αὐτά,
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                        <p>καὶ ἕως οὗ ὁ ἀρχιστράτηγος ῥύσηται τὴν αἰχμαλωσίαν, καὶ δι’
                            αὐτὸν θυσία ἐρράχθη, καὶ ἐγενήθη καὶ κατευοδώθη αὐτῷ, καὶ 
                            τὸ ἅγιον ἐρημωθήσεται·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                        <p>καὶ ἐδόθη ἐπὶ τὴν θυσίαν ἁμαρτία, 
                            καὶ ἐρρίφη χαμαὶ ἡ δικαιοσύνη, καὶ ἐποίησεν καὶ εὐοδώθη.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                        <p>καὶ ἤκουσα ἑνὸς ἁγίου λαλοῦντος, καὶ εἶπεν εἷς ἅγιος τῷ φελμουνι
                             τῷ λαλοῦντι Ἕως πότε ἡ ὅρασις στήσεται, ἡ θυσία ἡ ἀρθεῖσα
                             καὶ ἡ ἁμαρτία ἐρημώσεως ἡ δοθεῖσα, καὶ τὸ ἅγιον καὶ ἡ 
                            δύναμις συμπατηθήσεται;
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                        <p>καὶ εἶπεν αὐτῷ Ἕως ἑσπέρας καὶ πρωὶ 
                            ἡμέραι δισχίλιαι καὶ τριακόσιαι, καὶ καθαρισθήσεται τὸ ἅγιον.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                        <p>καὶ 
                            ἐγένετο ἐν τῷ ἰδεῖν με, ἐγὼ Δανιηλ, τὴν ὅρασιν καὶ ἐζήτουν σύνεσιν,
                             καὶ ἰδοὺ ἔστη ἐνώπιον ἐμοῦ ὡς ὅρασις ἀνδρός.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                        <p>καὶ ἤκουσα 
                            φωνὴν ἀνδρὸς ἀνὰ μέσον τοῦ Ουβαλ, καὶ ἐκάλεσεν καὶ εἶπεν Γαβριηλ,
                             συνέτισον ἐκεῖνον τὴν ὅρασιν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                        <p>καὶ ἦλθεν καὶ ἔστη ἐχόμενος
                             τῆς στάσεώς μου, καὶ ἐν τῷ ἐλθεῖν αὐτὸν ἐθαμβήθην καὶ 
                            πίπτω ἐπὶ πρόσωπόν μου, καὶ εἶπεν πρός με Σύνες, υἱὲ ἀνθρώπου, 
                            ἔτι γὰρ εἰς καιροῦ πέρας ἡ ὅρασις.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                        <p>καὶ ἐν τῷ λαλεῖν αὐτὸν μετ’ 
                            ἐμοῦ πίπτω ἐπὶ πρόσωπόν μου ἐπὶ τὴν γῆν, καὶ ἥψατό μου καὶ
                            ἔστησέν με ἐπὶ πόδας
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                        <p>καὶ εἶπεν Ἰδοὺ ἐγὼ γνωρίζω σοι τὰ ἐσόμενα
                             ἐπ’ ἐσχάτων τῆς ὀργῆς· ἔτι γὰρ εἰς καιροῦ πέρας ἡ ὅρασις.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                        <p>ὁ κριός, ὃν εἶδες, ὁ ἔχων τὰ κέρατα βασιλεὺς Μήδων καὶ Περσῶν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                        <p>καὶ ὁ τράγος τῶν αἰγῶν βασιλεὺς Ἑλλήνων· καὶ τὸ κέρας 
                            τὸ μέγα, ὃ ἦν ἀνὰ μέσον τῶν ὀφθαλμῶν αὐτοῦ, αὐτός ἐστιν ὁ 
                            βασιλεὺς ὁ πρῶτος.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="22">
                        <p>καὶ τοῦ συντριβέντος, οὗ ἔστησαν τέσσαρα 
                            ὑποκάτω κέρατα, τέσσαρες βασιλεῖς ἐκ τοῦ ἔθνους αὐτοῦ ἀναστήσονται
                             καὶ οὐκ ἐν τῇ ἰσχύι αὐτοῦ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="23">
                        <p>καὶ ἐπ’ ἐσχάτων τῆς βασιλείας 
                            αὐτῶν πληρουμένων τῶν ἁμαρτιῶν αὐτῶν ἀναστήσεται βασιλεὺς 
                            ἀναιδὴς προσώπῳ καὶ συνίων προβλήματα.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="24">
                        <p>καὶ κραταιὰ ἡ ἰσχὺς 
                            αὐτοῦ καὶ οὐκ ἐν τῇ ἰσχύι αὐτοῦ, καὶ θαυμαστὰ διαφθερεῖ καὶ κατευθυνεῖ
                             καὶ ποιήσει καὶ διαφθερεῖ ἰσχυροὺς καὶ λαὸν ἅγιον.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="25">
                        <p>καὶ 
                            ὁ ζυγὸς τοῦ κλοιοῦ αὐτοῦ κατευθυνεῖ· δόλος ἐν τῇ χειρὶ αὐτοῦ, 
                            καὶ ἐν καρδίᾳ αὐτοῦ μεγαλυνθήσεται καὶ δόλῳ διαφθερεῖ πολλοὺς 
                            καὶ ἐπὶ ἀπωλείας πολλῶν στήσεται καὶ ὡς ᾠὰ χειρὶ συντρίψει.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="26">
                        <p>καὶ ἡ ὅρασις τῆς ἑσπέρας καὶ τῆς πρωίας τῆς ῥηθείσης ἀληθής
                            ἐστιν· καὶ σὺ σφράγισον τὴν ὅρασιν, ὅτι εἰς ἡμέρας πολλάς.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="27">
                        <p>καὶ 
                            ἐγὼ Δανιηλ ἐκοιμήθην καὶ ἐμαλακίσθην ἡμέρας καὶ ἀνέστην καὶ 
                            ἐποίουν τὰ ἔργα τοῦ βασιλέως· καὶ ἐθαύμαζον τὴν ὅρασιν, καὶ 
                            οὐκ ἦν ὁ συνίων.
                        </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                        <p>Ἐν τῷ πρώτῳ ἔτει Δαρείου τοῦ υἱοῦ Ασουηρου ἀπὸ τοῦ 
                            σπέρματος τῶν Μήδων, ὃς ἐβασίλευσεν ἐπὶ βασιλείαν Χαλδαίων,
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                        <p>ἐν ἔτει ἑνὶ τῆς βασιλείας αὐτοῦ ἐγὼ Δανιηλ συνῆκα ἐν ταῖς βύβλοις
                             τὸν ἀριθμὸν τῶν ἐτῶν, ὃς ἐγενήθη λόγος κυρίου πρὸς Ιερεμιαν
                             τὸν προφήτην εἰς συμπλήρωσιν ἐρημώσεως Ιερουσαλημ, ἑβδομήκοντα
                             ἔτη.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                        <p>καὶ ἔδωκα τὸ πρόσωπόν μου πρὸς κύριον τὸν 
                            θεὸν τοῦ ἐκζητῆσαι προσευχὴν καὶ δεήσεις ἐν νηστείαις καὶ σάκκῳ
                             καὶ σποδῷ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                        <p>καὶ προσηυξάμην πρὸς κύριον τὸν θεόν μου καὶ 
                            ἐξωμολογησάμην καὶ εἶπα Κύριε ὁ θεὸς ὁ μέγας καὶ θαυμαστὸς ὁ 
                            φυλάσσων τὴν διαθήκην σου καὶ τὸ ἔλεος τοῖς ἀγαπῶσίν σε καὶ 
                            τοῖς φυλάσσουσιν τὰς ἐντολάς σου,
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                        <p>ἡμάρτομεν, ἠδικήσαμεν, ἠνομήσαμεν
                             καὶ ἀπέστημεν καὶ ἐξεκλίναμεν ἀπὸ τῶν ἐντολῶν σου 
                            καὶ ἀπὸ τῶν κριμάτων σου
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                        <p>καὶ οὐκ εἰσηκούσαμεν τῶν δούλων
                            σου τῶν προφητῶν, οἳ ἐλάλουν ἐν τῷ ὀνόματί σου πρὸς τοὺς 
                            βασιλεῖς ἡμῶν καὶ ἄρχοντας ἡμῶν καὶ πατέρας ἡμῶν καὶ πρὸς 
                            πάντα τὸν λαὸν τῆς γῆς.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                        <p>σοί, κύριε, ἡ δικαιοσύνη, καὶ ἡμῖν ἡ 
                            αἰσχύνη τοῦ προσώπου ὡς ἡ ἡμέρα αὕτη, ἀνδρὶ Ιουδα καὶ τοῖς 
                            ἐνοικοῦσιν ἐν Ιερουσαλημ καὶ παντὶ Ισραηλ τοῖς ἐγγὺς καὶ τοῖς 
                            μακρὰν ἐν πάσῃ τῇ γῇ, οὗ διέσπειρας αὐτοὺς ἐκεῖ ἐν ἀθεσίᾳ αὐτῶν,
                             ᾗ ἠθέτησαν ἐν σοί.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                        <p>κύριε, ἡμῖν ἡ αἰσχύνη τοῦ προσώπου 
                            καὶ τοῖς βασιλεῦσιν ἡμῶν καὶ τοῖς ἄρχουσιν ἡμῶν καὶ τοῖς πατράσιν
                             ἡμῶν, οἵτινες ἡμάρτομέν σοι.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                        <p>τῷ κυρίῳ θεῷ ἡμῶν οἱ οἰκτιρμοὶ
                             καὶ οἱ ἱλασμοί, ὅτι ἀπέστημεν
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                        <p>καὶ οὐκ εἰσηκούσαμεν τῆς 
                            φωνῆς κυρίου τοῦ θεοῦ ἡμῶν πορεύεσθαι ἐν τοῖς νόμοις αὐτοῦ, 
                            οἷς ἔδωκεν κατὰ πρόσωπον ἡμῶν ἐν χερσὶν τῶν δούλων αὐτοῦ 
                            τῶν προφητῶν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                        <p>καὶ πᾶς Ισραηλ παρέβησαν τὸν νόμον σου καὶ 
                            ἐξέκλιναν τοῦ μὴ ἀκοῦσαι τῆς φωνῆς σου, καὶ ἐπῆλθεν ἐφ’ ἡμᾶς 
                            ἡ κατάρα καὶ ὁ ὅρκος ὁ γεγραμμένος ἐν νόμῳ Μωυσέως δούλου 
                            τοῦ θεοῦ, ὅτι ἡμάρτομεν αὐτῷ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                        <p>καὶ ἔστησεν τοὺς λόγους αὐτοῦ, 
                            οὓς ἐλάλησεν ἐφ’ ἡμᾶς καὶ ἐπὶ τοὺς κριτὰς ἡμῶν, οἳ ἔκρινον ἡμᾶς,
                            ἐπαγαγεῖν ἐφ’ ἡμᾶς κακὰ μεγάλα, οἷα οὐ γέγονεν ὑποκάτω παντὸς 
                            τοῦ οὐρανοῦ κατὰ τὰ γενόμενα ἐν Ιερουσαλημ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                        <p>καθὼς γέγραπται 
                            ἐν τῷ νόμῳ Μωυσῆ, πάντα τὰ κακὰ ταῦτα ἦλθεν ἐφ’ ἡμᾶς, καὶ 
                            οὐκ ἐδεήθημεν τοῦ προσώπου κυρίου τοῦ θεοῦ ἡμῶν ἀποστρέψαι 
                            ἀπὸ τῶν ἀδικιῶν ἡμῶν καὶ τοῦ συνιέναι ἐν πάσῃ ἀληθείᾳ σου.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                        <p>καὶ ἐγρηγόρησεν κύριος καὶ ἐπήγαγεν αὐτὰ ἐφ’ ἡμᾶς, ὅτι δίκαιος 
                            κύριος ὁ θεὸς ἡμῶν ἐπὶ πᾶσαν τὴν ποίησιν αὐτοῦ, ἣν ἐποίησεν, 
                            καὶ οὐκ εἰσηκούσαμεν τῆς φωνῆς αὐτοῦ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                        <p>καὶ νῦν, κύριε ὁ θεὸς 
                            ἡμῶν, ὃς ἐξήγαγες τὸν λαόν σου ἐκ γῆς Αἰγύπτου ἐν χειρὶ κραταιᾷ
                             καὶ ἐποίησας σεαυτῷ ὄνομα ὡς ἡ ἡμέρα αὕτη, ἡμάρτομεν, 
                            ἠνομήσαμεν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                        <p>κύριε, ἐν πάσῃ ἐλεημοσύνῃ σου ἀποστραφήτω δὴ 
                            ὁ θυμός σου καὶ ἡ ὀργή σου ἀπὸ τῆς πόλεώς σου Ιερουσαλημ 
                            ὄρους ἁγίου σου, ὅτι ἡμάρτομεν, καὶ ἐν ταῖς ἀδικίαις ἡμῶν καὶ 
                            τῶν πατέρων ἡμῶν Ιερουσαλημ καὶ ὁ λαός σου εἰς ὀνειδισμὸν 
                            ἐγένετο ἐν πᾶσιν τοῖς περικύκλῳ ἡμῶν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                        <p>καὶ νῦν εἰσάκουσον, 
                            κύριε ὁ θεὸς ἡμῶν, τῆς προσευχῆς τοῦ δούλου σου καὶ τῶν δεήσεων
                             αὐτοῦ καὶ ἐπίφανον τὸ πρόσωπόν σου ἐπὶ τὸ ἁγίασμά σου 
                            τὸ ἔρημον ἕνεκέν σου, κύριε.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                        <p>κλῖνον, ὁ θεός μου, τὸ οὖς σου 
                            καὶ ἄκουσον· ἄνοιξον τοὺς ὀφθαλμούς σου καὶ ἰδὲ τὸν ἀφανισμὸν
                            ἡμῶν καὶ τῆς πόλεώς σου, ἐφ’ ἧς ἐπικέκληται τὸ ὄνομά σου ἐπ’ 
                            αὐτῆς· ὅτι οὐκ ἐπὶ ταῖς δικαιοσύναις ἡμῶν ἡμεῖς ῥιπτοῦμεν τὸν 
                            οἰκτιρμὸν ἡμῶν ἐνώπιόν σου, ἀλλ’ ἐπὶ τοὺς οἰκτιρμούς σου τοὺς 
                            πολλούς.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                        <p>κύριε, εἰσάκουσον· κύριε, ἱλάσθητι· κύριε, πρόσχες καὶ 
                            ποίησον· μὴ χρονίσῃς ἕνεκέν σου, ὁ θεός μου, ὅτι τὸ ὄνομά σου 
                            ἐπικέκληται ἐπὶ τὴν πόλιν σου καὶ ἐπὶ τὸν λαόν σου. —
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                        <p>καὶ 
                            ἔτι ἐμοῦ λαλοῦντος καὶ προσευχομένου καὶ ἐξαγορεύοντος τὰς ἁμαρτίας
                             μου καὶ τὰς ἁμαρτίας τοῦ λαοῦ μου Ισραηλ καὶ ῥιπτοῦντος 
                            τὸν ἔλεόν μου ἐναντίον κυρίου τοῦ θεοῦ μου περὶ τοῦ ὄρους τοῦ 
                            ἁγίου τοῦ θεοῦ μου
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                        <p>καὶ ἔτι ἐμοῦ λαλοῦντος ἐν τῇ προσευχῇ καὶ 
                            ἰδοὺ ὁ ἀνὴρ Γαβριηλ, ὃν εἶδον ἐν τῇ ὁράσει ἐν τῇ ἀρχῇ, πετόμενος
                             καὶ ἥψατό μου ὡσεὶ ὥραν θυσίας ἑσπερινῆς.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="22">
                        <p>καὶ συνέτισέν 
                            με καὶ ἐλάλησεν μετ’ ἐμοῦ καὶ εἶπεν Δανιηλ, νῦν ἐξῆλθον συμβιβάσαι
                             σε σύνεσιν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="23">
                        <p>ἐν ἀρχῇ τῆς δεήσεώς σου ἐξῆλθεν λόγος, 
                            καὶ ἐγὼ ἦλθον τοῦ ἀναγγεῖλαί σοι, ὅτι ἀνὴρ ἐπιθυμιῶν σὺ εἶ· καὶ 
                            ἐννοήθητι ἐν τῷ ῥήματι καὶ σύνες ἐν τῇ ὀπτασίᾳ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="24">
                        <p>ἑβδομήκοντα 
                            ἑβδομάδες συνετμήθησαν ἐπὶ τὸν λαόν σου καὶ ἐπὶ τὴν πόλιν τὴν
                            ἁγίαν σου τοῦ συντελεσθῆναι ἁμαρτίαν καὶ τοῦ σφραγίσαι ἁμαρτίας
                             καὶ ἀπαλεῖψαι τὰς ἀνομίας καὶ τοῦ ἐξιλάσασθαι ἀδικίας καὶ 
                            τοῦ ἀγαγεῖν δικαιοσύνην αἰώνιον καὶ τοῦ σφραγίσαι ὅρασιν καὶ 
                            προφήτην καὶ τοῦ χρῖσαι ἅγιον ἁγίων.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="25">
                        <p>καὶ γνώσῃ καὶ συνήσεις· 
                            ἀπὸ ἐξόδου λόγου τοῦ ἀποκριθῆναι καὶ τοῦ οἰκοδομῆσαι Ιερουσαλημ
                             ἕως χριστοῦ ἡγουμένου ἑβδομάδες ἑπτὰ καὶ ἑβδομάδες ἑξήκοντα
                             δύο· καὶ ἐπιστρέψει καὶ οἰκοδομηθήσεται πλατεῖα καὶ τεῖχος, 
                            καὶ ἐκκενωθήσονται οἱ καιροί.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="26">
                        <p>καὶ μετὰ τὰς ἑβδομάδας τὰς ἑξήκοντα
                             δύο ἐξολεθρευθήσεται χρῖσμα, καὶ κρίμα οὐκ ἔστιν ἐν αὐτῷ· 
                            καὶ τὴν πόλιν καὶ τὸ ἅγιον διαφθερεῖ σὺν τῷ ἡγουμένῳ τῷ ἐρχομένῳ,
                             καὶ ἐκκοπήσονται ἐν κατακλυσμῷ, καὶ ἕως τέλους πολέμου συντετμημένου
                             τάξει ἀφανισμοῖς.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="27">
                        <p>καὶ δυναμώσει διαθήκην πολλοῖς, 
                            ἑβδομὰς μία· καὶ ἐν τῷ ἡμίσει τῆς ἑβδομάδος ἀρθήσεταί μου θυσία
                             καὶ σπονδή, καὶ ἐπὶ τὸ ἱερὸν βδέλυγμα τῶν ἐρημώσεων, καὶ 
                            ἕως συντελείας καιροῦ συντέλεια δοθήσεται ἐπὶ τὴν ἐρήμωσιν.
                        </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                        <p>Ἐν ἔτει τρίτῳ Κύρου βασιλέως Περσῶν λόγος ἀπεκαλύφθη τῷ 
                            Δανιηλ, οὗ τὸ ὄνομα ἐπεκλήθη Βαλτασαρ, καὶ ἀληθινὸς ὁ λόγος, 
                            καὶ δύναμις μεγάλη καὶ σύνεσις ἐδόθη αὐτῷ ἐν τῇ ὀπτασίᾳ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                        <p>ἐν 
                            ταῖς ἡμέραις ἐκείναις ἐγὼ Δανιηλ ἤμην πενθῶν τρεῖς ἑβδομάδας 
                            ἡμερῶν·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                        <p>ἄρτον ἐπιθυμιῶν οὐκ ἔφαγον, καὶ κρέας καὶ οἶνος οὐκ 
                            εἰσῆλθεν εἰς τὸ στόμα μου, καὶ ἄλειμμα οὐκ ἠλειψάμην ἕως πληρώσεως
                             τριῶν ἑβδομάδων ἡμερῶν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                        <p>ἐν ἡμέρᾳ εἰκοστῇ καὶ τετάρτῃ 
                            τοῦ μηνὸς τοῦ πρώτου, καὶ ἐγὼ ἤμην ἐχόμενα τοῦ ποταμοῦ τοῦ 
                            μεγάλου, αὐτός ἐστιν Εδδεκελ,
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                        <p>καὶ ἦρα τοὺς ὀφθαλμούς μου καὶ 
                            εἶδον καὶ ἰδοὺ ἀνὴρ εἷς ἐνδεδυμένος βαδδιν, καὶ ἡ ὀσφὺς αὐτοῦ 
                            περιεζωσμένη ἐν χρυσίῳ Ωφαζ,
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                        <p>καὶ τὸ σῶμα αὐτοῦ ὡσεὶ θαρσις, 
                            καὶ τὸ πρόσωπον αὐτοῦ ὡσεὶ ὅρασις ἀστραπῆς, καὶ οἱ ὀφθαλμοὶ 
                            αὐτοῦ ὡσεὶ λαμπάδες πυρός, καὶ οἱ βραχίονες αὐτοῦ καὶ τὰ σκέλη 
                            ὡς ὅρασις χαλκοῦ στίλβοντος, καὶ ἡ φωνὴ τῶν λόγων αὐτοῦ ὡς 
                            φωνὴ ὄχλου.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                        <p>καὶ εἶδον ἐγὼ Δανιηλ μόνος τὴν ὀπτασίαν, καὶ οἱ 
                            ἄνδρες οἱ μετ’ ἐμοῦ οὐκ εἶδον τὴν ὀπτασίαν, ἀλλ’ ἢ ἔκστασις μεγάλη
                             ἐπέπεσεν ἐπ’ αὐτούς, καὶ ἔφυγον ἐν φόβῳ·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                        <p>καὶ ἐγὼ ὑπελείφθην
                            μόνος καὶ εἶδον τὴν ὀπτασίαν τὴν μεγάλην ταύτην, καὶ 
                            οὐχ ὑπελείφθη ἐν ἐμοὶ ἰσχύς, καὶ ἡ δόξα μου μετεστράφη εἰς διαφθοράν,
                             καὶ οὐκ ἐκράτησα ἰσχύος.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                        <p>καὶ ἤκουσα τὴν φωνὴν τῶν 
                            λόγων αὐτοῦ καὶ ἐν τῷ ἀκοῦσαί με αὐτοῦ ἤμην κατανενυγμένος, 
                            καὶ τὸ πρόσωπόν μου ἐπὶ τὴν γῆν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                        <p>καὶ ἰδοὺ χεὶρ ἁπτομένη μου 
                            καὶ ἤγειρέν με ἐπὶ τὰ γόνατά μου.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                        <p>καὶ εἶπεν πρός με Δανιηλ 
                            ἀνὴρ ἐπιθυμιῶν, σύνες ἐν τοῖς λόγοις, οἷς ἐγὼ λαλῶ πρὸς σέ, καὶ 
                            στῆθι ἐπὶ τῇ στάσει σου, ὅτι νῦν ἀπεστάλην πρὸς σέ. καὶ ἐν τῷ 
                            λαλῆσαι αὐτὸν πρός με τὸν λόγον τοῦτον ἀνέστην ἔντρομος.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                        <p>καὶ 
                            εἶπεν πρός με Μὴ φοβοῦ, Δανιηλ· ὅτι ἀπὸ τῆς πρώτης ἡμέρας, 
                            ἧς ἔδωκας τὴν καρδίαν σου τοῦ συνιέναι καὶ κακωθῆναι ἐναντίον 
                            τοῦ θεοῦ σου, ἠκούσθησαν οἱ λόγοι σου, καὶ ἐγὼ ἦλθον ἐν τοῖς 
                            λόγοις σου.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                        <p>καὶ ὁ ἄρχων βασιλείας Περσῶν εἱστήκει ἐξ ἐναντίας 
                            μου εἴκοσι καὶ μίαν ἡμέραν, καὶ ἰδοὺ Μιχαηλ εἷς τῶν ἀρχόντων 
                            τῶν πρώτων ἦλθεν βοηθῆσαί μοι, καὶ αὐτὸν κατέλιπον ἐκεῖ μετὰ 
                            τοῦ ἄρχοντος βασιλείας Περσῶν
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                        <p>καὶ ἦλθον συνετίσαι σε ὅσα 
                            ἀπαντήσεται τῷ λαῷ σου ἐπ’ ἐσχάτων τῶν ἡμερῶν, ὅτι ἔτι ἡ ὅρασις
                            εἰς ἡμέρας.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                        <p>καὶ ἐν τῷ λαλῆσαι αὐτὸν μετ’ ἐμοῦ κατὰ τοὺς 
                            λόγους τούτους ἔδωκα τὸ πρόσωπόν μου ἐπὶ τὴν γῆν καὶ κατενύγην.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                        <p>καὶ ἰδοὺ ὡς ὁμοίωσις υἱοῦ ἀνθρώπου ἥψατο τῶν χειλέων 
                            μου· καὶ ἤνοιξα τὸ στόμα μου καὶ ἐλάλησα καὶ εἶπα πρὸς τὸν 
                            ἑστῶτα ἐναντίον ἐμοῦ Κύριε, ἐν τῇ ὀπτασίᾳ σου ἐστράφη τὰ ἐντός
                             μου ἐν ἐμοί, καὶ οὐκ ἔσχον ἰσχύν·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                        <p>καὶ πῶς δυνήσεται ὁ 
                            παῖς σου, κύριε, λαλῆσαι μετὰ τοῦ κυρίου μου τούτου; καὶ ἐγὼ 
                            ἀπὸ τοῦ νῦν οὐ στήσεται ἐν ἐμοὶ ἰσχύς, καὶ πνοὴ οὐχ ὑπελείφθη 
                            ἐν ἐμοί.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                        <p>καὶ προσέθετο καὶ ἥψατό μου ὡς ὅρασις ἀνθρώπου καὶ 
                            ἐνίσχυσέν με
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                        <p>καὶ εἶπέν μοι Μὴ φοβοῦ, ἀνὴρ ἐπιθυμιῶν, εἰρήνη 
                            σοι· ἀνδρίζου καὶ ἴσχυε. καὶ ἐν τῷ λαλῆσαι αὐτὸν μετ’ ἐμοῦ ἴσχυσα
                             καὶ εἶπα Λαλείτω ὁ κύριός μου, ὅτι ἐνίσχυσάς με.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                        <p>καὶ εἶπεν 
                            Εἰ οἶδας ἵνα τί ἦλθον πρὸς σέ; καὶ νῦν ἐπιστρέψω τοῦ πολεμῆσαι
                             μετὰ ἄρχοντος Περσῶν· καὶ ἐγὼ ἐξεπορευόμην, καὶ ὁ ἄρχων 
                            τῶν Ἑλλήνων ἤρχετο.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                        <p>ἀλλ’ ἢ ἀναγγελῶ σοι τὸ ἐντεταγμένον ἐν 
                            γραφῇ ἀληθείας, καὶ οὐκ ἔστιν εἷς ἀντεχόμενος μετ’ ἐμοῦ περὶ 
                            τούτων ἀλλ’ ἢ Μιχαηλ ὁ ἄρχων ὑμῶν·
                        </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                        <p>καὶ ἐγὼ ἐν ἔτει πρώτῳ
                            Κύρου ἔστην εἰς κράτος καὶ ἰσχύν. —
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                        <p>καὶ νῦν ἀλήθειαν ἀναγγελῶ 
                            σοι. ἰδοὺ ἔτι τρεῖς βασιλεῖς ἀναστήσονται ἐν τῇ Περσίδι, καὶ ὁ 
                            τέταρτος πλουτήσει πλοῦτον μέγαν παρὰ πάντας· καὶ μετὰ τὸ 
                            κρατῆσαι αὐτὸν τοῦ πλούτου αὐτοῦ ἐπαναστήσεται πάσαις βασιλείαις
                             Ἑλλήνων.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                        <p>καὶ ἀναστήσεται βασιλεὺς δυνατὸς καὶ κυριεύσει 
                            κυριείας πολλῆς καὶ ποιήσει κατὰ τὸ θέλημα αὐτοῦ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                        <p>καὶ ὡς ἂν 
                            στῇ, ἡ βασιλεία αὐτοῦ συντριβήσεται καὶ διαιρεθήσεται εἰς τοὺς 
                            τέσσαρας ἀνέμους τοῦ οὐρανοῦ καὶ οὐκ εἰς τὰ ἔσχατα αὐτοῦ οὐδὲ 
                            κατὰ τὴν κυριείαν αὐτοῦ, ἣν ἐκυρίευσεν, ὅτι ἐκτιλήσεται ἡ βασιλεία
                             αὐτοῦ καὶ ἑτέροις ἐκτὸς τούτων.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                        <p>καὶ ἐνισχύσει ὁ βασιλεὺς 
                            τοῦ νότου· καὶ εἷς τῶν ἀρχόντων αὐτοῦ ἐνισχύσει ἐπ’ αὐτὸν καὶ 
                            κυριεύσει κυριείαν πολλὴν ἐπ’ ἐξουσίας αὐτοῦ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                        <p>καὶ μετὰ τὰ ἔτη 
                            αὐτοῦ συμμειγήσονται, καὶ θυγάτηρ βασιλέως τοῦ νότου εἰσελεύσεται
                             πρὸς βασιλέα τοῦ βορρᾶ τοῦ ποιῆσαι συνθήκας μετ’ αὐτοῦ· 
                            καὶ οὐ κρατήσει ἰσχύος βραχίονος, καὶ οὐ στήσεται τὸ σπέρμα 
                            αὐτοῦ, καὶ παραδοθήσεται αὐτὴ καὶ οἱ φέροντες αὐτὴν καὶ ἡ νεᾶνις
                             καὶ ὁ κατισχύων αὐτὴν ἐν τοῖς καιροῖς.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                        <p>καὶ στήσεται ἐκ τοῦ
                            ἄνθους τῆς ῥίζης αὐτῆς τῆς ἑτοιμασίας αὐτοῦ καὶ ἥξει πρὸς τὴν 
                            δύναμιν καὶ εἰσελεύσεται εἰς τὰ ὑποστηρίγματα τοῦ βασιλέως τοῦ 
                            βορρᾶ καὶ ποιήσει ἐν αὐτοῖς καὶ κατισχύσει.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                        <p>καί γε τοὺς θεοὺς 
                            αὐτῶν μετὰ τῶν χωνευτῶν αὐτῶν, πᾶν σκεῦος ἐπιθυμητὸν αὐτῶν 
                            ἀργυρίου καὶ χρυσίου, μετὰ αἰχμαλωσίας οἴσει εἰς Αἴγυπτον· καὶ 
                            αὐτὸς στήσεται ὑπὲρ βασιλέα τοῦ βορρᾶ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                        <p>καὶ εἰσελεύσεται εἰς τὴν 
                            βασιλείαν τοῦ βασιλέως τοῦ νότου· καὶ ἀναστρέψει εἰς τὴν γῆν 
                            αὐτοῦ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                        <p>καὶ οἱ υἱοὶ αὐτοῦ συνάξουσιν ὄχλον δυνάμεων πολλῶν, 
                            καὶ ἐλεύσεται ἐρχόμενος καὶ κατακλύζων· καὶ παρελεύσεται καὶ 
                            καθίεται καὶ συμπροσπλακήσεται ἕως τῆς ἰσχύος αὐτοῦ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                        <p>καὶ ἀγριανθήσεται
                             βασιλεὺς τοῦ νότου καὶ ἐξελεύσεται καὶ πολεμήσει μετὰ 
                            βασιλέως τοῦ βορρᾶ· καὶ στήσει ὄχλον πολύν, καὶ παραδοθήσεται 
                            ὁ ὄχλος ἐν χειρὶ αὐτοῦ·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                        <p>καὶ λήμψεται τὸν ὄχλον, καὶ ὑψωθήσεται
                             ἡ καρδία αὐτοῦ, καὶ καταβαλεῖ μυριάδας καὶ οὐ κατισχύσει.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                        <p>καὶ ἐπιστρέψει βασιλεὺς τοῦ βορρᾶ καὶ ἄξει ὄχλον πολὺν ὑπὲρ 
                            τὸν πρότερον καὶ εἰς τὸ τέλος τῶν καιρῶν ἐνιαυτῶν ἐπελεύσεται
                            εἰσόδια ἐν δυνάμει μεγάλῃ καὶ ἐν ὑπάρξει πολλῇ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                        <p>καὶ ἐν τοῖς 
                            καιροῖς ἐκείνοις πολλοὶ ἐπαναστήσονται ἐπὶ βασιλέα τοῦ νότου· 
                            καὶ οἱ υἱοὶ τῶν λοιμῶν τοῦ λαοῦ σου ἐπαρθήσονται τοῦ στῆσαι 
                            ὅρασιν καὶ ἀσθενήσουσιν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                        <p>καὶ εἰσελεύσεται βασιλεὺς τοῦ βορρᾶ 
                            καὶ ἐκχεεῖ πρόσχωμα καὶ συλλήμψεται πόλεις ὀχυράς, καὶ οἱ βραχίονες
                             τοῦ βασιλέως τοῦ νότου οὐ στήσονται, καὶ ἀναστήσονται 
                            οἱ ἐκλεκτοὶ αὐτοῦ, καὶ οὐκ ἔσται ἰσχὺς τοῦ στῆναι.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                        <p>καὶ ποιήσει 
                            ὁ εἰσπορευόμενος πρὸς αὐτὸν κατὰ τὸ θέλημα αὐτοῦ, καὶ οὐκ ἔστιν 
                            ἑστὼς κατὰ πρόσωπον αὐτοῦ· καὶ στήσεται ἐν γῇ τοῦ σαβι, καὶ 
                            συντελεσθήσεται ἐν τῇ χειρὶ αὐτοῦ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                        <p>καὶ τάξει τὸ πρόσωπον αὐτοῦ
                             εἰσελθεῖν ἐν ἰσχύι πάσης τῆς βασιλείας αὐτοῦ καὶ εὐθεῖα πάντα 
                            μετ’ αὐτοῦ ποιήσει· καὶ θυγατέρα τῶν γυναικῶν δώσει αὐτῷ τοῦ 
                            διαφθεῖραι αὐτήν, καὶ οὐ μὴ παραμείνῃ καὶ οὐκ αὐτῷ ἔσται.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                        <p>καὶ 
                            ἐπιστρέψει τὸ πρόσωπον αὐτοῦ εἰς τὰς νήσους καὶ συλλήμψεται 
                            πολλὰς καὶ καταπαύσει ἄρχοντας ὀνειδισμοῦ αὐτῶν, πλὴν ὀνειδισμὸς
                             αὐτοῦ ἐπιστρέψει αὐτῷ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                        <p>καὶ ἐπιστρέψει τὸ πρόσωπον αὐτοῦ 
                            εἰς τὴν ἰσχὺν τῆς γῆς αὐτοῦ καὶ ἀσθενήσει καὶ πεσεῖται καὶ οὐχ
                            εὑρεθήσεται.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                        <p>καὶ ἀναστήσεται ἐκ τῆς ῥίζης αὐτοῦ φυτὸν βασιλείας
                             ἐπὶ τὴν ἑτοιμασίαν αὐτοῦ παραβιβάζων πράσσων δόξαν βασιλείας·
                             καὶ ἐν ταῖς ἡμέραις ἐκείναις συντριβήσεται καὶ οὐκ ἐν προσώποις
                             οὐδὲ ἐν πολέμῳ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                        <p>στήσεται ἐπὶ τὴν ἑτοιμασίαν αὐτοῦ· 
                            ἐξουδενώθη, καὶ οὐκ ἔδωκαν ἐπ’ αὐτὸν δόξαν βασιλείας· καὶ ἥξει 
                            ἐν εὐθηνίᾳ καὶ κατισχύσει βασιλείας ἐν ὀλισθρήμασιν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="22">
                        <p>καὶ βραχίονες
                             τοῦ κατακλύζοντος κατακλυσθήσονται ἀπὸ προσώπου αὐτοῦ 
                            καὶ συντριβήσονται, καὶ ἡγούμενος διαθήκης·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="23">
                        <p>καὶ ἀπὸ τῶν συναναμείξεων
                             πρὸς αὐτὸν ποιήσει δόλον καὶ ἀναβήσεται καὶ ὑπερισχύσει
                             αὐτοῦ ἐν ὀλίγῳ ἔθνει.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="24">
                        <p>καὶ ἐν εὐθηνίᾳ καὶ ἐν πίοσιν χώραις
                             ἥξει καὶ ποιήσει ἃ οὐκ ἐποίησαν οἱ πατέρες αὐτοῦ καὶ οἱ 
                            πατέρες τῶν πατέρων αὐτοῦ· προνομὴν καὶ σκῦλα καὶ ὕπαρξιν 
                            αὐτοῖς διασκορπιεῖ καὶ ἐπ’ Αἴγυπτον λογιεῖται λογισμοὺς αὐτοῦ καὶ 
                            ἕως καιροῦ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="25">
                        <p>καὶ ἐξεγερθήσεται ἡ ἰσχὺς αὐτοῦ καὶ ἡ καρδία αὐτοῦ 
                            ἐπὶ βασιλέα τοῦ νότου ἐν δυνάμει μεγάλῃ, καὶ ὁ βασιλεὺς τοῦ 
                            νότου συνάψει πόλεμον ἐν δυνάμει μεγάλῃ καὶ ἰσχυρᾷ σφόδρα· 
                            καὶ οὐ στήσεται, ὅτι λογιοῦνται ἐπ’ αὐτὸν λογισμούς·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="26">
                        <p>καὶ φάγονται
                             τὰ δέοντα αὐτοῦ καὶ συντρίψουσιν αὐτόν, καὶ δυνάμεις
                            κατακλύσει, καὶ πεσοῦνται τραυματίαι πολλοί.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="27">
                        <p>καὶ ἀμφότεροι οἱ 
                            βασιλεῖς, αἱ καρδίαι αὐτῶν εἰς πονηρίαν, καὶ ἐπὶ τραπέζῃ μιᾷ ψευδῆ 
                            λαλήσουσιν, καὶ οὐ κατευθυνεῖ· ὅτι ἔτι πέρας εἰς καιρόν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="28">
                        <p>καὶ 
                            ἐπιστρέψει εἰς τὴν γῆν αὐτοῦ ἐν ὑπάρξει πολλῇ, καὶ ἡ καρδία αὐτοῦ
                             ἐπὶ διαθήκην ἁγίαν, καὶ ποιήσει καὶ ἐπιστρέψει εἰς τὴν γῆν 
                            αὐτοῦ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="29">
                        <p>εἰς τὸν καιρὸν ἐπιστρέψει καὶ ἥξει ἐν τῷ νότῳ, καὶ οὐκ 
                            ἔσται ὡς ἡ πρώτη καὶ ὡς ἡ ἐσχάτη.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="30">
                        <p>καὶ εἰσελεύσονται ἐν αὐτῷ 
                            οἱ ἐκπορευόμενοι Κίτιοι, καὶ ταπεινωθήσεται· καὶ ἐπιστρέψει καὶ 
                            θυμωθήσεται ἐπὶ διαθήκην ἁγίαν· καὶ ποιήσει καὶ ἐπιστρέψει καὶ 
                            συνήσει ἐπὶ τοὺς καταλιπόντας διαθήκην ἁγίαν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="31">
                        <p>καὶ σπέρματα 
                            ἐξ αὐτοῦ ἀναστήσονται καὶ βεβηλώσουσιν τὸ ἁγίασμα τῆς δυναστείας
                             καὶ μεταστήσουσιν τὸν ἐνδελεχισμὸν καὶ δώσουσιν βδέλυγμα
                             ἠφανισμένον.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="32">
                        <p>καὶ οἱ ἀνομοῦντες διαθήκην ἐπάξουσιν ἐν ὀλισθρήμασιν,
                             καὶ λαὸς γινώσκοντες θεὸν αὐτοῦ κατισχύσουσιν καὶ 
                            ποιήσουσιν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="33">
                        <p>καὶ οἱ συνετοὶ τοῦ λαοῦ συνήσουσιν εἰς πολλά· καὶ 
                            ἀσθενήσουσιν ἐν ῥομφαίᾳ καὶ ἐν φλογὶ καὶ ἐν αἰχμαλωσίᾳ καὶ 
                            ἐν διαρπαγῇ ἡμερῶν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="34">
                        <p>καὶ ἐν τῷ ἀσθενῆσαι αὐτοὺς βοηθηθήσονται
                            βοήθειαν μικράν, καὶ προστεθήσονται ἐπ’ αὐτοὺς πολλοὶ ἐν 
                            ὀλισθρήμασιν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="35">
                        <p>καὶ ἀπὸ τῶν συνιέντων ἀσθενήσουσιν τοῦ πυρῶσαι 
                            αὐτοὺς καὶ τοῦ ἐκλέξασθαι καὶ τοῦ ἀποκαλυφθῆναι, ἕως καιροῦ 
                            πέρας· ὅτι ἔτι εἰς καιρόν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="36">
                        <p>καὶ ποιήσει κατὰ τὸ θέλημα αὐτοῦ 
                            καὶ ὑψωθήσεται ὁ βασιλεὺς καὶ μεγαλυνθήσεται ἐπὶ πάντα θεὸν 
                            καὶ λαλήσει ὑπέρογκα καὶ κατευθυνεῖ, μέχρις οὗ συντελεσθῇ ἡ ὀργή·
                             εἰς γὰρ συντέλειαν γίνεται.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="37">
                        <p>καὶ ἐπὶ πάντας θεοὺς τῶν πατέρων
                             αὐτοῦ οὐ συνήσει καὶ ἐπὶ ἐπιθυμίαν γυναικῶν καὶ ἐπὶ πᾶν 
                            θεὸν οὐ συνήσει, ὅτι ἐπὶ πάντας μεγαλυνθήσεται·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="38">
                        <p>καὶ θεὸν μαωζιν
                             ἐπὶ τόπου αὐτοῦ δοξάσει καὶ θεόν, ὃν οὐκ ἔγνωσαν οἱ πατέρες
                             αὐτοῦ, δοξάσει ἐν χρυσῷ καὶ ἀργύρῳ καὶ λίθῳ τιμίῳ καὶ ἐν 
                            ἐπιθυμήμασιν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="39">
                        <p>καὶ ποιήσει τοῖς ὀχυρώμασιν τῶν καταφυγῶν μετὰ 
                            θεοῦ ἀλλοτρίου καὶ πληθυνεῖ δόξαν καὶ ὑποτάξει αὐτοῖς πολλοὺς 
                            καὶ γῆν διελεῖ ἐν δώροις.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="40">
                        <p>καὶ ἐν καιροῦ πέρατι συγκερατισθήσεται
                             μετὰ τοῦ βασιλέως τοῦ νότου, καὶ συναχθήσεται ἐπ’ αὐτὸν βασιλεὺς
                             τοῦ βορρᾶ ἐν ἅρμασιν καὶ ἐν ἱππεῦσιν καὶ ἐν ναυσὶν πολλαῖς
                            καὶ εἰσελεύσεται εἰς τὴν γῆν καὶ συντρίψει καὶ παρελεύσεται.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="41">
                        <p>καὶ εἰσελεύσεται εἰς τὴν γῆν τοῦ σαβι, καὶ πολλοὶ ἀσθενήσουσιν· 
                            καὶ οὗτοι διασωθήσονται ἐκ χειρὸς αὐτοῦ, Εδωμ καὶ Μωαβ καὶ 
                            ἀρχὴ υἱῶν Αμμων.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="42">
                        <p>καὶ ἐκτενεῖ τὴν χεῖρα αὐτοῦ ἐπὶ τὴν γῆν, καὶ 
                            γῆ Αἰγύπτου οὐκ ἔσται εἰς σωτηρίαν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="43">
                        <p>καὶ κυριεύσει ἐν τοῖς ἀποκρύφοις
                             τοῦ χρυσοῦ καὶ τοῦ ἀργύρου καὶ ἐν πᾶσιν ἐπιθυμητοῖς 
                            Αἰγύπτου καὶ Λιβύων καὶ Αἰθιόπων ἐν τοῖς ὀχυρώμασιν αὐτῶν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="44">
                        <p>καὶ ἀκοαὶ καὶ σπουδαὶ ταράξουσιν αὐτὸν ἐξ ἀνατολῶν καὶ ἀπὸ 
                            βορρᾶ, καὶ ἥξει ἐν θυμῷ πολλῷ τοῦ ἀφανίσαι καὶ τοῦ ἀναθεματίσαι
                             πολλούς.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="45">
                        <p>καὶ πήξει τὴν σκηνὴν αὐτοῦ εφαδανω ἀνὰ μέσον 
                            τῶν θαλασσῶν εἰς ὄρος σαβι ἅγιον· καὶ ἥξει ἕως μέρους αὐτοῦ, 
                            καὶ οὐκ ἔστιν ὁ ῥυόμενος αὐτόν.
                        </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                        <p>καὶ ἐν τῷ καιρῷ ἐκείνῳ ἀναστήσεται
                             Μιχαηλ ὁ ἄρχων ὁ μέγας ὁ ἑστηκὼς ἐπὶ τοὺς υἱοὺς τοῦ 
                            λαοῦ σου· καὶ ἔσται καιρὸς θλίψεως, θλῖψις οἵα οὐ γέγονεν ἀφ’ 
                            οὗ γεγένηται ἔθνος ἐπὶ τῆς γῆς ἕως τοῦ καιροῦ ἐκείνου· καὶ ἐν 
                            τῷ καιρῷ ἐκείνῳ σωθήσεται ὁ λαός σου, πᾶς ὁ εὑρεθεὶς γεγραμμένος
                            ἐν τῇ βίβλῳ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                        <p>καὶ πολλοὶ τῶν καθευδόντων ἐν γῆς χώματι 
                            ἐξεγερθήσονται, οὗτοι εἰς ζωὴν αἰώνιον καὶ οὗτοι εἰς ὀνειδισμὸν 
                            καὶ εἰς αἰσχύνην αἰώνιον.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                        <p>καὶ οἱ συνιέντες ἐκλάμψουσιν ὡς ἡ 
                            λαμπρότης τοῦ στερεώματος καὶ ἀπὸ τῶν δικαίων τῶν πολλῶν 
                            ὡς οἱ ἀστέρες εἰς τοὺς αἰῶνας καὶ ἔτι.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                        <p>καὶ σύ, Δανιηλ, ἔμφραξον 
                            τοὺς λόγους καὶ σφράγισον τὸ βιβλίον ἕως καιροῦ συντελείας, ἕως 
                            διδαχθῶσιν πολλοὶ καὶ πληθυνθῇ ἡ γνῶσις. —
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                        <p>καὶ εἶδον ἐγὼ Δανιηλ
                             καὶ ἰδοὺ δύο ἕτεροι εἱστήκεισαν, εἷς ἐντεῦθεν τοῦ χείλους τοῦ 
                            ποταμοῦ καὶ εἷς ἐντεῦθεν τοῦ χείλους τοῦ ποταμοῦ.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                        <p>καὶ εἶπεν τῷ 
                            ἀνδρὶ τῷ ἐνδεδυμένῳ τὰ βαδδιν, ὃς ἦν ἐπάνω τοῦ ὕδατος τοῦ 
                            ποταμοῦ Ἕως πότε τὸ πέρας ὧν εἴρηκας τῶν θαυμασίων;
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                        <p>καὶ 
                            ἤκουσα τοῦ ἀνδρὸς τοῦ ἐνδεδυμένου τὰ βαδδιν, ὃς ἦν ἐπάνω τοῦ 
                            ὕδατος τοῦ ποταμοῦ, καὶ ὕψωσεν τὴν δεξιὰν αὐτοῦ καὶ τὴν ἀριστερὰν
                             αὐτοῦ εἰς τὸν οὐρανὸν καὶ ὤμοσεν ἐν τῷ ζῶντι τὸν αἰῶνα 
                            ὅτι Εἰς καιρὸν καιρῶν καὶ ἥμισυ καιροῦ· ἐν τῷ συντελεσθῆναι 
                            διασκορπισμὸν χειρὸς λαοῦ ἡγιασμένου γνώσονται πάντα ταῦτα.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                        <p>καὶ ἐγὼ ἤκουσα καὶ οὐ συνῆκα καὶ εἶπα Κύριε, τί τὰ ἔσχατα
                            τούτων;
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                        <p>καὶ εἶπεν Δεῦρο, Δανιηλ, ὅτι ἐμπεφραγμένοι καὶ ἐσφραγισμένοι
                             οἱ λόγοι, ἕως καιροῦ πέρας·
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                        <p>ἐκλεγῶσιν καὶ ἐκλευκανθῶσιν
                             καὶ πυρωθῶσιν πολλοί, καὶ ἀνομήσωσιν ἄνομοι· καὶ οὐ 
                            συνήσουσιν πάντες ἄνομοι, καὶ οἱ νοήμονες συνήσουσιν.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                        <p>καὶ ἀπὸ 
                            καιροῦ παραλλάξεως τοῦ ἐνδελεχισμοῦ καὶ τοῦ δοθῆναι βδέλυγμα 
                            ἐρημώσεως ἡμέραι χίλιαι διακόσιαι ἐνενήκοντα.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                        <p>μακάριος ὁ ὑπομένων
                             καὶ φθάσας εἰς ἡμέρας χιλίας τριακοσίας τριάκοντα πέντε.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                        <p>καὶ σὺ δεῦρο καὶ ἀναπαύου· ἔτι γὰρ ἡμέραι εἰς ἀναπλήρωσιν συντελείας,
                             καὶ ἀναστήσῃ εἰς τὸν κλῆρόν σου εἰς συντέλειαν ἡμερῶν.
                        </p>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
