<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/PatristicTextArchive/Schema/master/tei-pta.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="en">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="la">Abhandlung über die Psalmen</title>
        <author>
          <persName key="pta0003">Eusebius Caesariensis</persName>
        </author>
        <editor>
          <persName xml:id="CB">Cordula Bandt</persName>
          <roleName>Translator</roleName>
          <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
        </editor>
        <editor>
          <persName xml:id="FXR">Franz Xaver Risch</persName>
          <roleName>Translator</roleName>
          <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
        </editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</authority>
        <distributor>Patristic Text Archive</distributor>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution ShareAlike 4.0 International License</licence>
        </availability>
        <date>2020</date>
        <idno type="PTA">pta0003.pta018</idno>
        <idno type="CPG">1426</idno>
        <idno type="BHG"/>
        <idno type="Aldama"/>
        <idno type="Pinakes-Oeuvre">14335</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
      		<biblStruct type="book" xml:id="Bandt2018">
      			<monogr>
      				<title level="m">Die Prologtexte zu den Psalmen von Origenes und Eusebius</title>
      				<idno type="ISBN">978-3-11-055836-4</idno>
      				<editor><forename>Cordula</forename><surname>Bandt</surname></editor>
      				<editor><forename>Franz Xaver</forename><surname>Risch</surname></editor>
      				<editor><forename>Barbara</forename><surname>Villani</surname></editor>
      				<imprint>
      					<pubPlace>Berlin; Boston</pubPlace>
      					<publisher>De Gruyter</publisher>
      					<date>2018</date>
      					<note type="url">https://www.degruyter.com/view/product/495043</note>
      				</imprint>
      			</monogr>
      			<series><title level="s">Texte und Untersuchungen zur Geschichte der altchristlichen
      				Literatur</title><biblScope unit="volume">183</biblScope></series>
      		</biblStruct>
			</sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="section" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='translation']/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
      <refsDecl xml:id="biblical">
        <cRefPattern matchPattern="(.+):(.+):([0-9]+):([0-9]+)[\-\.]*[0-9]*" replacementPattern="https://www.bibelwissenschaft.de/bibelstelle/$2$3,$4/$1">
          <p>Noted are references to a biblical book, chapter, verse, sc. LXX:Gn:1:1; also possible: LXX:Gn:1:1-3 for a sequence of verses or LXX:Gn:1:1.3 for two verses not following each other.</p>
          <p>The following abbreviations are used: Gn, Ex, Lv, Num, Dt, Jos, Judg, Rt, 1Sa, 2Sa, 1Ko, 2Ko, 1Chr, 2Chr, 3Esr, Esr, Est, Jdt, Tob, 1Mak, 2Mak, 3Mak, 4Mak, Ps, Oden, Prov, Eccl, Song, Job, Wis, Sir, PsSal, Hos, Am, Mi, Joel, Ob, Jon, Nah, Hab, Zeph, Hag, Sach, Mal, Is, Jr, Bar, Lam, EpistJer, Hes, Sus, Dn, Bel; Mt, Mk, Lk, Jn, Act, Rom, 1Cor, 2Cor, Gal, Eph, Phil, Col, 1Th, 2Th, 1Tim, 2Tim, Tt, Phm, Heb, Jak, 1P, 2P, 1Jn, 2Jn, 3Jn, Jud, Rev.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern matchPattern="(.+):(.+):([0-9]+)[\-\.]*[0-9]*" replacementPattern="https://www.bibelwissenschaft.de/bibelstelle/$2$3/$1">
          <p>Noted are references to a biblical book and chapter, sc. LXX:Gn:1; also possible: LXX:Gn:1-3 for a sequence of chapters or LXX:Gn:1.3 for two chapters not following each other.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern matchPattern="(.+):(.+)" replacementPattern="https://www.bibelwissenschaft.de/bibelstelle/$2/$1">
          <p>Noted are references to a biblical book, sc. LXX:Gn.</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
      <editorialDecl>
        <interpretation>
          <p xml:id="biblical-quotations">
            Bibelzitate sind ausgezeichnet und nach den oben angeführten Grundsätzen nachgewiesen.
          </p>
          <p xml:id="persons">
            Personen sind ausgezeichnet. Biblische Personen sind mit den IDs der
            <ref target="https://github.com/tyndale/STEPBible-Data">TIPNR - Tyndale Individualised Proper Names with all References</ref>-Liste, alle übrigen Personen mit den IDs der
            <ref target="https://lobid.org/gnd">GND</ref>
            referenziert.
          </p>
        </interpretation>
        <normalization>
          <p>
            Angaben zur Handhabung von Großschreibung, ν-ephelkystikon, σ: οὕτως, Iota subscriptum/adscriptum, Trema, Enklitika, Apostroph/Elisionen, Zahlzeichen, Worttrennung, nomina sacra.
          </p>
        </normalization>
        <punctuation>
          <p>
            Angaben zur Normalisierung der Interpunktion: Setzung von Punkt, Komma, Semikolon, Fragezeichen, Gedankenstrichen und Klammern
          </p>
        </punctuation>
      </editorialDecl>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="comphistsem">
          <bibl>
            Text Type Classification by
            <ref target="https://www.comphistsem.org/46.html">"Computational Historical Semantics</ref>
          </bibl>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date notBefore="0300" notAfter="0339"/>
        <placeName ref="https://pleiades.stoa.org/places/67841">Caesarea</placeName>
      </creation>
      <textClass>
        <keywords scheme="#comphistsem">
          <term>Scholarly</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2020-09-20" who="#AvS">Converted</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
	<text xml:lang="deu">
		<body>
			<div type="translation" n="urn:cts:pta:pta0003.pta018.pta-deuBibex" xml:lang="deu" corresp="urn:cts:pta:pta0003.pta018.pta-grcBibex">
					<head>
						<title>
							Abhandlung über die Psalmen</title>
					</head>
				<div type="textpart" subtype="section" n="1">
					<p>
						<title>
							Auslegung (zur Überschrift) <quote>für die Keltern</quote>
						</title>
					</p>
					<p>
						Es gibt drei Psalmen, die mit
						<quote>für die Keltern</quote>
						überschrieben sind: den achten, den achtzigsten und den dreiundachtzigsten. Sie scheinen mir die Gesamt­heit der Kirche und die große Menge der Zusammenkünfte zu demselben Zweck zu bedeuten. Denn in den Kirchen geschieht es, dass von vielen ein ein­ziges Gebet und Lobpreisen zu Gott emporgeschickt wird, wie in den Kel­tern aus vielen verschiedenen Weinstöcken eine einzige Mischung Wein hergestellt wird. Lange Zeit zuvor gab es ja auch an einem einzigen Ort in Je­ru­salem sozusagen eine einzige Kelter, wo man sich traf und seine Gebete emporsandte. An genau diese denkt Jesaias in den Worten:
						<quote>Und ich baute einen Turm und grub in ihm einen Keltertrog</quote>
						(Jes 5,2). Der Turm bedeutet den Tempel, der Keltertrog den Opferaltar. Aber weil er jene zunächst zu zer­stö­ren androhte und dann auch zerstörte, errichtete er anstelle einer einzigen meh­rere Keltern, die Kirchen auf dem ganzen Erdkreis.
					</p>
					<p>
						Deshalb heißt es im achten Psalm so:
						<quote>Herr, unser Herr, wie wunderbar ist dein Name auf der ganzen Erde
						</quote>(Ps 8,10), denn deutlich stellte er die Keltern Gottes auf dem ganzen Erdkreis dar.</p>
					<p>
						Und der achtzigste, weil auch er sich auf die Kelter bezieht, fordert alle Völ­ker auf, dem Gott der Propheten zu lobsingen; er sagt ja:
						<quote>Freut euch an Gott, eurem Helfer; jubelt zu dem Gott Jakobs</quote>
						(Ps 80,2). Dann deutet er weiter un­ten die Verstoßung seines früheren Volkes an mit den Worten:
						<quote>Aber mein Volk hörte nicht auf meine Stimme, und Israel achtete mich nicht, und ich schickte sie weg, wie die Geschäftigkeit ihrer Herzen es wollte</quote>
						(Ps 80,12f.).</p>
					<p>
						Auch der dreiundachtzigste, der dieselbe Überschrift hat, stellt nicht mehr ein einziges Zelt und nicht einen einzigen Opferaltar, nämlich den in Jeru­salem, dar, sondern viele Zelte und viele Opferaltäre; deshalb ist er, weil eben diese Zelte und Opferaltäre viele Keltern sind, überschrieben mit
						<quote>für die Keltern</quote>. Er sagt ja:
						<quote>Wie liebenswert sind deine Zelte, Herr der Mächte. Meine Seele vergeht vor Sehnsucht nach den Höfen des Herrn</quote>
						(Ps 83,2f.). Und er fügt hin­zu:
						<quote>deine Opferaltäre, Herr der Mächte</quote>
						(Ps 83,4). Und wiederum setzt er, im Plural, hinzu:
						<quote>Unser Beschützer, Gott, sieh her, und blicke auf das Gesicht deines Gesalbten, denn größer ist ein einziger Tag in deinen Höfen als tausende
						</quote>(erg.:
						<quote>ohne dich,</quote>
						Ps 83,10f.). Hier wird man bemerken, dass er Christus sogar nament­lich erwähnt.</p>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="section" n="2">
					<p>
						<title>
							Auslegung (zur Überschrift)
							<quote>für den achten (Tag)</quote>
						</title>
					</p>
					<p>
						Die zwei Psalmen, die überschrieben sind mit
						<quote>für den achten (Tag)</quote>, ver­wei­sen, glaube ich, andeutungsweise auf
						<quote>den Heilstag</quote>
						(vgl. Is 49,8) der Aufer­stehung des Herrn. Nachdem ja David die Sünde zum Tod verübt hatte (vgl. II Sam 11), fleht er im sechsten Psalm, nicht von der Wut und dem Zorn Gottes versucht zu werden, sondern dass seine Seele Erbarmen und Rettung er­lange. Dass dies so sein werde, kündigt er mit den Worten an:
						<quote>Wende dich (zu mir), Herr, erlöse meine Seele; rette mich um deines Erbarmens willen. Denn wer kann im Tod an dich denken, wer in der Unterwelt dich rühmen</quote>
						(Ps 6,5f.)? Dabei fleht er, dass geradezu der Herr selbst seine Seele aus dem Tod erlöse. Im weiteren macht er klar, dass er den Zweck seiner Gebete er­reicht hat, wenn er sagt:
						<quote>Der Herr hörte auf die Stimme meines Weinens; der Herr erhörte mein Bitten; der Herr hat mein Gebet angenommen</quote>
						(Ps 6,9f.). Da­durch stellte er andeutend dar, dass die Wiedererlangung seines Lebens aus dem Tod mit der Auferstehung Christi erfolgt sei.</p>
					<p>
						Auf die gleiche Weise ist aber auch der elfte mit
						<quote>für den achten (Tag)</quote>
						über­schrieben. Er enthält ein ähnliches Flehen Davids, der sagt:
						<quote>Rette mich, Herr, denn der Fromme ist verschwunden</quote>
						(Ps 11,2). Im weiteren fügt er dann nicht verhüllt, sondern offen die Worte hinzu:
						<quote>Jetzt werde ich aufstehen, spricht der Herr, ich werde (sie) ins Heil bringen</quote>
						(11,6). Wegen dieser Aufer­stehung des Herrn, die am Tag nach dem Sabbat, das ist der achte (Tag), ge­sche­hen ist auf die Prägung des neuen Lebens hin, ist meiner Meinung nach der Psalm einer solchen Überschrift für wert befunden worden.</p>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="section" n="3">
					<p>
						<title>
							<quote>Für die, die verwandelt sein werden</quote>
						</title>
					</p>
					<p>
						Alle (Psalmen), die überschrieben sind mit
						<quote>für die, die verwandelt sein werden</quote>, sind vier an der Zahl.</p>
					<p>Von diesen scheint mir der neunundfünfzigste die Verwandlung der Völ­ker zu beinhalten, die sie erfahren haben, als sie vom Irrtum der Götzen­furcht zum Glauben an den Gott des Alls übergetreten waren. Es heißt ja:
						<quote>Gott sprach in seinem Heiligtum: Ich werde jubeln und Sichem zerteilen, und ich werde das Tal der Zelte durchmessen. Mein ist Galaad, und mein ist Manasse, und Ephraim ist die Wappnung meines Hauptes, Judas mein König, Moab das Waschbecken meiner Hoffnung. Über Idumaea werde ich meinen Schuh ausstrecken, mir wurden Fremdstämmige untertan gemacht</quote>
						(Ps 59,8–10). Er hat also zusammen mit den israelitischen Stämmen auch Moab und Idumaea und
						<quote>die fremden Stämme</quote>
						einbegriffen.</p>
					<p>
						Der auf gleiche Weise überschriebene achtundsechzigste enthält die Ver­än­derung und Verwandlung dessen, der unseretwegen
						<quote>in die Tiefen des geisti</quote>­­<quote>gen Meeres</quote>
						(vgl. Ps 68,3) hinabgestiegen ist, und was mit seinem Leiden zu­­­sammenhängt, das er auch klarmacht durch die Worte:
						<quote>Sie reichten Galle zu meiner Speise, und gaben mir Essig zu trinken gegen meinen Durst</quote>
						(Ps 68,22), und für die, die ihm nachstellten, die Wende zum Schlechteren, was er auch selbst mit den Worten darstellt:
						<quote>Ihre Augen sollen verdunkelt werden, damit sie nicht sehen, und krümme für immer ihren Rücken</quote>
						(Ps 68,24), und so weiter.</p>
					<p>
						Und der vierundvierzigste, der von den Söhnen Korachs ist und über­schrie­ben ist mit
						<quote>für die, die verwandelt sein werden
						</quote>und mit<quote>
							für den Geliebten</quote>, auch er enthält die Verwandlung am Geliebten Gottes, da er zugleich sowohl seine Bezeichnung als Gott (vgl. Ps 44,7) beinhaltet als auch die Um­kehr der aus den Heiden entstandenen Gemeinde zu ihm hin anzeigt durch die Worte:
						<quote>Höre, Tochter, sieh und neige dein Ohr</quote>
						(Ps 44,11), und so weiter.
					</p>
					<p>
						Der neunundsiebzigste ist zwar von Asaf, weil er aber auch auf gleiche Wei­se überschrieben ist, enthält er wieder die Wende des früheren Volkes zum Schlechteren in den Worten:
						<quote>Du hast einen Weinstock aus Ägypten geholt</quote>
						(Ps 79,9), und so weiter. Und weil die Blüte und der Duft der Blumen der Erde und der Lilien nur zu schnell sich wandelt und zum Untergang wechselt, hat es den Anschein, dass deshalb das Hebräische
						<quote>über die Lilien</quote>
						oder<quote>
							über die Blumen</quote>
						enthält. Deswegen haben für den Ausdruck
						<quote>für die, die verwandelt sein werden
						</quote>einerseits Aquila
						<quote>bei den Lilien</quote>, andererseits Symmachus
						<quote>über die Blumen</quote>
						übersetzt.</p>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="section" n="4">
					<p>
						<title>
							<quote>Über die Geheimnisse</quote>
						</title>
					</p>
					<p>
						Die mit
						<quote>über die Geheimnisse</quote>
						überschriebenen (Psalmen) enthalten einen ge­wis­sen verborgenen und heimlichen Kampf und den Sieg unseres Erlösers über die unsichtbaren und geistigen Feinde.
					</p>
					<p>
						Jedenfalls heißt es im neunten:
						<quote>weil mein Feind sich rückwärts wandte</quote>
						(Ps 9,4), und so weiter. Dem fügt er hinzu, wobei er die Berufung der Völker zu erkennen gibt:
						<quote>Spielt dem Herrn, der auf dem Zion wohnt, verkündet unter den Völkern seine Taten</quote>
						(Ps 9,12). Und dass diese verborgen zur Zeit seines Lei­dens von ihm vollbracht wurden, zeigen die Ausdrücke, die vor dem Psalm stehen. Er ist nämlich überschrieben mit
						<quote>über die Geheimnisse des Sohnes</quote>, wofür Symmachus
						<quote>über den Tod des Sohnes</quote>
						gesetzt hat, Aquila dagegen
						<quote>über die Jugendlichkeit</quote>. Damit stimmt überein, was durch den Psalm über sein Aufleben aus dem Tod kenntlich gemacht wird gemäß der Stelle:
						<quote>der du mich aus den Pforten des Todes heraushebst</quote>
						(Ps 9,14).</p>
					<p>
						Auch der fünfundvierzigste, der ähnlich
						<quote>über die Geheimnisse</quote>
						heißt, stellt den unsichtbaren und geistigen Kampf dar, wenn er sagt:
						<quote>Die Völker wurden erschüttert, die Königreiche wankten</quote>
						(Ps 45,7), und so weiter. Weil er fer­ner &lt;die&gt; einst obsiegenden Herrscher der Völker vernichtet und die Völ­ker sich untertan gemacht hat, fügt er im Weiteren hinzu:
						<quote>Ich werde erhöht werden unter den Völkern, ich werde erhöht werden auf der Erde</quote>
						(Ps 45,11).</p>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="section" n="5">
					<p>
						<title>
							<quote>Säuleninschrift</quote>
						</title>
					</p>
					<p>
						Die mit
						<quote>Säuleninschrift</quote>
						überschriebenen (Psalmen) enthalten Worte der Mäßi­gung und der Demut. Deshalb hat Aquila anstelle des Ausdrucks
						<quote>Säuleninschrift</quote>
						übersetzt
						<quote>von einem demütigen Vollkommenen</quote>, Symmachus dagegen<quote>
							von einem Demütigen und Untadeligen</quote>. Sei es nämlich, dass David als König und Herrscher über ganz Israel maßvoll und demütig dachte und solche Äu­ße­rungen von sich gab, sei es auch, dass der Gesalbte Gottes in demütiger Ge­sinnung eine Weissagung gab, wie er ja tatsächlich durch die Worte lehrt:
						<quote>Lernt von mir, denn ich bin sanft und demütig von Herzen</quote>
						(Mt 11,29): Die Worte sind es wohl wert, auf einer Säule zu stehen und für alle Zeit erinnert zu wer­den, was durch die Säuleninschrift gewährleistet wird.</p>
					<p>
						Du wirst das Gesagte vom fünfundfünfzigsten (Psalm) her verstehen, der über­schrieben ist mit
						<quote>Säuleninschrift</quote>
						oder
						<quote>von einem demütigen Vollkommenen</quote>
						oder
						<quote>von einem Demütigen und Untadeligen</quote>, in dem gesagt wird:
						<quote>Erbarme dich meiner, Gott, denn der Mensch tritt auf mich, den ganzen Tag</quote>
						(Ps 55,2), und so weiter.</p>
					<p>
						Auch der sechsundfünfzigste, der dieselbe Überschrift hat, erinnert wie­de­rum an jene, die auf ihn treten, wenn er sagt:
						<quote>Er hat mir jene, die auf mich treten, zur Schande gegeben</quote>
						(Ps 56,4).</p>
					<p>
						Und wenn man die übrigen der so überschriebenen (Psalmen) durch­geht, wird man entdecken, dass sie denselben Sinn haben.
					</p>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="section" n="6">
					<p>
						<title>
							<quote>Zur Erinnerung Davids</quote>
						</title>
					</p>
					<p>
						Die mit
						<quote>zur Erinnerung Davids</quote>
						überschriebenen (Psalmen) scheinen ihn an die Sünde gegen Uria zu erinnern (vgl. II Sam 11).</p>
					<p>
						Jedenfalls fügt der siebenunddreißigste, der so überschrieben ist, hinzu:
						<quote>Es gibt keinen Frieden in meinen Knochen angesichts meiner Sünden</quote>
						(Ps 37,4), und so weiter, und durch den ganzen Psalm hindurch lässt er seinen seeli­schen Zustand wegen der von ihm begangenen Sünde kenntlich werden.</p>
					<p>
						Ebenso aber fleht er im neunundsechzigsten, der überschrieben ist
						<quote>zur Erinnerung</quote>
						(Ps 69,1), darum, Gott als Beistand zu erhalten (vgl. ebd., Vers 6).</p>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="section" n="7">
					<p>
						<title>
							Gebet
						</title>
					</p>
					<p>
						Die mit
						<quote>Gebet</quote>
						überschriebenen sind wohl keine Psalmen oder Lieder oder Hym­nen, sondern sind eben dies, bloße Gebete, die der Stimmung der Beten­den entsprechen, ihrem seelischen Zustand und allem in der gleichen Stim­mung Gesagten.</p>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="section" n="8">
					<p>
						<title>
							<quote>Töte nicht, von David</quote>
						</title>
					</p>
					<p>
						Die mit
						<quote>töte nicht, von David</quote>
						überschriebenen Psalmen sind drei in Folge.</p>
					<p>
						Von ihnen sagt der sechsundfünfzigste:
						<quote>als er vor dem Gesicht Sauls in die Höhle floh</quote>
						(Ps 56,1); und vielleicht wurde, weil, als David sich in der Höh­le versteckte, Saul hineinging, ohne zu wissen, dass er (sc. David) darin war, und (weil), als Davids Gefährten ihn töten wollten, David zu Abisath sagte:
						<quote>Töte ihn nicht</quote>, natürlich den Saul,
						<note></note>
						deshalb, weil Gott diesem Wort bei­stimm­te, das den Höhepunkt der Duldsamkeit darstellt, (hieran) in den so über­schrie­benen Psalmen gedacht.</p>
					<p>
						Der folgende (Psalm) enthält die Überschrift:
						<quote>Töte nicht; als Saul losschickte und sein Haus bewachte, um ihn zu töten</quote>
						(Ps 58,1). Er scheint einen Be­fehl Gottes zu enthalten, der den von Saul losgeschickten Leuten nicht er­laub­te, David zu töten (vgl. I Sam 19,11f.).</p>
					<p>
						Vielleicht hat denselben Sinn auch der vierundsiebzigste, der in ähn­li­cher Art
						<quote>von Asaf</quote>
						überschrieben ist.
						<note>Auch diese kurze Anmerkung zu Ps 74, die jedenfalls auf ein historisches Verständnis dieses Psalms abzielt, spricht gegen Origenes als Autor des Textes. Denn der versteht das μὴ διαφθείρῃς in Ps 74,1 unter Zuhilfenahme der Übersetzung des Symmachos ὑπὲρ/περὶ ἀφθαρσίας als Hinweis darauf, dass der Psalm zur Unsterblichkeit führt, und deutet ihn also eschatologisch. Vgl. Origenes,
							<quote>Hom. in Ps. 74</quote>
							269,1–8 (Perrone) und dazu Perrone,
							<quote>Ne corrumpas</quote>
						</note>
					</p>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="section" n="9">
					<p>
						<title>
							Am Sabbat
						</title>
					</p>
					<p>
						Der mit
						<quote>am Sabbat</quote>
						überschriebene einundneunzigste enthält die Ermun­te­rung, eifrig teilzunehmen an den Versammlungen des Studiums der gött­lichen Lehren und daraufhin einen Lobpreis. Es heißt ja:
						<quote>zu verkünden am Morgen dein Erbarmen und deine Wahrheit in der Nacht</quote>
						(Ps 91,3) und wieder:
						<quote>Gepflanzt im Haus des Herrn, werden sie in den Höfen unseres Gottes aufblühen</quote>
						(Ps 91,14).</p>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="section" n="10">
					<p>
						<title>
							<quote>Zum Bekenntnis</quote>
						</title>
					</p>
					<p>
						Der neunundneunzigste, überschrieben mit
						<quote>zum Bekenntnis</quote>, gibt mit den Wor­ten
						<quote>er hat uns gemacht, und nicht wir</quote>
						(Ps 99,3) eine Belehrung und stellt die Bedeutung des Bekenntnisses dar, dass wir nichts von uns aus besitzen, son­dern was auch immer Gutes an uns ist, dies hat er gemacht.</p>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="section" n="11">
					<p>
						<title>
							<quote>
								Von David, als er sich vor Abimelech verstellte</quote>
						</title>
					</p>
					<p>
						Der dreiunddreißigste Psalm, überschrieben mit
						<quote>von David, als er sich vor Abimelech verstellte</quote>
						(Ps 33,1), scheint den im ersten Buch der Königs­herr­schaf­ten Achimelech geheißenen Abimelech zu nennen, da die hebräischen Buch­staben, ich spreche von Chaf und Bet, große Ähnlichkeit aufweisen, so dass sie sich in nichts voneinander unterscheiden als durch eine einzige klei­ne Krümmung.</p>
					<p>
						Mit der Geschichte verhält es sich so:
						<quote>Und David kommt nach Nomba zum Priester Achimelech. Und Achimelech war überrascht von der Begegnung und sagte zu ihm: „Warum bist du allein und es ist niemand bei dir?“ Und David sagte: „Der König hat mir heute einen Auftrag erteilt und zu mir gesagt: Dass niemand von dem Auftrag weiß, weswegen ich dich sende und weswegen ich dich beauftragt habe! Und ich habe es den Dienern bestätigt an dem Ort, der Gottesglaube genannt wird, Phelmoni Almoni. Und jetzt, wenn du fünf Brote zur Hand hast, gib mir, was sich findet.“ Und der Priester antwortete David und sagte: „Ungeweihte Brote habe ich nicht zur Hand, sondern nur heilige Brote. Wenn die Diener die Frauen gemieden haben, können sie auch essen.“ Und David antwortete dem Priester und sagte zu ihm: „Aber ja, wir haben uns gestern schon den dritten Tag der Frauen enthalten. Als ich mich auf den Weg machte, waren alle Diener geheiligt, auch wenn der Weg selbst ungeweiht ist, weil er heute durch meine Gerätschaften geheiligt werden wird.“ Und der Priester Achimelech gab ihm die Schaubrote, weil es dort kein Brot gab als nur die Schaubrote, die vor dem Herrn weggenommen werden, um warmes Brot abzulegen an dem Tag, an dem man sie genommen hat</quote>
						(vgl. I Sam 21,2–7).</p>
					<p>
						Soweit die Geschichte. Anstelle von
						<quote>an dem Ort, der Gottesglaube genannt wird, Phelmoni Almoni</quote>
						sagt Aquila
						<quote>an diesen gewissen Ort dieses gewissen Mannes</quote>
						bzw. diesen gewissen herrenlosen (Ort), Symmachus dagegen
						<quote>an diesen bestimmten Ort</quote>. Die Überschrift des Psalms nun scheint die Verstellung der Rede Davids gegenüber dem Priester anzudeuten durch die Aussage
						<quote>als er sich vor Abimelech verstellte</quote>
						(Ps 33,1) oder die Verstellung seines Ver­haltens, weswegen es nach Symmachus heißt:
						<quote>als er sein Verhalten vor Abimelech veränderte</quote>; Aquila dagegen:
						<quote>als er seinen Geschmack gegenüber Abimelech veränderte</quote>. Und wenigstens diesen zufolge scheint es deutlicher zu sein, dass wegen der heiligen Speise der Schaubrote gesagt wird, er habe sei­nen Geschmack verändert. Deswegen deutet er auch weiter im Psalmtext, wie es scheint, die heilige Speise an mit den Worten:
						<quote>Kostet und seht, wie gut der Herr ist</quote>
						(Ps 33,9). Indem er nun aufforderte, Christus selbst zu kosten, deu­tete er vielleicht mit diesen (Worten) seinen Leib an, weil auch das Gesetz die Schaubrote als Zeichen des eucharistischen Leibes Christi auffasst. Es gibt noch eine andere Verstellung Davids, in der er sich vor Anchus, dem fremd­stämmigen König von Geth, verstellte, indem er Wahnsinn vortäuschte (vgl. I Sam 21,14), aber der Psalm scheint hier nicht diese Verstellung zu mei­nen.</p>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="section" n="12">
					<p>
						<title>
							(Psalmen) ohne Überschrift
						</title>
					</p>
					<p>
						Die Psalmen, die mit nichts von allem überschrieben sind – ich meine na­tür­lich weder mit
						<quote>Lied</quote>, noch mit
						<quote>Hymnus</quote>, noch mit
						<quote>Psalm</quote>, noch mit
						<quote>Melodie</quote>, noch mit
						<quote>Loblied</quote>, noch mit
						<quote>Gebet</quote>
						oder etwas dergleichen –, scheinen be­stimm­te nützliche Lehren zu enthalten sowie ermahnende und ermunternde Wor­te zur Annahme der Frömmigkeit. Ein solcher ist der zehnte, in dem es heißt:
						<quote>Ich vertraue auf den Herrn. Wie könnt ihr meiner Seele sagen?</quote>
						(Ps 10,1), und so weiter, und ähnlich der dreizehnte, der sagt:
						<quote>Es sprach ein Tor</quote>
						(Ps 13,1), und so weiter.</p>
					<p>
						Auch die übrigen führen auf ähnliche Weise bestimmte lehrhafte Reden vol­ler Nützlichkeit an. Freilich wurden sie nicht unter Psalmen oder Hymnen oder Liedern eingereiht, weil sie nicht den gleichen Charakter wie die ge­nann­ten (Gattungen) aufweisen, es sei denn, dass zwar auch sie aufge­schrie­ben wurden, um mit einem Psalterium oder nach Art eines Liedes oder wie einer der genannten vorgetragen zu werden, es dann aber nicht geschah, dass auch sie vorgetragen wurden, so dass sie zwar die gleiche Bedeutung wie die Psalmen, die Lieder und die Gebete haben, aber keine Überschrift tra­gen, weil sie nicht vorgetragen wurden. Oder vielleicht wurden die einen we­gen des ersten Grundes, die anderen wegen des zweiten keiner Überschrift für wert gehalten.
					</p>
					<p>
						Denn der einundfünfzigste, der zu keiner der genannten (Gattungen) ge­hört, kündet von den Begebenheiten mit Doëk, wenn er sagt:
						<quote>Was rühmst du dich in Bosheit, Gewaltiger?</quote>
						(Ps 51,3), und so weiter, was wegen des finsteren Cha­rakters nicht in der Art von Psalmen oder Liedern gesagt würde; wie auch nicht der zweiundfünfzigste, denn auch er enthält Betrübliches.</p>
					<p>
						Der vierundfünfzigste aber, dessen Anfang lautet:
						<quote>Höre, Gott, auf mein Gebet</quote>
						(Ps 54,2), enthält die Art eines Gebetes, und wenn der sechs­und­zwan­zig­ste sagt:
						<quote>Der Herr ist mein Licht und mein Erlöser, wen sollte ich fürchten</quote>
						(Ps 26,1), und im weiteren hinzufügt:
						<quote>Ich will singen und spielen dem Herrn</quote>
						(Ps 26,6), unterscheidet er sich in nichts von einem Psalm oder einem Lied. Den­noch wurden sie keiner Überschrift für wert gehalten, wahrscheinlich aus dem zweiten Grund.</p>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="section" n="13">
					<p>
						<title>
							Zu Ende sind die Hymnen Davids, des Sohnes von Jessai
						</title>
					</p>
					<p>
						Der einundsiebzigste Psalm enthält am Ende der Prophezeiung
						<quote>Zu Ende sind die Hymnen Davids, des Sohnes von Jessai
						</quote>(Ps 71,20). Da manche an­ge­nom­men haben, der Ausdruck bedeute das Ende der Hymnen von David, wird man anmerken, dass der Sinn des Hebräischen dies nicht anzeigt. Jedenfalls hat Aquila anstelle von
						<quote>Zu Ende sind die Hymnen Davids</quote>
						gesetzt<quote>
							Beendet sind die Gebete Davids</quote>, Symmachus aber
						<quote>Zu Ende gebracht sind die Gebete Davids</quote>
						und die Quinta
						<quote>Abgeschlossen sind die Gebete Davids</quote>. Dadurch wird zum Aus­druck gebracht, dass das Gesagte mit dem übereinstimmt, was im Psalm über Christus prophezeit wird. Der Psalm ist nämlich überschrieben mit
						<quote>an Salomon
						</quote>(Ps 71,1). Sein Inhalt aber bezieht sich sowohl auf Salomon selbst als auch auf seinen Sohn, der aus seinem Samen entstehen wird. Deswegen heißt es:
						<quote>Gott, gib dein Urteil dem König und deine Gerechtigkeit dem Sohn des Königs</quote>
						(ebd.). Sodann werden darauf folgend einige prophetische Worte hin­zu­gefügt über den Sohn des Königs, das heißt natürlich desjenigen, der aus dem Samen Salomons geboren werden wird, denn diese Worte können zu nie­mand anderem passen als nur zum Gesalbten Gottes. Denn die Aussage:
						<quote>Er wird herrschen von Meer zu Meer und vom Fluss bis zu den Enden des Erdkreises</quote>
						(Ps 71,8) und was dem ähnlich ist, lässt sich wohl nicht auf Salomon selbst beziehen, auch nicht auf Rhoboam, der seine Herrschaft übernommen hat (vgl. I Reg 11,43), und nicht auf einen anderen seiner Nachfolger, sondern nur auf unseren Erlöser.
					</p>
					<p>
						Da es nun auch dem David durch ein Gebet geschah, dass die Geburt des Ge­salb­ten aus seinem Samen und was darüber prophezeit wird vollendet wur­den, wozu die Aussagen im vorliegenden Psalm gehörten, wie es am En­de heißt:
						<quote>Und in ihm werden alle Heiden gesegnet werden</quote>
						(vgl. Ps 71,17), und wieder:
						<quote>Und von seiner Herrlichkeit wird die ganze Erde erfüllt werden</quote>
						(Ps 71,19), ist dem plausiblerweise nach Aquila der Satz hinzugefügt:
						<quote>Beendet sind die Gebete Davids</quote>, nach Symmachus aber der Satz:
						<quote>Zu Ende gebracht sind die Gebete Davids</quote>, nach der Quinta:
						<quote>Abgeschlossen sind die Gebete Davids</quote>. Die Gebete Davids wurden nämlich darin abgeschlossen, dass alle Hei­den gesegnet werden durch die Erscheinung des Erlösers aller Heiden, die aus seinem Samen erfolgt ist.</p>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="section" n="14">
					<p>
						<title>
							Diapsalma
						</title>
					</p>
					<p>
						In den Psalmen, in denen die Diapsalmata eingetragen sind, hat Aquila
						<quote>Gesang</quote>
						anstelle von Diapsalma gesetzt, die Quinta dagegen
						<quote>durchgängig</quote>. Nach den Abschriften, die es bei uns gibt, und nach Symmachus scheint der Ver­merk Diapsalma dabeizustehen, wenn der Wechsel einer Melodie oder eines Rhyth­mus erfolgt ist; oft geschieht aber auch eine Änderung der Bedeutung bei den Diapsalmata, manchmal auch ein Wechsel der Person.</p>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="section" n="15">
					<p>
						Auf das Ende hin, ein Psalm von David
					</p>
					<p>
						Es könnte jemand meinen, dass alle mit
						<quote>Psalm</quote>
						überschriebenen (Psalmen) zum Schlagen eines Musikinstrumentes, des sogenannten Psalteriums, vor­ge­tragen wurden. Weil aber nach Aquila durch das ganze Buch hindurch an den Stellen, an denen nach der Septuaginta die Überschrift
						<quote>Psalm</quote>
						steht,
						<quote>Melodie</quote>
						gesetzt ist, nach Symmachus dagegen
						<quote>Lied</quote>
						oder<quote>
							Gesang</quote>, deshalb musste ich eine Anmerkung machen, damit niemand glaubt, alle bei uns (mit
						<quote>Psalm</quote>) überschriebenen Psalmen seien zum Musikinstrument gesprochen wor­den.</p>
					<p>
						Denn es hat doch wohl keinen Sinn, dass zum Beispiel der fünfzigste, über­schrieben mit
						<quote>zum Ende; ein Psalm von David</quote>
						(Ps 50,1), zu einem Psal­te­rium gesprochen worden ist; wenigstens ist instrumentale Musik bei Trauer eine unpassende Ausdrucksform. Wie wäre es denn möglich, dass David über seinen gewaltigen Frevel beschämt, da ein heftiger Unwille Gottes gegen ihn entstanden war und eine Drohung durch den Propheten (vgl. II Sam 12,1–12), wie im Moment des Vergnügens ein Psalterium in die Hand nähme und Zei­chen von Prasserei und Freude darböte? Was zu einem Psalterium Passendes ent­halten denn seine Reden? Nicht vielmehr Klagen und Weinen, was plau­sib­lerweise mit irgendeiner Trauermelodie, nicht aber zum Instrument ge­spro­chen worden ist?</p>
					<p>
						Dasselbe könnte man auch über den dritten (Psalm) sagen, der über­schrie­ben ist mit
						<quote>Psalm von David, als er vor seinem Sohn Abessalom davonlief</quote>
						(Ps 3,1). Denn man wird verstehen, ob er in einem solchen Unglück, da er die Kö­nigs­herrschaft verloren hatte und vom Sohn vertrieben wurde (vgl. II Sam 15,7–17), Zeit für (Instrumental-) Musik gehabt hätte. Sinn macht es aber wohl, dass er, als er zu Gott auch dieses Flehen emporsandte, es mit ir­gend­ei­ner Melodie vorgebracht hat entsprechend zur Situation. Deshalb haben die an­deren auch in der Überschrift dieser (Psalmen)
						<quote>Melodie</quote>
						und
						<quote>Lied</quote>
						gesetzt.</p>
					<p>
						Die übrigen aber der gleicherweise überschriebenen (Psalmen) wird man ähn­lich wie die besprochenen bei sich selbst bedenken.</p>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="section" n="16">
					<p>
						<title>
							<quote>Auf das Ende hin, unter den Hymnen</quote>
						</title>
					</p>
					<p>
						Einige sind mit
						<quote>unter den Hymnen</quote>
						überschrieben. Für sie hat anstelle von
						<quote>unter den Hymnen</quote>
						Aquila
						<quote>unter den Psalmen</quote>
						gesetzt, Symmachus aber
						<quote>mit einem Psalterium</quote>, so dass nach ihrer Auffassung allein diese zu einem Musik­in­stru­ment gesungen werden.</p>
					<p>
						Jedenfalls ergibt es einen Sinn, dass zum vierten Psalm, überschrieben mit
						<quote>unter den Hymnen</quote>, ein Instrument geschlagen wird. Weil nämlich der dritte
						<quote>von David</quote>
						gesprochen wurde,
						<quote>als er vor seinem Sohn Abessalom davonlief</quote>
						(Ps 3,1), ist billigerweise der vierte, der die Siegesfeier des Krieges gegen seinen Sohn enthält, deshalb zugleich mit
						<quote>zum Ende</quote>, zugleich auch mit
						<quote>unter den Hymnen</quote>
						überschrieben. Deswegen haben anstelle von
						<quote>zum Ende</quote>
						Sym­ma­chus
						<quote>Siegeslied</quote>, Aquila aber
						<quote>vom Sieger</quote>
						gesetzt.</p>
					<p>
						Die angegebene Theorie bewähren die Worte danach, wo es heißt:
						<quote>Wenn ich zu dir rief, erhörtest du mich, Gott meiner Gerechtigkeit</quote>
						(Ps 4,2), und so wei­ter. Es war also passend, dass zu diesen Worten wie bei Siegesliedern auch Musikinstrumente geschlagen wurden. Der dritte allerdings ist nicht über­schrieben mit
						<quote>zum Ende</quote>; denn er war kein
						<quote>Siegeslied</quote>, sondern wurde re­zi­tiert, als noch kein Ende des Krieges erreicht worden war.</p>
					<p>
						Man prüfe aber auch beim sechsten, ob er nicht zu Recht mit
						<quote>Siegeslied</quote>
						und
						<quote>mit Psalterium</quote>, in der Septuaginta aber mit
						<quote>zum Ende</quote>
						und
						<quote>unter den Hymnen</quote>
						überschrieben ist, da er nach den ersten Versen des Psalms gegen En­de die Worte hinzufügt:
						<quote>Der Herr hörte auf die Stimme meines Weinens, der Herr erhörte mein Flehen; der Herr hat mein Gebet angenommen</quote>
						(vgl. Ps 6,9f.).</p>
					<p>
						Aber auch der dreiundfünfzigste, der von David vor seiner Sünde gegen Uria gesprochen ist,
						<quote>als die Ziphäer kamen und zu Saul sagten: Sieh, ob sich nicht David bei uns versteckt</quote>
						(Ps 53,2), ist, weil die, die ihn bei Saul ver­leum­de­ten, nichts vermocht hätten, bei uns zwar mit
						<quote>unter den Hymnen</quote>
						über­schrie­ben, bei den anderen aber mit
						<quote>mit Psalterium</quote>
						und
						<quote>unter den Psalmen</quote>
						und
						<quote>vom Sieger</quote>
						und
						<quote>Siegeslied</quote>.</p>
					<p>
						Auf die gleiche Weise wird man auch bei den übrigen verstehen, welche der gleichen Überschrift für wert gehalten worden sind.</p>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="section" n="17">
					<p>
						Man ist sich darin einig, dass der größere Teil der (Psalmen) nach dem fünf­zig­sten Psalm viel früher als der fünfzigste gesprochen worden ist. Aber auch der fünfzigste selbst ist vor der Zeit gesprochen worden, die dem dritten ent­spricht; dieser wurde
						<quote>von David</quote>
						gesagt,
						<quote>als er vor seinem Sohn Abessalom davonlief</quote>
						(Ps 3,1). Diese Zeit aber war die nach dem Sündenbekenntnis des fünfzigsten.</p>
					<p>
						Was ist nun der Grund für eine derartige Anordnung?</p>
					<p>
						Der eine könnte sagen, jede einzelne Zahl habe eine bestimmte Be­deu­tung, die sich in einer Entsprechung zu arithmetischen Verhältnissen sehen lässt, wie beispielshalber die Siebenzahl in der göttlichen Schrift durch be­stimm­te Verhältnisse einen besonderen Wert habe. Nach Verlauf von sieben Ta­gen ist nämlich der Sabbat eines Vorrangs für wert gehalten worden und in sie­ben Siebenzahlen der fünfzigste Tag, und unter den Monaten der siebte Mo­nat, und unter den Jahren das siebte Jahr und durch Multiplikation der Sie­benzahl unter den Jahren das Jobeljahr, das sich aus sieben Siebenzahlen von Jahren ergibt. Im Gegensatz dazu gilt die Zweiheit als unreine Zahl. Je­den­falls ist zu Noah gesagt:
						<quote>Führe in die Arche von den reinen Tieren je sieben, von den unreinen je zwei</quote>
						(vgl. Gen 6,19. 7,2). Und (einen besonderen Wert ha­be) viel vorzüglicher die Einheit, die erste selbst und die in Zehnern und die in Hunderten nach gewissen, keinesfalls zufälligen Verhältnissen, wie auch wie­der die Dreiheit, die Fünfzahl und die Siebenzahl und ebenso die übrigen Zah­len. Entsprechend zu diesem Sinn nun seien die Psalmen jeder einzelnen Zahl auf eigene Weise zugehörig, so dass der fünfzigsten Zahl das Sün­den­be­kennt­nis des David wegen des Gesetzes zur Fünfzigjahresfrist entspreche, in dem festgelegt ist, Schuldenerlass zu gewähren. So sei dadurch die An­ord­nung der Psalmen nicht an den Zeiten ausgerichtet, sondern an der Be­deu­tung der Zahlen.</p>
					<p>
						Der andere könnte sagen, dass die Bibel nichts so übertrieben Künst­liches enthalte, sondern einfach eine einheitliche Sammlung zugleich von Lie­dern und Psalmen und dem übrigen vereinzelt Aufgeschriebenen, ent­weder weil Esra zusammen mit den anderen Schriften auch an diese dachte oder auch weil die alten hebräischen Gelehrten den jetzigen Bestand aufs Ge­ra­tewohl aus der Erinnerung an jeden einzelnen sammelten und wie sichs traf deren Ausgabe in einfacherem Geist bewerkstelligten.</p>
				</div>
		</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
