<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/PatristicTextArchive/Schema/master/tei-pta.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="en">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="la">Hypomnema de Psalmis</title>
        <author>
          <persName key="pta0003">Eusebius Caesariensis</persName>
        </author>
        <editor>
          <persName xml:id="CB">Cordula Bandt</persName>
          <roleName>Editor</roleName>
          <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
        </editor>
        <editor>
          <persName xml:id="FXR">Franz Xaver Risch</persName>
          <roleName>Editor</roleName>
          <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
        </editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</authority>
        <distributor>Patristic Text Archive</distributor>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution ShareAlike 4.0 International License</licence>
        </availability>
        <date>2020</date>
        <idno type="PTA">pta0003.pta018</idno>
        <idno type="CPG">1426</idno>
        <idno type="BHG"/>
        <idno type="Aldama"/>
        <idno type="Pinakes-Oeuvre">14335</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct type="book" xml:id="Bandt2018">
            <monogr>
              <title level="m">Die Prologtexte zu den Psalmen von Origenes und Eusebius</title>
              <idno type="ISBN">978-3-11-055836-4</idno>
              <editor>
                <forename>Cordula</forename>
                <surname>Bandt</surname>
              </editor>
              <editor>
                <forename>Franz Xaver</forename>
                <surname>Risch</surname>
              </editor>
              <editor>
                <forename>Barbara</forename>
                <surname>Villani</surname>
              </editor>
              <imprint>
                <pubPlace>Berlin; Boston</pubPlace>
                <publisher>De Gruyter</publisher>
                <date>2018</date>
                <note type="url">https://www.degruyter.com/view/product/495043</note>
              </imprint>
            </monogr>
            <series>
              <title level="s">Texte und Untersuchungen zur Geschichte der altchristlichen Literatur</title>
              <biblScope unit="volume">183</biblScope>
            </series>
          </biblStruct>
        <listWit>
          <witness xml:id="sig1" sameAs="M398">
            <abbr type="siglum">K</abbr>: Vaticanus Ott. gr. 398</witness>
          <witness xml:id="sig2" sameAs="M754">
            <abbr type="siglum">V</abbr>: Vaticanus gr. 754</witness>
          <witness xml:id="sig3" sameAs="M358">
            <abbr type="siglum">M</abbr>: Mosquensis gr. 358</witness>
          <witness xml:id="sig4" sameAs="M3">
            <abbr type="siglum">J</abbr>: Ja+Jb+Jc</witness>
          <witness xml:id="sig5" sameAs="M1">
            <abbr type="siglum">Ja</abbr>: Hier. St. Cruc. 1</witness>
          <witness xml:id="sig6" sameAs="M223">
            <abbr type="siglum">Jb</abbr>: Bodl. Barocc. 223</witness>
          <witness xml:id="sig7" sameAs="M2">
            <abbr type="siglum">Jc</abbr>: Vaticanus Borg. 2</witness>
          <witness xml:id="sig8" sameAs="M342">
            <abbr type="siglum">Xm</abbr>: Vat. gr. 342</witness>
          <witness xml:id="sig9" sameAs="M194">
            <abbr type="siglum">U</abbr>: Mosquensis 194</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="section" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
      <refsDecl xml:id="biblical">
        <cRefPattern matchPattern="(.+):(.+):([0-9]+):([0-9]+)[\-\.]*[0-9]*" replacementPattern="https://www.bibelwissenschaft.de/bibelstelle/$2$3,$4/$1">
          <p>Noted are references to a biblical book, chapter, verse, sc. LXX:Gn:1:1; also possible: LXX:Gn:1:1-3 for a sequence of verses or LXX:Gn:1:1.3 for two verses not following each other.</p>
          <p>The following abbreviations are used: Gn, Ex, Lv, Num, Dt, Jos, Judg, Rt, 1Sa, 2Sa, 1Ko, 2Ko, 1Chr, 2Chr, 3Esr, Esr, Est, Jdt, Tob, 1Mak, 2Mak, 3Mak, 4Mak, Ps, Oden, Prov, Eccl, Song, Job, Wis, Sir, PsSal, Hos, Am, Mi, Joel, Ob, Jon, Nah, Hab, Zeph, Hag, Sach, Mal, Is, Jr, Bar, Lam, EpistJer, Hes, Sus, Dn, Bel; Mt, Mk, Lk, Jn, Act, Rom, 1Cor, 2Cor, Gal, Eph, Phil, Col, 1Th, 2Th, 1Tim, 2Tim, Tt, Phm, Heb, Jak, 1P, 2P, 1Jn, 2Jn, 3Jn, Jud, Rev.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern matchPattern="(.+):(.+):([0-9]+)[\-\.]*[0-9]*" replacementPattern="https://www.bibelwissenschaft.de/bibelstelle/$2$3/$1">
          <p>Noted are references to a biblical book and chapter, sc. LXX:Gn:1; also possible: LXX:Gn:1-3 for a sequence of chapters or LXX:Gn:1.3 for two chapters not following each other.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern matchPattern="(.+):(.+)" replacementPattern="https://www.bibelwissenschaft.de/bibelstelle/$2/$1">
          <p>Noted are references to a biblical book, sc. LXX:Gn.</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
      <editorialDecl>
        <interpretation>
          <p xml:id="biblical-quotations">
            Bibelzitate sind ausgezeichnet und nach den oben angeführten Grundsätzen nachgewiesen.
          </p>
          <p xml:id="persons">
            Personen sind ausgezeichnet. Biblische Personen sind mit den IDs der
            <ref target="https://github.com/tyndale/STEPBible-Data">TIPNR - Tyndale Individualised Proper Names with all References</ref>-Liste, alle übrigen Personen mit den IDs der
            <ref target="https://lobid.org/gnd">GND</ref>
            referenziert.
          </p>
        </interpretation>
        <normalization>
          <p>
            Angaben zur Handhabung von Großschreibung, ν-ephelkystikon, σ: οὕτως, Iota subscriptum/adscriptum, Trema, Enklitika, Apostroph/Elisionen, Zahlzeichen, Worttrennung, nomina sacra.
          </p>
        </normalization>
        <punctuation>
          <p>
            Angaben zur Normalisierung der Interpunktion: Setzung von Punkt, Komma, Semikolon, Fragezeichen, Gedankenstrichen und Klammern
          </p>
        </punctuation>
      </editorialDecl>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="comphistsem">
          <bibl>
            Text Type Classification by
            <ref target="https://www.comphistsem.org/46.html">"Computational Historical Semantics</ref>
          </bibl>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date notBefore="0300" notAfter="0339"/>
        <placeName ref="https://pleiades.stoa.org/places/67841">Caesarea</placeName>
      </creation>
      <textClass>
        <keywords scheme="#comphistsem">
          <term>Scholarly</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc status="critical-edition-no-app">
      <change when="2020-09-20" who="#AvS">Converted</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="grc">
    <body>
      <div type="praefatio" xml:lang="deu">
        <p>Unter den Prologtexten zum Psalter, die aus äußeren oder inneren Gründen Origenes zugeschrieben wurden,
          <note>Siehe dazu Rietz,
            <quote>Quaestiones</quote>; Nautin,
            <quote>Origène</quote>, 275–292; Neuschäfer,
            <quote>Origenes</quote>, 67–77; Whealey,
            <quote>Prologues</quote>, 234–245; Risch,
            <quote>Prologe,</quote>
            475–489, und zuletzt Auwers,
            <quote>Origène</quote>, 28–35.</note>
          nimmt das sogenannte
          <quote>Hypomnema
            <note>Das
              <quote>Hypomnema</quote>
              liegt als vermeintliches Werk des Origenes in folgenden Editionen vor: PG 12,1060C–1076B; Lommatzsch XI 356–371 und Rietz,<quote>
                Quaestiones</quote>, 1–10 (= Prologus I). Im Folgenden wird der Text nach unserer neuen kritischen Edition zitiert (=
              <quote>Hypomnema</quote>
              Kapitel, Zeile).</note>
          </quote>
          sowohl inhaltlich als auch in seiner Überlieferung eine Sonderstellung ein,
          <note>Vgl. Risch,
            <quote>Prologe</quote>, 477. 484–486.</note>
          was bereits Anlass dazu gab, für diesen Text eine andere Quellschrift zu vermuten als für die restlichen Texte.
          <note>Vgl. Risch,
            <quote>Prologe</quote>, 486f., wo vermutet wurde, das
            <quote>Hypomnema</quote>
            könnte ein eigenständiger Vortrag gewesen sein. Gegen eine Einordnung als Homilie bemerkt allerdings bereits Nautin, dass Origenes in seinen Homilien die Namen der Übersetzer Aquila, Symmachus und Theodotion ansonsten nie erwähnt (Nautin,
            <quote>Origène</quote>, 277).</note>
          Die Fortschritte im Verständnis der Psalmenkatenen
          <note>Vor allem durch die intensive Forschungsarbeit Gilles Dorivals, deren Ergebnisse er in den Bänden: Dorival,
            <quote>Chaînes I–V</quote>
            vorgelegt hat. Wir möchten uns an dieser Stelle herzlich bei Herrn Prof. Gilles Dorival dafür bedanken, dass er uns das Manuskript des letzten Bandes bereits lange vor dessen Veröffentlichung zur Verfügung gestellt hat.</note>
          und die gründliche Revision des darin überlieferten Prolog-Materials gaben den Anstoß, die Autorschaft des Origenes grundsätzlich infrage zu stellen. Wenngleich scheinbar starke und daher lange Zeit unwidersprochene Gründe für eine Zuweisung an Origenes vorgebracht wurden,
          <note>Als maßgebliche Meinung ist hier Nautin,
            <quote>Origène</quote>, 276f. anzuführen, der sich Rietz anschließt. Auf die drei Hauptargumente für eine Zuweisung an Origenes, in denen Nautin Rietz’ Argumentation zusammenfasst – Überlieferung, Rezeption durch Hilarius, Stil – soll im Folgenden detailliert eingegangen werden.
          </note>
          sprechen doch schwerwiegende Punkte unverkennbar dagegen. Im Folgenden sollen zum einen diese Argumente vorgetragen und gegeneinander abgewogen werden; zum anderen soll gezeigt werden, dass mit einem unverstellten Blick auf den Text tatsächlich nichts näher liegt, als ihn Eusebius zuzuweisen.
        </p>
        <p>
          <title>1 Inhalt und Besonderheiten des Werks</title>
        </p>
        <p>Das hauptsächliche Thema des
          <quote>Hypomnema</quote>
          sind die Überschriften der Psalmen. Die Wichtigkeit dieses Gegenstands für die spätantike christliche Exegese belegen die umfangreichen Arbeiten des Hesych von Jerusalem
          <quote>De titulis psalmorum</quote>
          (CPG 6552) und des Gregor von Nyssa
          <quote>In inscriptiones psalmorum</quote>
          (CPG 3155) wie auch kleinere Schriften des Eusebius, auf die unten genauer eingegangen wird. Auffälligerweise behandelt das
          <quote>Hypomnema</quote>
          besonders ausführlich Überschriften aus dem ersten und zweiten Drittel des Psalters (Ps 1–100), allerdings nur eine Auswahl; beispielsweise wird der Ausdruck συνέσεως (Ps 51,1 u.ö.) nicht berührt. Das letzte Drittel des Psalters (Ps 101–150) bleibt zur Gänze unberücksichtigt; so werden weder die Ausdrücke ᾠδὴ τῶν ἀναβαθμῶν (Ps 119–133) oder ἀλληλούϊα (Ps 110–118. 134f. 145–150) noch die auf historische Situationen verweisenden Überschriften zu Ps 141–143 erörtert, obwohl der David-Geschichte sonst besondere Aufmerksamkeit entgegengebracht wird.
        </p>
        <p>Dieser Mangel ist offenbar auch einem Katenisten aufgefallen. So findet sich im
          <quote>Vat. gr. 342</quote>
          im unmittelbaren Anschluss an das
          <quote>Hypomnema</quote>
          zunächst ein Abschnitt über die ᾠδαὶ τῶν ἀναβαθμῶν, gefolgt von kurzen Erklärungen der Begriffe ἀλληλούϊα, ψαλμός, ᾠδή, ψαλμὸς ᾠδῆς und einer Liste von Davidpsalmen. Die Texte sind im Anhang nach Edition und Übersetzung des
          <quote>Hypomnema</quote>
          in diplomatischer Abschrift abgedruckt. Vor allem aufgrund des völlig abweichenden Duktus des ersten dieser Texte ist jedoch davon auszugehen, dass sie keine Fortsetzung des
          <quote>Hypomnema</quote>
          darstellen, auch wenn sie genau die Themen behandeln, die das
          <quote>Hypomnema</quote>
          ausspart. Auch ist der mittlere Teil, also die Erklärung der Begriffe ψαλμός, ᾠδή, ψαλμὸς ᾠδῆς (und ᾠδὴ ψαλμοῦ), aus anderen Katenen mit Zuschreibung an Eusebius bekannt. Es handelt sich dabei allerdings eben nicht um Texte von Eusebius, sondern um redigierte Auszüge aus den
          <quote>Catholica</quote>
          des Origenes.
          <note>Vgl. Origenes,
            <quote>Catholica</quote>
            7.</note>
        </p>
        <p>Der Autor des
          <quote>Hypomnema</quote>
          beabsichtigt also offenbar keine erschöpfende bzw. durchgängige Behandlung aller Psalmen; vielmehr konzentriert er sich auf schwierige Überschriften, die er zum einen als prophetisch-allegorische Andeutungen auslegt (Abschnitte 1–5; vgl. 13), zum anderen historisch aus der Biographie Davids erklärt (Abschnitte 6. 8. 11. 15f.), bisweilen auch als spirituelle Anweisungen deutet (Abschnitte 7. 9f. 12). Daneben gilt sein besonderes Interesse den Gattungsbezeichnungen ψαλμός, ᾠδή und ὕμνος (Abschnitte 7. 12. 14–16). Allein die Frage nach dem Verhältnis zwischen der Anordnung der Psalmen und deren historischem Hintergrund, die im letzten Abschnitt des
          <quote>Hypomnema</quote>
          behandelt wird, betrifft den gesamten Psalter.
        </p>
        <p>Das
          <quote>Hypomnema</quote>
          hat keinen literarischen Rahmen. Es setzt unvermittelt ein und endet auch ohne besonderen Ausklang. Die Ausführungen sind meist resümierend und bieten wenig Diskursivität; nur in den Abschnitten 13, 15 und 17 geht der Autor auf abweichende Positionen ein. Ungeachtet dieser Auffälligkeiten ist das
          <quote>Hypo-mnema</quote>
          wahrscheinlich kein Auszug aus einem Kommentar, sondern bildete von Anfang an eine selbstständige Schrift, auch wenn schwer zu sagen ist, ob sie in der vorliegenden Form bleiben oder als Vorarbeit und Studie für die ausführliche Kommentierung dienen sollte. Von lediglich skizzierenden und entwerfenden Notizen, wie sie etwa in den
          <quote>Scholia in psalmos</quote>
          von Origenes zu finden sind, unterscheidet sich das
          <quote>Hypomnema</quote>
          jedenfalls dadurch, dass es keine semantischen Defekte aufweist. Trotz der knappen Form der Ausführungen ist die jeweilige Aussage abgerundet und klar verständlich. Auch die Aufgabenstellungen, in welche die Abschnitte 5. 15. 16 (vgl. 8) münden, meinen eher eine Nachprüfung der These an weiterem Material als die Erarbeitung einer Erklärung.
        </p>
        <p>In Anlehnung an Walter Rietz lässt sich der Inhalt des
          <quote>Hypomnema</quote>
          nach thematischen Gesichtspunkten sehr klar und schlüssig in folgende siebzehn Abschnitte einteilen:
          <note>Vgl. Rietz,
            <quote>Quaestiones</quote>, 34. Der Unterschied zu den 16 Abschnitten bei Rietz erklärt sich daraus, dass wir seinen Abschnitt 15 in zwei unterteilt haben.</note>
        </p>
        <p>Abschnitt 1–11: über einzelne gleichlautende Psalmenüberschriften</p>
        <p>12: über Psalmen ohne Musiktitel</p>
        <p>13: über das Ende von Psalm 71</p>
        <p>14: über das
          <quote>Diapsalma</quote>
        </p>
        <p>15f.: über zum Psalterium gesprochene oder gesungene Psalmen
        </p>
        <p>17: über die Divergenz zwischen
          <quote>ordo psalmorum</quote>
          und
          <quote>ordo rerum gestarum</quote>.</p>
        <p>Bis auf den letzten haben alle genannten Abschnitte in einer der Handschriften, dem bereits erwähnten
          <quote>Vat. gr. 342</quote>, eigene Überschriften. Auch wenn diese vielleicht nicht vom Autor gesetzt wurden, verdeutlichen sie sehr gut die Struktur der Abhandlung und wurden deshalb in den kritischen Text aufgenommen.
        </p>
        <p>Pierre Nautin gliedert das Werk dagegen vereinfachend in vier thematische Abschnitte: „Les titres des psaumes – Le Diapsalma – Le nom des psaumes – L’ordre des psaumes.“
          <note>Vgl. Nautin,
            <quote>Origène</quote>, 276f.</note>
          Vor allem aber bestreitet Nautin die Integrität des Textes und sieht in der überlieferten Form des
          <quote>Hypomnema</quote>
          nur Bruchstücke („morceaux“), zwischen denen der Katenenautor Text ausgelassen habe. Dies ist jedoch nichts anderes als eine Vermutung, denn es gibt keinen sicheren Hinweis darauf, dass ein Katenist in den Text eingegriffen hätte. Nach Nautin wäre also das
          <quote>Hypomnema</quote>
          eine
          <quote>Epitome</quote>, was zwar in gewissem Maße die oben angedeutete selektive Behandlung der Über­schriften erklären würde, jedoch als reine Spekulation angesehen werden muss.</p>
        <p>
          <title>2 Die Überlieferungslage</title>
        </p>
        <p>Als entscheidendes Kriterium für die Zuschreibung des
          <quote>Hypomnema</quote>
          an Origenes galt bislang vor allem die eindeutige Autorenangabe in den Psalmenkatenen.
          <note>Vgl. Rietz,
            <quote>Quaestiones</quote>, 18; Nautin,
            <quote>Origène</quote>, 276f.</note>
          Daher soll zuerst die Überlieferungssituation des Textes besprochen werden.
        </p>
        <p>Der Text erscheint in folgenden Katenenhandschriften:</p>
        <p>–
          <quote>Vat. gr. 754
          </quote>(10. Jh., Typ XIIIb
          <note>Nach der Klassifizierung der Psalmenkatenen bei Karo/Lietzmann,
            <quote>Catalogus</quote>, 20–66. Die Klassifizierung durch Karo/Lietzmann ist allerdings durch Dorivals Ergebnisse zu den Beziehungen der verschiedenen Psalmenkatenen untereinander an vielen Stellen überholt. Bei den im Folgenden genannten Handschriften handelt es sich um gemischte bzw. komplexe Katenen, die jedoch miteinander eng verwandt sind, wobei die Katene des
            <quote>Vat. gr. 754</quote>
            eine Schlüsselposition einnimmt. Vgl. dazu Dorival,
            <quote>Chaînes II</quote>, 342–347; ders.,
            <quote>Chaînes III</quote>, 433–438; ders.,
            <quote>Chaînes IV</quote>, 292–297 und 319–322. Allerdings hat der Text des
            <quote>Hypomnema</quote>
            im
            <quote>Vat. gr. 754</quote>
            eine größere Lücke, bedingt durch den Verlust von zwei Folia.</note>), fol. 34r–36r (Sigle: V)</p>
        <p>–
          <quote>Vat. Ottob. gr. 398</quote>
          (11. Jh., Typ IV), fol. 20r–27r (K)</p>
        <p>–
          <quote>Mosq. GIM Sinod. gr. 358</quote>
          (11. Jh., Typ XVIII), fol. 17r–21r (M)</p>
        <p>–
          <quote>Hieros. S. Crucis 1</quote>
          (15. Jh., Typ X),
          <note>Diese Handschrift wird von Karo/Lietzmann nicht aufgeführt, gehört jedoch nach Dorival,
            <quote>Chaînes III</quote>, 327–440 zum selben Katenentyp wie
            <quote>Bodl. Barocc. gr. 223</quote>. Eine Beschreibung der Handschrift findet sich
            <quote>ebd.</quote>
            327.</note>
          fol. 14v–17v (Ja)</p>
        <p>–
          <quote>Bodl. Barocc. gr. 223</quote>
          (16. Jh.,
          <note>Zur Datierung des Codex siehe Dorival,
            <quote>Chaînes III</quote>, 328.</note>
          Typ X), fol. 19r–22v (Jb)</p>
        <p>–
          <quote>Vat. Borg. gr. 2</quote>
          (16. Jh., Typ X),
          <note>Für diese Handschrift gilt dasselbe wie für
            <quote>Hieros. S. Crucis 1</quote>. Sie wird von Karo/Lietzmann nicht aufgeführt, gehört jedoch nach Dorival,
            <quote>Chaînes III</quote>, 327–440 zum selben Katenentyp wie
            <quote>Bodl. Barocc. gr. 223</quote>. Eine Beschreibung der Handschrift findet sich
            <quote>ebd.</quote>, 328f.</note>
          fol. 26v–31v (Jc)</p>
        <p>–
          <quote>Vat. gr. 342</quote>
          (11. Jh., keine Typenklassifizierung), fol. 10v–15v (Xm)</p>
        <p>In den sechs erstgenannten Handschriften trägt der Text die Überschrift Ὠριγένους ὑπόμνημα εἰς τοὺς ψαλμούς bzw. ὑπόμνημα Ὠριγένους εἰς τοὺς ψαλμούς. Er erscheint hier immer innerhalb einer Art Makroform aus Prologtexten, und zwar in Kom­bination mit drei kürzeren Texten, die Gregor von Nyssa zugeschrieben werden, und einem Auszug aus dem
          <quote>Hypomnestikon</quote>
          von Joseph dem Christen.
          <note>In allen Handschriften mit Ausnahme des
            <quote>Ottob. 398</quote>
            stimmt die Reihenfolge dieser Texte überein: zunächst die drei Texte von Gregor, dann das
            <quote>Hypomnema</quote>, gefolgt von Joseph. Im
            <quote>Ottob. 398</quote>
            ist die Reihenfolge demgegenüber umgestellt; hier erscheint zunächst das
            <quote>Hypomnema</quote>, dann Joseph und darauf die Texte von Gregor.</note>
          Dies spricht dafür, dass alle genannten Handschriften eben diese Makroform, innerhalb derer das
          <quote>Hypomnema</quote>
          erscheint, aus einer gemeinsamen Quelle schöpfen. Es ist davon aus­zugehen, dass der Text bereits in dieser Quelle Ὠριγένους ὑπόμνημα / ὑπόμνημα Ὠριγένους εἰς τοὺς ψαλμούς überschrieben war, wenngleich ein solcher Titel, selbst wenn er inhaltlich korrekt sein sollte, wahrscheinlich ein sekundäres Element dar­stellt.
          <note>Siehe dazu unten, S. 224f.</note>
          Somit haben wir es bei diesen sechs Handschriften mit einem einzigen Traditionsstrang zu tun, der den Text Origenes zuweist.</p>
        <p>Der bereits mehrfach genannte
          <quote>Vat. gr. 342</quote>
          stellt demgegenüber eine eigene Traditionslinie dar. Hier erscheint das Hypomnema im Anschluss an drei echte Pro­log­texte des Eusebius, die auch im vorliegenden Band enthalten sind:
          <quote>De divisione, Periochae,
            <note>Wie in den meisten uns bekannten Handschriften der Katenenüberlieferung folgt auf die
              <quote>Periochae</quote>
              ein Abschnitt περὶ τῶν ὠδῶν, in dem die Herkunft der Oden aufgelistet ist. Dieser Abschnitt stammt jedoch mit Sicherheit nicht von Eusebius, was sich bereits am Sprachgebrauch feststellen lässt. Vgl. dazu oben, S. 123f.</note>
            De ordine</quote>. In der Handschrift ist lediglich der erste Text Eusebius zuge­schrie­ben (ὑπόθεσις Εὐσεβίου τοῦ Παμφίλου εἰς τοὺς ψαλμούς), während die darauffolgenden Texte keine Zuschreibung tragen. Dieser Befund spricht in gewissem Maße für eine Zuschreibung an Eusebius.</p>
        <p>Weiterhin findet sich in einer noch nicht genannten Moskauer Handschrift wie auch in einigen der bereits oben aufgeführten Handschriften innerhalb einer an­deren Makroform ein kurzer Auszug aus dem Hypomnema, der das Wort διάψαλμα erklärt.
          <note>In der Edition des Textes Abschnitt 14. Bereits Rietz vermerkt, dass dieser Auszug im
            <quote>Ottob. 398</quote>
            ein zweites Mal separat und zwar mit Zuweisung an Eusebius erscheint, jedoch messen weder er noch Nautin dieser Tatsache eine Bedeutung bei. Vgl. Rietz,
            <quote>Quaestiones</quote>, 17. 33, Anm. 16; Nautin,
            <quote>Origène</quote>, 277, Anm. 35.
          </note>
          Es handelt sich um folgende Handschriften:
        </p>
        <p>–
          <quote>Mosq. GIM Sinod. gr. 194</quote>
          (11. Jh., Typ XIIIa
          <note>Die Klassifizierung durch Karo/Lietzmann ist insofern irreführend, als die Katene dieser Handschrift dieselbe ist wie die im
            <quote>Ottob. gr. 398</quote>
            (Typ IV), vgl. Dorival,
            <quote>Chaînes IV</quote>, 262–297.</note>), fol. 6r (Sigle: U)</p>
        <p>–
          <quote>Vat. Ottob. gr. 398</quote>, fol. 36v</p>
        <p>–
          <quote>Hieros. S. Crucis 1</quote>, fol. 18r</p>
        <p>–
          <quote>Bodl. Barocc. gr. 223</quote>, fol. 23v–24r</p>
        <p>–
          <quote>Vat. Borg. gr. 2</quote>, fol. 32v</p>
        <p>Die entsprechende Makroform, in die dieser Auszug eingebunden ist, erscheint in allen genannten Handschriften in der gleichen Formation und umfasst folgende Exzerpte:</p>
        <p>– Eusebius,
          <quote>Didascalia,</quote>
          die in den Handschriften (bis auf
          <quote>Borg. 2</quote>, wo für diese Makroform alle Überschriften fehlen) übereinstimmend überschrieben ist: Ἱππο­λύ­του ἐπισκόπου Ῥώμης ὑπόθεσις διηγήσεως εἰς τοὺς ψαλμούς.
          <note>Aufgrund dieser Zuschreibung erscheint der Text als Fragment VI in der Hippolyt-Edition von Achelis, der ihn jedoch an Eusebius zurückgibt. Devreesse bestätigt die Zuschreibung an Eusebius, vgl. Devreesse,
            <quote>Commentateurs</quote>, 145.</note>
        </p>
        <p>– einen Auszug aus Origenes,
          <note>Es handelt sich um Origenes,
            <quote>De diapsalmate</quote>
            1,1–5.</note>
          überschrieben mit: Εὐσεβίου εἰς τὸ διάψαλμα.</p>
        <p>– den genannten Auszug aus dem
          <quote>Hypomnema</quote>, überschrieben mit: τοῦ αὐτοῦ εἰς τὸ αὐτό.</p>
        <p>– den Prologtext
          <quote>De diapsalmate</quote>, der möglicherweise gleichfalls von Eusebius stammt
          <note>Zur Diskussion um die Verfasserschaft des Eusebius s.u. S. 274.</note>
          und ebenso überschrieben ist mit: τοῦ αὐτοῦ εἰς τὸ αὐτό (<quote>Mosq. 194, Ottob. 398</quote>), bzw. mit: τοῦ αὐτοῦ Εὐσεβίου εἰς τὸ διάψαλμα (<quote>Hieros. 1, Barocc. 223</quote>).</p>
        <p>Gemäß dieser Traditionslinie gilt also als Autor des
          <quote>Hypomnema</quote>
          eindeutig Eusebius. Natürlich soll hier nicht dafür plädiert werden, ihre Autorenzuweisung höher zu bewerten als die erstgenannte an Origenes, zumal die Varianten des Auszugs gegenüber dem Gesamttext des
          <quote>Hypomnema</quote>
          eindeutig sekundär sind. Es ist jedoch festzuhalten, dass der Befund hinsichtlich der Zuschreibung des
          <quote>Hypomnema</quote>
          in den Katenen jedenfalls nicht einstimmig die Autorschaft des Origenes an diesem Text belegt, was ein weiteres Mal bestätigt, dass Autorenangaben in den Katenen niemals ein sicheres Kriterium für die tatsächliche Herkunft der Fragmente sein können.
          <note>Ein besonders eindrucksvolles Beispiel dafür sind die Scholien des Evagrius zu den Psalmen, die in großen Teilen der Katenenüberlieferung Origenes zugeschrieben werden. Vgl. dazu Rondeau,
            <quote>Commentaires I</quote>, 203–336.</note>
        </p>
        <p>Es ist bereits früher darauf hingewiesen worden,
          <note>Vgl. Risch,
            <quote>Prologe</quote>, 477.</note>
          dass sich das
          <quote>Hypomnema</quote>
          hinsichtlich seiner Überlieferung in auffälliger Weise von den unstrittigen Prologtexten des Origenes abhebt: erscheint es doch in keiner derjenigen Psalmenkatenen, welche die umfangreichsten und besten Kommentarfragmente und Scholien wie auch die besseren Fassungen der Prologtexte des Origenes zu den Psalmen überliefern. So finden wir das
          <quote>Hypomnema</quote>
          weder unter den Prologtexten der Katene des Typs VI, welche Gilles Dorival die „Erste Palästinische Katene“ genannt hat,
          <note>Vgl. dazu Dorival,
            <quote>Chaînes I</quote>, 115–232. Die Prologtexte dieser Katene umfassen alle von Achelis abgedruckten Texte, die an Origenes gehen, und sind höchstwahrscheinlich die Quelle dieser Texte für alle anderen Katenen, in denen sie enthalten sind; vgl. Risch,
            <quote>Prologe</quote>, 480.</note>
          und die als einzige Katene Auszüge aus den originalen Kommentaren des Origenes enthält,
          <note>Zu diesem Ergebnis kommt Dorival nach ausführlichen Analysen der Psalmenkatenen. Alle anderen Katenen beziehen ihr Material, sofern es die Psalmenkomentare des Origenes betrifft, aus dieser Katene und ihren Nachfahren. Vgl. Dorival,
            <quote>Chaînes V</quote>, 375f.</note>
          noch unter denen des Typs VII, welcher neben Auszügen aus der „Zweiten Palästinischen Katene“ (einer Exzerpierung der Ersten Palästinischen Katene) die größte Sammlung von Scholien des Origenes bietet.
          <note>Zu dieser Katene vgl. Dorival,
            <quote>Chaînes I</quote>, 232–301. Typ VII, von dem lediglich der
            <quote>Vindob. theol. gr.</quote>
            <quote>59</quote>
            Prologtexte enthält, überliefert, ohne sie zu vermischen, die in diesem Band vorgelegten origeneischenTexte
            <quote>Catholica in psalmos, De diapsalmate, De psalmis Moysis</quote>
            und die
            <quote>Definitiones</quote>.
          </note>
          Demgegenüber sind in den Hand­schriften, die das
          <quote>Hypomnema</quote>
          überliefern, in den meisten Fällen nur wenige andere Prologtexte und, sofern überhaupt, sekundäre Fassungen von Kommentar-fragmenten und Scholien des Origenes enthalten.
          <note>Während keine dieser Katenen die
            <quote>Catholica</quote>
            enthält, überliefern sie teilweise die anderen Prologtexte:
            <quote>Ottob. 398</quote>
            und
            <quote>Mosq. 194</quote>
            überliefern lediglich den oben genannten kurzen Auszug aus Origenes,
            <quote>De diapsalmate
            </quote>mit Zuweisung an Eusebius. Die Prologe in den Handschriften des Typ X beginnen mit dem vollständigen
            <quote>De diapsalmate</quote>
            von Origenes (ohne Autorenzuweisung), ohne Einschnitt verbunden mit
            <quote>De psalmis Moysis.</quote>
            An späterer Stelle erscheint dann mit Zuschreibung an Eusebius bzw. ohne Zuschreibung der Auszug aus Origenes,
            <quote>De diapsalmate</quote>.
            <quote>Mosq. 358</quote>
            enthält eine Sammlung von Texten, die insgesamt Eusebius zugeschrieben ist, in der jedoch echter Eusebius aneinandergereiht ist mit den origeneischen Prologtexten
            <quote>De diapsalmate, De psalmis Moysis, Definitiones</quote>
            und
            <quote>De divisione psalmorum</quote>.
            <quote>Vaticanus gr. 754</quote>
            schließlich enthält von Origenes die Prologtexte
            <quote>De diapsalmate, De psalmis Moysis,</quote>
            <quote>Definitiones, De divisione psalmorum</quote>
            und
            <quote>De divisione psalterii.</quote>
          </note>
        </p>
        <p>Anders als im Falle des Origenes sind von den Prologtexten des Eusebius zum Psalter nur wenige in Typ VI und VII enthalten. Andere Katenen bieten dagegen mehr und eigenständiges Material; beispielsweise überliefern alle Katenen, die das
          <quote>Hypomnema</quote>
          enthalten, auch die eusebianischen
          <quote>Periochae</quote>,
          <note>Zu einer Verbindung zwischen
            <quote>Hypomnema</quote>
            und
            <quote>Periochae</quote>
            s.u. S.237f.</note>
          die jedoch weder in den Handschriften des Typs VI noch des Typs VII erscheinen. So spricht, trotz der Zu­weisung des Textes an Origenes im erstgenannten Traditionsstrang, die hand­schrift­liche Überlieferungssituation des
          <quote>Hypomnema</quote>
          insgesamt nicht notwendig für dessen Autorschaft, sondern in gewissem Maße für Eusebius.</p>
        <p>Obgleich ein Genitiv der Person naheliegenderweise als Autorenangabe aufzufassen ist, ließe sich der überlieferte Titel ὑπόμνημα Ὠριγένους bzw. Ὠριγένους ὑπό­μνη­μα vielleicht auch auf den Inhalt beziehen. Ὑπόμνημα mit einfachem Genitiv kann nämlich „Erinnerung an“ bedeuten, wie sich beispielsweise aus Chrysostomus belegen lässt.
          <note>Chrysostomus,
            <quote>In psalmum 136</quote>
            (PG 55,405B): ὑπομνήματα τῆς πολιτείας τῆς προτέρας.</note>
          Grammatikalisch könnte also Ὠριγένους durchaus als Objekt des ὑπόμνημα verstanden werden. Da der Ausdruck ὑπόμνημα in einem wissenschaftlichen Kontext natürlich über eine bloße, gleichsam persönliche Erinnerung hinausreichen sollte, könnte der Titel eine Stellungnahme des Eusebius zu Origenes bedeuten. Der Nachfolger zeigt sich nicht als sklavischer Parteigänger, sondern als selbständiger Kopf, der seine abweichende Auffassung in einem kurzen ὑπόμνημα darlegt. Die Ausführungen sind denn tatsächlich eine Auseinandersetzung mit Auf­fassungen des Origenes. Wo Eusebius die These eines anonymen τις referiert, lässt sich der Inhalt aus Origenes nachweisen. Auch die übrigen Erklärungen sind Gegenpositionen zu Origenes, wie sich unten in den Abschnitten fünf und sechs erweisen wird. Unentschieden muss indessen bleiben, ob der Urheber des Titels ὑπόμνημα Ὠριγένους sich dieser Zusammenhänge bewusst war.
        </p>
        <p>
          <title>3 Die Rezeption durch Hilarius</title>
        </p>
        <p>Ein entscheidendes Argument für die Zuschreibung des
          <quote>Hypomnema</quote>
          an Origenes könnte allerdings die Rezeption des Textes durch Hilarius von Poitiers sein,
          <note>Zur Rezeption des
            <quote>Hypomnema</quote>
            bei Hilarius vgl. Rietz,
            <quote>Quaestiones</quote>, 33; Nautin,
            <quote>Origène</quote>, 277. Einschränkend vermerkt allerdings Nautin,
            <quote>ebd.</quote>
            Anm. 36, dass dies nur für den zweiten und vierten Themenkomplex des
            <quote>Hypomnema</quote>
            zutrifft.</note>
          da die­ser Origenes ausgiebig benutzt hat.
          <note>Vgl. dazu Goffinet,
            <quote>Utilisation.
            </quote>
          </note>
          Daher sollen die fraglichen vier Stellen, an denen Jean Doignon in seiner Ausgabe von Hilarius’
          <quote>Tractatus super Psalmos</quote>
          auf Beziehungen zwischen dem
          <quote>Hypomnema</quote>
          und dem
          <quote>Instructio Psalmorum</quote>
          überschriebenen Prolog des Hilarius hinweist, hier eingehender untersucht werden.</p>
        <p>Doignon sieht bereits eine Anlehnung des Titels
          <quote>Instructio</quote>
          an die Bezeichnung ὑπόμνημα.
          <note>Siehe Hilarius,
            <quote>Instr. Ps.</quote>
            <quote>app. crit.</quote>
            zur Überschrift (zitiert wird Hilarius im Folgenden nach der Edition Doignon 1997, CChSL LXI).</note>
          Eine solche Verbindung erscheint allerdings recht vage, da sich inhaltlich ohnehin beide Wörter für die Überschrift einer Einführung anbieten, und es ungewiss bleibt, ob Hilarius wirklich
          <quote>instructio</quote>
          als Entsprechung des Wortes ὑπό­μνημα gewählt hätte. Darüber hinaus ist es unwahrscheinlich, dass der Titel ὑπό­μνημα in den Katenen vom Autor selbst stammt, insbesondere wenn dies Origenes sein sollte, da allein schon der Sprachgebrauch des Origenes, soweit er sich rekonstruieren lässt, dem widerspricht: Eine TLG-Abfrage des Lemmas ὑπόμνημα ergibt, dass Origenes das Wort in den im TLG verfügbaren Werken genau zweimal benutzt, davon nur einmal bezogen auf schriftliche Aufzeichnungen, nämlich die Evangelien, wobei er durch die Formulierung τὰ περὶ Ἰησοῦ ἐν γράμμασιν (!) ὑπομνήματα aus­drücklich auf die Schriftlichkeit dieser „Denkmäler“ hinweist.
          <note>Vgl. Origenes,
            <quote>Cels.</quote>
            II 13 (143,17f. Koetschau).</note>
          Darüber hinaus ist ein solcher Titel aus den frühen Werkverzeichnissen des Origenes nicht bekannt. Interessanterweise benutzt allerdings Eusebius das Wort ὑπόμνημα häufig in der Bedeutung „Lehrschrift, Auslegung (biblischer Bücher)“, beispielsweise in seinem berühmten Bericht über die Organisation der Arbeit des Origenes im sechsten Buch der Kirchengeschichte.
          <note>Vgl. Eusebius,
            <quote>Hist. eccl.</quote>
            VI 23 (568,22f. und 570,7 Schwartz/Mommsen/Win­kel­mann).</note>
          Doch selbst wenn Hilarius tatsächlich das
          <quote>Hypomnema</quote>
          unter eben diesem Titel gekannt und seine
          <quote>Instructio
          </quote>als eine Nachahmung des Textes konzipiert haben sollte, warum hätte er dann den hauptsächlichen Inhalt dieser Schrift, nämlich die ausführliche Besprechung der Psalmenüberschriften völlig ignoriert? Vielmehr beginnt er die
          <quote>Instructio</quote>
          mit einer Darstellung, die offen­bar tatsächlich einem Prologtext des Origenes entnommen ist, nämlich über die Fünfteilung des Psalters,
          <note>Hilarius,
            <quote>Instr. Ps.</quote>
            1,2–10 (Doignon). Diese Fünfteilung des Psalters behandelt Origenes in
            <quote>De divisione psalterii</quote>.</note>
          danach diskutiert er den korrekten Titel des Psalmenbuches in einer Weise, die uns aus einem weiteren Prologtext des Origenes bekannt ist.
          <note>Hilarius,
            <quote>Instr. Ps.</quote>
            1,10–20. Zu dieser Diskussion vgl. Origenes,
            <quote>Catholica</quote>
            1.</note>
          Dies spricht zwar deutlich für eine Abhängigkeit des Hilarius von Origenes, aber eher gegen eine Verbindung zwischen den Titeln
          <quote>Instructio</quote>
          und ὑπόμνημα.</p>
        <p>Als zweite Stelle bringt Doignon den Hinweis bei Hilarius, dass Esra nach der Babylonischen Gefangenschaft die Psalmen in einem Buch zusammengefasst habe, mit dem
          <quote>Hypomnema</quote>
          in Zusammenhang.
          <note>Hilarius,
            <quote>Instr. Ps.</quote>
            4, 16f.
          </note>
          Die Aussage, dass die Komposition des Psalmenbuches auf Esra zurückgeht, findet sich jedoch nicht nur im
          <quote>Hypomnema</quote>, sondern auch in einem der unstrittigen Prologtexte des Origenes, den
          <quote>Catholica in psalmos</quote>. Hier erscheinen sogar wörtliche Übereinstimmungen mit der Hilariusstelle,
          <note>Zu Origenes,
            <quote>Catholica</quote>
            1,7–9: τοῦ Ἔσδρα, ὡς αἱ παραδόσεις φασίν, μετὰ τὴν αἰχμαλωσίαν συναγαγόντος ψαλμοὺς πλειόνων εἰς ἕν… vgl. Hilarius,
            <quote>Instr. Ps.</quote>
            4,16f.:
            <quote>Quae traditio ab Esdra, quantum creditur, psalmos post captiuitatem in unum librum conligente</quote>…</note>
          was bei der von Doignon angeführten Parallelstelle im
          <quote>Hypomnema</quote>
          nicht der Fall ist,
          <note>Doignon verweist als Parallelstelle auf PG 12,1076B (=
            <quote>Hypomnema</quote>
            17,24–29), wo die Kompilation der Psalmen durch Esra als möglicher Grund für die unhistorische Anordnung der Psalmen angeführt wird. Ähnlich irrtümlich wie Doignon führt im Übrigen bereits Émile Goffinet genau diese Stelle aus dem
            <quote>Hypomnema</quote>
            als Beispiel für die Abhängigkeit des Hilarius von Origenes an, vgl. Goffinet,
            <quote>Utilisation</quote>, 26f.</note>
          sodass diese Stelle als Argument für eine Abhängigkeit des Hilarius vom
          <quote>Hypomnema</quote>
          auszuschließen ist.</p>
        <p>Dasselbe gilt für die dritte Stelle, an der Doignon auf eine Verbindung zwischen
          <quote>Hypomnema</quote>
          und
          <quote>Instructio</quote>
          hinweist, nämlich den Versuch, die verschiedenen Gattungen von Psalmen zu definieren. Auch hier besteht gegenüber den zwei Stellen im
          <quote>Hypomnema</quote>, die Doignon anführt, eine wesentlich größere, nicht nur sprachliche, sondern auch inhaltliche Nähe zu einer Passage in den
          <quote>Catholica</quote>
          des Origenes, zumal sich die Parallelität zwischen diesem Prologtext und Hilarius sogar über die von Doignon angeführten Zeilen hinaus fortsetzt.
          <note></note>
        </p>
        <p>Es bleibt eine weitere Stelle zu untersuchen, an der Doignon auf eine Abhängigkeit des Hilarius vom
          <quote>Hypomnema</quote>
          hinweist. Es handelt sich um die Ausführungen zum
          <quote>Diapsalma</quote>,
          <note>Hilarius,
            <quote>Instr. Ps.</quote>
            23,1–5:
            <quote>Diapsalma uero, quod interiectum plurimis psalmis est, cognoscendum est demutationem aut personae aut sensus sub conuersione modi musici inchoari, ut, sicubi diapsalma intercesserit, aut aliquid aliud dici aut etiam ab altero dici aut in altero artis musicae modulo cantari intellegendum sit.</quote>
          </note>
          und hierbei ist die Situation weniger eindeutig als bei den zuvor besprochenen Stellen. Die Bedeutung des
          <quote>Diapsalma</quote>
          wird zwar nicht nur im
          <quote>Hypo-mnema</quote>, sondern auch in zwei der unstrittigen Prologtexte des Origenes erläutert, und es besteht durchaus eine gewisse sprachliche Nähe zu einem dieser Texte,
          <note>Das
            <quote>Diapsalma</quote>
            wird erklärt in
            <quote>De diapsalmate</quote>
            und in den
            <quote>Catholica</quote>, wobei die Ausführungen des Hilarius den
            <quote>Catholica</quote>
            näher stehen (vgl.
            <quote>Catholica</quote>
            8,1–4: Ἐπεὶ δὲ εὕρομεν … ἐν μέσῳ ψαλμῶν οὐκ ὀλίγων τὸ διάψαλμα, ἐστοχασάμεθα μήποτε ὑπεσήμαναν οἱ θέντες αὐτὸ ῥυθμοῦ ἢ μέλους ἢ μέρους μεταβολὴν γεγονέναι κατὰ τοὺς τόπους).</note>
          jedoch fehlt in beiden origeneischen Prologtexten, zumindest in der Form, in der sie uns überliefert sind, ein entscheidendes Element: Das
          <quote>Diapsalma</quote>
          wird nicht als Hinweis auf einen Sprecherwechsel erklärt. Genau diese Erklärung begegnet uns jedoch bei Hilarius wie auch im
          <quote>Hypomnema.
            <note>Vgl.
              <quote>Hypomnema</quote>
              14.</note>
          </quote>
          Dennoch kann dies nicht als zwin­gender Beweis einer Abhängigkeit des Hilarius vom
          <quote>Hypomnema</quote>
          aufgefasst werden: könnte doch der entsprechende Teil der
          <quote>Diapsalma</quote>-Definition in einem der echten Origenes-Prologtexte im Laufe der Überlieferung ausgefallen sein. Auch könnte Hila­rius die Erklärung des
          <quote>Diapsalma</quote>
          als Sprecherwechsel einer anderen Stelle bei Ori­genes entnommen haben, denn ein solches Verständnis des Ausdrucks war diesem durchaus geläufig.
          <note>So bemerkt Origenes beispielsweise in einem Kommentarfragment zu Ps 2,1f. (PG 12,1101A, gemäß Devreesse,
            <quote>Commentateurs</quote>, 7 handelt es sich um ein echtes Fragment): ἀπὸ δὲ τοῦ διαψάλματος μεταβολὴ γίνεται τοῦ λέγοντος. Νach Hinweis von Doignon benutzt Hilarius eine andere Passage aus eben diesem Kommentarfragment zu Ps 2,1f. an einer früheren Stelle der
            <quote>Instructio</quote>, an der es um die Zählung der Psalmen geht (Hilarius,
            <quote>Instr. Ps.</quote>
            8,1–3, vgl. PG 12,1100D).</note>
        </p>
        <p>So lässt sich also zusammenfassend feststellen, dass sich aus einer vermeintlichen Rezeption durch Hilarius kein stichhaltiges Argument für eine Zuschreibung des
          <quote>Hypomnema</quote>
          an Origenes gewinnen lässt. Denn für alle Stellen, an denen eine inhaltliche Abhängigkeit des Hilarius vom
          <quote>Hypomnema</quote>
          infrage käme, lassen sich Texte von Origenes finden, die ebenso gut, wenn nicht besser, als Vorlage gedient haben können. Insofern liegt es sogar näher, bei inhaltlichen Überschneidungen zwischen
          <quote>Introductio</quote>
          und
          <quote>Hypomnema</quote>
          von einer gemeinsamen Quelle beider Werke auszugehen – den echten Origenes-Prologen, insbesondere den
          <quote>Catholica in psalmos</quote>.</p>
        <p>
          <title>4 Der Stil</title>
        </p>
        <p>Als letztes wichtiges Argument für die Zuschreibung des
          <quote>Hypomnema</quote>
          an Origenes listet Walter Rietz diverse Wörter und Junkturen auf, die er als typisch für den Sprachgebrauch des Origenes ansieht.
          <note>Rietz,
            <quote>Quaestiones</quote>, 22–27.</note>
          Keine der von ihm aufgezeigten vermeintlichen sprachlichen Besonderheiten des Origenes hält jedoch einer näheren Prüfung durch heute zur Verfügung stehende Hilfsmittel, insbesondere die TLG-Datenbank, stand; vielmehr existieren für ausnahmslos alle Wörter und Wortverbindungen, die Rietz anführt, beispielsweise auch bei Eusebius Parallelstellen (dies gilt auch für den Gebrauch des Verbs ποιεῖν im Sinne von „übersetzen“, den Nautin
          <note>Vgl. Nautin,
            <quote>Origène</quote>, 277, Anm. 38; siehe auch Rietz,
            <quote>Quaestiones</quote>, 26. Eine solche Verwendung des Verbs ist Eusebius durchaus geläufig, vgl. z.B. Eusebius,
            <quote>Dem. ev.</quote>
            VI 18,33 (280,19 Heikel). X 4,5 (462,3); Eusebius,
            <quote>In Is.</quote>
            4,2 (26,18 Ziegler) etc.</note>
          als besonders typisch für Origenes herausstreicht). Mitunter finden sich in den Werken des Eusebius sogar wörtliche Übereinstimmungen mit Formulierungen des
          <quote>Hypomnema</quote>, für die Rietz (und der TLG) aus den Werken des Origenes nur sinngemäße Parallelstellen beibringen kann.
          <note>Z. B. εὐσεβείας ἀνάληψις (<quote>Hypomnema</quote>
            12,4, vgl. dazu Rietz,
            <quote>Quaestiones</quote>, 24), das sich in eben dieser Junktur noch einmal in der
            <quote>Praep. ev.</quote>
            findet: XII 18,6 (109,6f. Mras/des Places).</note>
          Es würde den Rahmen dieser Einführung sprengen, alle Stellen im Einzelnen anzuführen, zumal dies nichts anderes erweisen würde, als dass der Sprachgebrauch von Origenes dem von Eusebius mitunter sehr nahe ist und sich an einigen Stellen mit diesem schlichtweg deckt.
        </p>
        <p>Andererseits lassen sich jedoch auch klare Unterschiede in der Ausdrucksweise erkennen. Besonders aussagekräftig ist diesbezüglich der Gebrauch der unscheinbaren Wendung λέγει δ᾽ οὖν.
          <note>
            <quote>Hypomnema</quote>
            1,16. 24f.; 3,5; 9,3.</note>
          Eusebius benutzt diese Wendung gern für die Einleitung eines Zitats, nachdem er den Auslegungsgedanken vorgetragen hat. Der TLG benennt mehr als achtzig Stellen für Eusebius, für Origenes dagegen tatsächlich nur die Stellen in unserem
          <quote>Hypomnema</quote>. Zitatverknüpfungen und Gedankenfortführungen mit ἑξῆς, καὶ ἑξῆς, εἶτα ἑξῆς mit oder ohne eine Form von ἐπιλέγειν
          <note>
            <quote>Hypomnema</quote>
            1,17; 2,15; 4,16; 12,22; 13,11f.</note>
          sind zwar etwas weniger evident, aber auch sie verweisen deutlicher auf Eusebius als auf Ori­genes. So lässt sich also sagen: Selbst wenn die Auslegungsideen im
          <quote>Hypomnema</quote>
          auf verlorene Darlegungen des Origenes zurückgehen sollten, wäre immer noch auf­grund des sprachlichen Befundes bewiesen, dass sie im
          <quote>Hypomnema</quote>
          von Eusebius formuliert sind, dieser also wie ein braver Schüler der nacheifernde Verfasser wäre. Überzeugender ist es jedoch – insbesondere angesichts dessen, was unten über die Bezugnahme des
          <quote>Hypomnema</quote>
          auf Origenes dargelegt wird –, Eusebius für einen selbständigen Geist zu halten und Formulierungen im
          <quote>Hypomnema</quote>, die mit seinen anderen Schriften übereinstimmen, nicht als Imitationen origeneischen Gedankengutes anzusehen, zumal sich dieses nicht belegen lässt. Zu diesen eusebianischen Prägungen gehören zum Beispiel αἱ καθ’ ὅλης τῆς οἰκουμένης ἐκκλησ ίαι im ersten Abschnitt,
          <note>
            <quote>Hypomnema</quote>
            1,10f.</note>
          die Verbindung von σωτήριος und ἡμέρα im zweiten Abschnitt
          <note>
            <quote>Hypomnema</quote>
            2,1f.</note>
          und die von ἀόρατοι, νοητοὶ ἐχθροί und πόλεμος (bzw. πολέμιοι) im vierten Abschnitt
          <note>
            <quote>Hypomnema</quote>
            4,14.</note>.
        </p>
        <p>Auf eine besonders markante Formulierung, die bereits bei Rietz besprochen wird, soll an dieser Stelle ausführlicher eingegangen werden. Sie erscheint im Zusammenhang mit der Erklärung eines Ausdrucks aus dem Titel von Ps 59: τοῖς ἀλλοιωθησομένοις. Im Psalm sei, so erklärt der Autor des
          <quote>Hypomnema</quote>, die Verwandlung der Völker beschrieben beim Übertritt ἐκ τῆς δεισιδαίμονος πλάνης ἐπὶ τὴν εὐ­σέβειαν τοῦ τῶν ὅλων θεοῦ.
          <note>
            <quote>Hypomnema</quote>
            3,4f.</note>
          Rietz nennt als Parallelstelle bei Origenes eine Passage aus
          <quote>Contra Celsum</quote>: Αἰγυπτίων … τῶν μέχρι ἀλόγων ζῴων εἴτε κατὰ δεισιδαιμονίαν εἴτε κατὰ οἱανδήποτε αἰτίαν ἢ πλάνην καταγαγόντων.
          <note>Origenes,
            <quote>Cels.</quote>
            VIII 53 (269,20 Koetschau), vgl. Rietz,
            <quote>Quaestiones</quote>, 24.</note>
          Das Substantiv δεισι­δαιμονία erscheint laut TLG neben dieser von Rietz angeführten Stelle achtmal in
          <quote>Contra Celsum</quote>
          und weitere fünfmal in anderen Werken des Origenes; eine TLG-Abfrage für das Adjektiv δεισιδαίμων bei Origenes ergibt vier Treffer in
          <quote>Contra Celsum</quote>
          sowie zwei Treffer in der
          <quote>Philokalie</quote>, letztere als Inhaltsangabe zu einem Auszug aus
          <quote>Contra Celsum</quote>
          in der Verbindung δεισιδαίμων πίστις
          <note>Dieser Ausdruck dürfte also von den Autoren der Philokalie stammen. Es handelt sich an beiden Stellen um dieselbe Inhaltsangabe des Auszugs aus
            <quote>Contra Celsum</quote>
            im 19. Kapitel der
            <quote>Philokalie</quote>
            (176,1 und 465,6 in der Edition Harl, SC 302).</note>. Die Verbindung δεισιδαίμων πλάνη jedoch erscheint in den Werken des Origenes nicht ein einziges Mal.</p>
        <p>Bei Eusebius gibt es 65 Belegstellen für den Begriff δεισιδαιμονία und 58 für das Adjektiv δεισιδαίμων. Was jedoch schwerer wiegt als diese einfache Statistik: die For­mel δεισιδαίμων πλάνη wird von Eusebius häufig benutzt, insbesondere in der
          <quote>Prae</quote>­<quote>pa</quote>­<quote>ratio evangelica</quote>
          (9 Belegstellen für diese Junktur),
          <note>Eusebius,
            <quote>Praep. ev.</quote>
            I cont. (3,10 Mras/des Places). II 5,2 (89,1f.). II 6,8 (92,22f.) etc.</note>
          aber auch in anderen Werken (weitere 6 Belegstellen für diese Junktur sowie einmal δεισιδαίμων ἁπάτη). Damit dürf­te klar sein, dass insbesondere diese Formel keinesfalls als Argument für die Autorschaft des Origenes in Anspruch genommen werden darf, wohl aber für die des Eusebius.</p>
        <p>
          <title>5 Inhaltliche Erwägungen</title>
        </p>
        <p>Was über den Stil des Textes gesagt wurde, gilt ebenso für den Inhalt des
          <quote>Hypomnema</quote>. Auch hier lassen sich nicht nur wesentlich mehr, sondern auch klarere Bezüge zu Werken des Eusebius, insbesondere denen, welche die Psalmen kommentieren, herstellen als zu den erhaltenen Werken des Origenes. Dieser Tatsache trägt bereits Rietz Rechnung, der ausführlich nachweist, dass sich die Aussagen des
          <quote>Hypomnema</quote>
          zu den Überschriften der Psalmen in den Kommentaren des Eusebius zu den jeweiligen Psalmen wiederfinden, was Rietz allerdings als Beleg für eine umfangreiche Rezeption des vermeintlichen Origenes-Textes durch Eusebius auffasst.
          <note>Vgl. Rietz,
            <quote>Quaestiones</quote>, 34–38.</note>
          Es ist jedoch unwahrscheinlich, dass Eusebius in seinem Spätwerk
          <note>Zur Spätdatierung des Psalmenkommentars vgl. Rondeau,
            <quote>Commentaires I</quote>, 66–69. 74f. wie auch den Überblick bei Strutwolf,<quote>
              Trinitätstheologie</quote>, 333f. Anm. 187.</note>
          durchgehend und in derart sklavischer Weise einem einzigen Text des Origenes gefolgt sein sollte, zumal er in seinen Kommentaren zu den einzelnen Psalmen gegenüber Origenes durchaus sehr eigene Positionen entwickelt.
          <note>Vgl. dazu z. B. Bandt,
            <quote>Reverberations</quote>, 891–905.</note>
          Ebenso unwahrscheinlich ist es, dass Origenes ein (einleitendes) Werk über die Titel der Psalmen verfasst haben sollte, in seinen Kommentaren jedoch keinen Bezug auf die darin vorgetragenen Ideen erkennen lässt.</p>
        <p>Dies soll an dem eindrucksvollen Bild vorgeführt werden, mit dem das
          <quote>Hypomnema</quote>
          einsetzt, einer Auslegung der Worte ὑπὲρ τῶν ληνῶν, welche in der Septuaginta im Titel von Ps 8, 80 und 83 als Entsprechung zu עַל־הַגִתִית im hebräischen Text erscheinen. Die Keltern, welche hier genannt werden, deutet das
          <quote>Hypomnema</quote>
          als Sinnbild der Kirche, welche die Stimmen vieler Einzelner in einem einzigen Gebet und Lobpreis bündele, ebenso wie die Keltern aus den Trauben vieler verschiedener Weinstöcke eine einzige Weinmischung herstellen. Die Deutung wird sogleich auch historisch auf die Ablösung des Judentums durch das Christentum ausgeweitet: während es früher nur eine einzige Kelter in Jerusalem gegeben habe, die auch bei Jesaja (Jes 5,2) erwähnt werde, nämlich den jüdischen Tempel mit seinem Opferaltar, sei nun von vielen Keltern die Rede, nämlich den christlichen Kirchen auf dem gesamten Erdkreis.
          <note>Vgl.
            <quote>Hypomnema</quote>
            1,1–14.</note>
          Wenn allein schon eine solcherart selbstbewusste und auf den Sieg des Christentums fokussierte Eröffnung des Textes weit besser zum heilsgeschichtlichen Denken des Eusebius passt als zu Origenes, so sollte erst recht ein Blick auf die Kommentare der beiden Kirchenväter zu den betreffenden Psalmen den wahren Autor des
          <quote>Hypomnema</quote>
          aufzeigen.
        </p>
        <p>Besonders aussagekräftig sind in dieser Hinsicht die glücklicherweise sowohl für Origenes als auch für Eusebius durch die Erste Palästinische Katene überlieferten Auslegungen zu Ps 8,1: Origenes weist in seiner Besprechung des Verses zunächst auf die anderen beiden Psalmen hin, die ὑπὲρ τῶν ληνῶν in ihrem Titel enthalten, danach führt er andere Bibelstellen an, in denen von Weinstöcken, Weinbauern und Keltern die Rede ist.
          <note>Origenes,
            <quote>Fragm. in Ps.
            </quote>(Ps 8) AS II, 459,10–28 (vgl. PG 12,1181D–1183A, authentischer Origenes gemäß Devreesse,
            <quote>Commentateurs</quote>, 10): Καὶ ὁ ὀγδοηκοστὸς ἐπιγέγραπται
            <quote>εἰς τὸ τέλος ὑπὲρ τῶν ληνῶν τῷ Ἀσάφ
            </quote>(Ps 80,1), οὗ ἡ ἀρχή·
            <quote>ἀγαλλιᾶσθε τῷ βοηθῷ ἡμῶν·
            </quote>(Ps 80,2) καὶ ἐν τῷ πγʹ ψαλμῷ τὴν ὑπὲρ τῶν ληνῶν εὐρήσεις ἐπιγραφήν· πρὸς δὲ ταῦτα λάβωμεν τὰ περὶ Νῶε φυτεύοντος ἄμπελον (vgl. Gen 9,20) τήν τε περὶ τοῦ Ἰούδα παρὰ Ἰακὼβ εὐλογίαν·
            <quote>δεσμεύων πρὸς ἄμπελον τὸν πῶλον αὐτοῦ
            </quote>(Gen 49,11)· καὶ τὴν Ἰσσάχαρ, ὃς
            <quote>ἰδὼν τὴν ἀνάπαυσιν ὅτι καλὴ καὶ τὴν γῆν ὅτι πίων, ὑπέθηκε τὸν ὦμον εἰς τὸ ποιεῖν
            </quote>(so, statt<quote>
              πονεῖν</quote>)<quote>
              καὶ ἐγενήθη ἀνὴρ γεωργός</quote>
            (Gen 49,15). καὶ μὲν Ὀζίας γεωργὸς ἦν
            <quote>ἀμπελουργοὺς</quote>
            ἔχων
            <quote>ἐν τῇ ὀρεινῇ</quote>
            (II Chr 26,10). καὶ ἡ γυνὴ δὲ παντὸς δικαίου
            <quote>ὡς ἄμπελός ἐστιν εὐθηνοῦσα ἐν τοῖς κλίτεσι τῆς οἰκίας αὐτοῦ</quote>
            (Ps 127,3), ᾧ γίνεται
            <quote>οἶνος εὐφραίνων καρδίαν ἀνθρώπου</quote>
            (Ps 103,15)· καὶ ὁ ἐκκλησιαστής·
            <quote>ἐφύτευσεν ἀμπελῶνας</quote>
            (Mt 21,33; vgl. Koh 2,4),
            <quote>ὤρυξε ληνόν</quote>
            (Mt 21,33)· καὶ ὁ Σολομῶν φησιν∙
            <quote>οἴνῳ δὲ αἱ ληνοί σου ἐκβλύζωσιν</quote>
            (Prov 3,10). Eine Allegorisierung der Kelter aus Ps 8 bietet allenfalls eine Stelle in den
            <quote>Catholica</quote>, an der Origenes die Vollkommenheit der Zahl 8 bespricht, doch auch diese Stelle hat keine deutliche Verbindung zu den Aussagen des
            <quote>Hypomnema</quote>
            (<quote>Catholica</quote>
            4,5–8): οὐ μάτην ὁ ὄγδοος
            <quote>περὶ τῶν ληνῶν</quote>
            ἐπιγέγραπται, καρπῶν περιέχων ἐν ὀγδοάδι τὸν ἀπαρτισμόν. οὐδέπω γὰρ καιρὸς τῆς ἀπολαύσεως τῶν καρπῶν τῆς ἀληθινῆς ἀμπέλου ἐδύνατο εἶναι ἐν τοῖς πρὸ τοῦ ὀγδόου ἀριθμοῖς.</note>
          Sein Anliegen ist es offensichtlich, die Worte ὑπὲρ τῶν ληνῶν überhaupt zu verstehen und sinnvoll einzuordnen. Eusebius dagegen trägt in sei­nem Kommentar zu Ps 8,1 mit großer Selbstverständlichkeit die allegorische Auslegung der Keltern als der christlichen Kirchen vor, welche die eine Kelter des Volkes Israel abgelöst hätten, wozu derselbe Jesaja-Vers als Beleg herangezogen wird wie im
          <quote>Hypomnema</quote>.
          <note>Eusebius,
            <quote>In Ps.
            </quote>(Ps 8) AS II, 458,22–459,9 (authentischer Eusebius-Text gemäß Devreesse,
            <quote>Commentateurs</quote>, 93): Ἐνταῦθα εἰς τὸ τέλος εἴρηται διὰ τὸ ἐπὶ συντελείᾳ τῶν αἰώνων τετυχηκέναι τὰ ἐν τῷ παρόντι ψαλμῷ πεπροφητευμένα·
            <quote>ὑπὲρ</quote>
            δὲ
            <quote>τῶν ληνῶν</quote>
            διὰ τοὺς ἐν πάσῃ τῇ γῇ συστάντας λαοὺς καὶ τὰς ἐκκλησίας τοῦ θεοῦ, ἅσπερ ὁ λόγος ληνοὺς ἀλληγορικῶς ἀποκαλεῖν εἴωθεν· πάλαι μὲν οὖν, ὁπηνίκα εἷς ἦν ὁ λαὸς ὁ καλούμενος Ἰσραήλ, ἀμπελὼν ἐχρημάτιζεν οὗτος. καὶ ὁ νεὼς ὁ παρ᾽ αὐτοῖς πύργος προλήνιόν τε τὸ πρὸ τοῦ νεὼ θυσιαστήριον, κατὰ τὴν τοῦ Ἡσαΐου προφητείαν. ἀλλὰ νῦν οὐ μιᾶς ληνοῦ, πλειόνων δὲ ληνῶν ὁ λόγος μνημονεύει, διὰ τὰ πολλὰ θυσιαστήρια τὰ καθ᾽ ὅλης τῆς γῆς διὰ Χριστοῦ ἐν ταῖς ἐκκλησίαις αὐτοῦ συνεστῶτα. διὸ καὶ ἐν πγ´ ψαλμῷ,
            <quote>ὑπὲρ τῶν ληνῶν</quote>
            ἐπιγεγραμμένῳ καὶ αὐτῷ, πολλὰ θυσιαστήρια καὶ πλεῖστα σκηνώματα καὶ αὐλαὶ πολλαὶ θεσπίζονται· δι᾽ ὧν ἄντικρυς τὰ καθ᾽ ὅλης τῆς γῆς ἐν ταῖς ἐκκλησίαις τοῦ θεοῦ ἱδρυμένα θυσιαστήρια δηλοῦται· ὅθεν καὶ αὐτὸς ὑπὲρ τῶν ληνῶν τὴν προγραφὴν περιέχει. Im Übrigen weist Pitra, der den Text zwar unter dem Namen des Eusebius, jedoch innerhalb der Origenes-Fragmente abdruckt, darauf hin, dass es sich, wenn der Text auf Origenes zurückgehen sollte, um ein
            <quote>haud leve testimonium</quote>
            für eine Universalkirche bereits im 3. Jahrhundert handelt (AS II, 458, Anm. zu Ps 8,1).</note>
          Es ist offensichtlich, dass hier derselbe Autor seine Gedanken in anderen Worten darlegt.</p>
        <p>Dank der neuesten, überraschenden Entdeckung und Identifizierung von 29 Psalmen-Homilien des Origenes im Codex
          <quote>Monac. gr. 314</quote>
          durch Marina Molin Pradel und Lorenzo Perrone
          <note>Zu diesem erfreulichen Fund vgl. Molin Pradel,
            <quote>Novità</quote>, 16–40, und Perrone,
            <quote>Riscoprire,</quote>
            41–58.</note>
          können wir nun auch Auslegungen beider Autoren zu Ps 80 vergleichen. In seiner 1. Homilie zu Ps 80 widmet sich Origenes sehr ausführlich der Überschrift ὑπὲρ τῶν ληνῶν, die er sogleich in Beziehung zur ἄμπελος aus dem vorhergehenden Psalm (vgl. Ps 79,15f.) setzt. An dieser Stelle trägt er tatsächlich eine beeindruckende allegorische Deutung vor, die jedoch eher ethisch-moralisch bzw. spirituell denn (heils-)geschichtlich ausgerichtet ist. Unter Hinweis auf Joh 15,1.5: ἐγώ εἰμι ἡ ἄμπελος ἡ ἀληθινή, ὑμεῖς τὰ κλήματα, ὁ πατήρ μου ὁ γεωργός ἐστιν, erklärt Origenes die Trauben, die für die himmlischen Keltern vorgesehen sind, als die Werke der Christen.
          <note>Vgl. Origenes,
            <quote>Hom. 1 in Ps. 80</quote>
            480,6 (Perrone =
            <quote>Monac. gr. 314</quote>, fol. 329v).</note>
          Die Keltern, so Origenes weiter, erscheinen nämlich in der Überschrift von Ps 80 nicht im Singular, sondern im Plural, weil die Werke jedes einzelnen in jeweils einer eigenen Kelter zu Wein gemacht werden, wobei, abhängig von der Qualität dieser Werke, dunkler oder heller, süßer oder herber Wein entstehen wird, der für verschiedene Anlässe geeignet sei. Nur der allerbeste Wein jedoch, der aus Werken im Geiste der υἱοθεσία gekeltert wird, – nur dieser wird für das große Fest­mahl würdig befunden werden, welches der Hausherr zu Ehren der Hochzeit seines Sohnes ausrichten wird.
          <note>Vgl.
            <quote>ebd.</quote>, 480,17–481,8 (=
            <quote>Monac. gr. 314</quote>, fol. 330v–331r): ὡς γὰρ ἐκεῖ ἐπὶ τῶν γεωργῶν γίνεται, καὶ ἑκάστη ἄμπελος καὶ ἕκαστον γένος βοτρύων εἰς ληνὸν ἔρχεται ἰδίᾳ, τὸν αὐτὸν τρόπον ἐὰν νοήσῃς τὰς ληνοὺς τὰς πνευματικάς, ὄψει τίνα τρόπον ἕκαστος ἐν τῷ ἰδίῳ τάγματι (I Kor 15,23) ἀναστήσεται καὶ κατὰ τὴν ἀναλογίαν τῶν ἑαυτοῦ προτερημάτων καὶ τῶν ἀνδραγαθημάτων εἰς τήνδε τὴν ληνὸν ἀπελεύσεται· καὶ τάχα ὥσπερ ἐστὶν οἶνος ὁ μέν τις δεσποτικὸς ὁ δέ τις δουλοῖς ἁρμόζων, καὶ τοῦ δεσποτικοῦ ὁ μὲν βασιλικὸς ὁ δὲ οὐ τοιοῦτος ἀλλ’ ὑποδεέστερος, οὕτως εὑρεθεῖεν ἂν καὶ ἐν τοῖς πολλοῖς καρποῖς τῆς ἐκκλησίας· ὁ μέν τις διὰ τὸ πνεῦμα τῆς δουλείας τὸ εἰς φόβον, οὐδέπω χωρῆσαι (so, vermutlich ist zu lesen χωρήσας) τὸ πνεῦμα τῆς υἱοθεσίας, φέρων καρπὸν οἱονεὶ δουλικὸν ἀλλὰ πότιμον· ἄλλος δὲ φέρων καρπὸν διὰ τὸ πνεῦμα τῆς υἱοθεσίας οὐ δουλικὸν ἀλλὰ ἐλευθερικόν, πεποιημένον εἰς τὸ δεῖπνον τὸ μέγα, ὃ ποιεῖ ὁ οἰκοδεσπότης τιμῶν τὴν ἡμέραν τοῦ γάμου τοῦ υἱοῦ.</note>
        </p>
        <p>In dieser suggestionsstarken Auslegung konzentriert sich also Origenes auf die individuelle Heilserwartung und offenbart darin sozusagen eine Vorliebe für „ungemischten“ Wein. Im Kontrast dazu deutet Eusebius die Überschrift von Ps 80 nach demselben heilsgeschichtlichen Ansatz, der uns schon aus
          <quote>Hypomnema</quote>
          und seinem Kommentar zu Ps 8 bekannt ist: dieser Psalm spreche von der Verwerfung der Juden und vom Jubel über die Ankunft Christi auf der Erde; die Keltern in der Überschrift seien nämlich als Bild für die Kirchen zu verstehen, in welchen die Christen ihre Trauben zusammenwerfen und zusammenfassen zu einer einzigen Mischung, zum Ruhme und zur Freude des göttlichen Logos.
          <note>Vgl. Eusebius,
            <quote>In Ps.</quote>
            (Ps 80) PG 23, 969A–975A, insbesondere 972B: Ληνοὺς γὰρ μηδὲ ἄλλο τι νόμιζε λέγεσθαι ἢ τὰς ἐκκλησίας τοῦ θεοῦ, ἐν αἷς συγκροτούμενοι καὶ τοὺς ἑαυτῶν καρποὺς κατὰ τὸ αὐτὸ συμβαλλόμενοι μίαν κρᾶσιν ποιούμεθα εἰς δόξαν καὶ εὐφροσύνην τοῦ λόγου τοῦ θεοῦ.</note>
        </p>
        <p>Auch die Ausführungen des
          <quote>Hypomnema</quote>
          zu den anderen Psalmenüberschriften finden sich großenteils in den Kommentaren des Eusebius zum jeweiligen Psalm wieder, wenn auch eine hexaplarische Variante
          <note>Es handelt sich um die Aquila-Version zu Ps 9,1, welche in
            <quote>Hypomnema</quote>
            4,10 angegeben ist mit: ὑπὲρ τῆς νεότητος. Die Kommentarfragmente zu Ps 9,1 enthalten zwar keine Aquila-Übersetzung, doch in
            <quote>Ecl. proph.</quote>
            II 5 (zu Ps 9) vermerkt Eusebius: ὁ μέντοι Ἀκύλας […] ἐξέδωκεν εἰπών· τῷ νικοποιῷ νεανιότητος τοῦ υἱοῦ… (PG 22,1100A). Vermutlich handelt es sich bei der Angabe des
            <quote>Hypomnema</quote>
            um ein Versehen, denn Field bestätigt die der
            <quote>Eclogae propheticae</quote>, wobei er die
            <quote>Hypomnema</quote>-Stelle als Origenes-Beleg in den Anmerkungen aufführt. Vgl. Field II, 97.</note>
          und eine Episode aus den Königsbüchern
          <note>Ps 56 wird in
            <quote>Hypomnema</quote>
            8 auf I Reg 24,4 bezogen, während Eusebius im Kommentar zu Ps 56 ausdrücklich I Reg 22,1f. als die dem Psalm zugrunde liegende Episode angibt.</note>
          abweichend angegeben werden. Diese kleinen Abweichungen unterstreichen jedoch eher das allgemeine Bild zahlreicher Bezüge zwischen
          <quote>Hypomnema</quote>
          und Psalmenkommentar des Eusebius, die bereits Rietz aufgezeigt hat, und die – ohne Vollständigkeit zu beanspruchen – auch in der folgenden Edition des Textes an den entsprechenden Stellen vermerkt sind.
        </p>
        <p>An dieser Stelle ist auch kurz auf die Überschrift des Ps 4 einzugehen. Diese führt das
          <quote>Hypomnema</quote>
          als Beispiel für die Formel ἐν ὕμνοις an und deutet sie als Hinweis auf den musikalischen Vortrag.
          <note>Vgl.
            <quote>Hypomnema</quote>
            16,5–10.</note>
          Auffälligerweise weicht das
          <quote>Hypomnema</quote>
          hier vom
          <quote>textus receptus</quote>
          der Septuaginta ab, wo sich stattdessen ἐν ψαλμοῖς (ᾠδή) findet, wenngleich auch die Variante ἐν ὕμνοις (ψαλμός) überliefert ist. Auf letztere Variante bezieht sich nun Eusebius in seinem in direkter Tradition erhaltenen Kommentar zu Ps 60 (einem anderen Psalm, der ἐν ὕμνοις überschrieben ist), sodass dies für ihn zweifellos die korrekte Überschrift des Ps 4 ist.
          <note>Vgl. Eusebius,
            <quote>In Ps.</quote>
            (Ps 60) PG 23,573D–574A. Hier differenziert Eusebius allerdings zwischen den Überschriften ἐν ὕμνοις ψαλμός (Ps 4 und 6) und einfach ἐν ὕμνοις (Ps 53. 54 und 60): erstere seien mit Begleitung des Psalteriums vorgetragen worden, letztere dagegen mit bloßer Stimme, ohne Begleitung. Die Darstellung im
            <quote>Hypomnema</quote>
            ist dagegen vereinfacht, da sie sich ohnehin auf Ps 4 konzentriert und die anderen Psalmen nur kurz anspricht.</note>
          Genau dafür spricht auch eine Besonderheit in einer Handschrift der Ersten Palästinischen Katene, also derjenigen Katene, die aus den originalen Kommentaren schöpft. Hier wird die Über­schrift gleich zweimal zitiert, und zwar mit Autorenangabe, wie sie ansonsten nur die Kommentarfragmente der Katene tragen: ωργ· (= Origenes) εἰς τὸ τέλος ἐν ψαλμοῖς ᾠδὴ τῷ Δα(υί)δ, und danach: ευς· (= Eusebius) εἰς τὸ τέλος ἐν ὕμνοις ψαλμὸς τῷ Δα(υί)δ.
          <note>
            <quote>Bodl. Barocc. gr. 235</quote>, fol. 47v.</note>
          Der Autor der Katene hat also sogar ausdrücklich vermerkt, dass Eusebius in seinem Kommentar die Variante zitierte, die auch das
          <quote>Hypomnema</quote>
          angibt, während Origenes an dieser Stelle den
          <quote>textus receptus</quote>
          der Septuaginta verwendete.
        </p>
        <p>Nach allem Gesagten dürfte klar sein, dass die zahlreichen Entsprechungen zwi­schen
          <quote>Hypomnema</quote>
          und eusebianischem Psalmenkommentar nicht als Argumente für die Autorschaft des Origenes in Anspruch genommen werden können, sondern unmissverständlich für eine Zuschreibung an Eusebius sprechen.</p>
        <p>
          <title>6 Bezugnahmen des
            <quote>Hypomnema</quote>
            auf Origenes</title>
        </p>
        <p>Origenes lässt sich nach allem bis hierhin Ausgeführten als Autor des
          <quote>Hypomnema</quote>
          nicht halten; dagegen scheint das Werk an zwei Stellen, an denen die Aussagen eines anonymen τις referiert werden, auf seine Schriften Bezug zu nehmen. In beiden Fällen nämlich lässt sich die vorgetragene Position aus echten Prologtexten von Origenes belegen, was zwar eine unmittelbare Beziehung nicht zweifelsfrei be­wei­sen kann, aber doch als starkes Indiz für einen inhaltlichen Zusammenhang gewertet werden muss.
        </p>
        <p>Abschnitt 15 setzt sich mit einer eigenwilligen Erklärung des Terminus ψαλμός auseinander, die zuerst Origenes bei der Besprechung der verschiedenen Gattungen von Psalmen vorträgt. Seiner Ansicht nach würde ein ψαλμός instrumental verkündet und allein mit dem Psalterion vorgetragen, ohne dass eine menschliche Stimme damit verbunden wäre (φωνῆς οὐ συνεζευγμένης).
          <note>Vgl. dazu den oben in Anm. 42 zitierten Abschnitt aus den
            <quote>Catholica</quote>
            7. Näheres zu dieser Definition s.u. S. 318f.</note>
          Dies lässt sich nicht anders verstehen, als dass der Text des Psalms vor, während oder nach der Musik irgendwie vorgetragen, nicht aber wie ein Lied (ᾠδή) gesungen wurde. Der Verfasser des
          <quote>Hypo</quote>­<quote>mne</quote>­<quote>ma</quote>
          wählt zur Umschreibung eines solchen Vortrags den Ausdruck διὰ ψαλτη­ρίου εἰρῆσθαι
          <note>Vgl.
            <quote>Hypomnema
            </quote>15,5–7</note>. Er stellt jedoch sogleich klar, dass keinesfalls alle mit ψαλμός überschriebenen Psalmen in einer solchen Form zur Aufführung gelangt sein können, wendet sich also gegen Origenes’ Definition.
        </p>
        <p>Im Abschnitt 17 wird die Anordnung der Psalmen diskutiert, insbesondere die Frage, warum sie überhaupt nicht gemäß der Chronologie der Ereignisse, auf die sie sich beziehen, angeordnet sind. Es werden zwei mögliche Gründe dafür vorgestellt, zunächst, eingeleitet mit ὁ μέν τις εἴποι, dass die Anordnung der Psalmen der Sym­bolik der jeweiligen Zahl geschuldet sei, so habe die Sieben eine bestimmte Symbolik wegen des Sabbats, die Fünfzig wegen Wochenfest und Jobeljahr usw. Daher also sei im fünfzigsten Psalm das Sündenbekenntnis Davids enthalten, entsprechend dem Gesetz zum Schulderlass im Jobeljahr.
          <note>Vgl.
            <quote>Hypomnema</quote>
            17,7–23.</note>
          Als alternative Begründung wird dem, eingeleitet mit ἕτερος δ᾿ ἂν εἴποι, entgegengesetzt, dass die Reihenfolge der Psalmen durch die Entstehungsgeschichte des Psalmenbuches bedingt sei, da die Psalmen durch Esra oder einen anderen jüdischen Gelehrten gesammelt und dann einfach in der Reihenfolge, die sich dabei ergab, belassen worden wären.
          <note>Vgl.
            <quote>Hypomnema</quote>
            17,24–29.</note>
        </p>
        <p>Die gesamte Passage hat sehr viel Ähnlichkeit mit Eusebius’ Untersuchung desselben Themas, der unhistorischen Anordnung der Psalmen, im Kommentar zu Ps 62, der in direkter Überlieferung erhalten ist. Auch hier beginnt Eusebius seine Ausführungen: ἄλλος μὲν οὖν τοὺς ἀριθμοὺς αὐτοὺς οἰήσεται ἔχειν τινὰ δύναμιν.
          <note>Eusebius,
            <quote>In Ps.</quote>
            (Ps 62) PG 23,601A = Z. 50f. in der vorläufigen Edition, Eusebius,
            <quote>De ordine</quote>
            als Anhang beigegeben ist (s.o. S. 206).</note>
          Diese Idee wird auch hier anhand der Fünfzig, also dem Sündenbekenntnis im fünfzigsten Psalm entsprechend dem Schulderlass im Jobeljahr, vorgeführt. Anders als im
          <quote>Hypomnema</quote>
          widerlegt jedoch Eusebius hier sogar diese Theorie mit dem Argument, dass die Zählung der Psalmen in Hebräischer Bibel und Septuaginta nicht übereinstimmen.
          <note>Vgl.
            <quote>ebd.,</quote>
            PG 23,601A–C = Z. 61–71 (S. 208).</note>
          Er führt dagegen zwei alternative Gründe an, die er beide als möglich stehen lässt: zum einen dass die Anordnung inhaltlichen Kriterien ge­schul­det sei,
          <note>Vgl.
            <quote>ebd.,</quote>
            PG 23,601CD = Z. 72–82 (S. 208).</note>
          zum anderen dass „Esra oder ein anderer der Propheten“ nach der Rückkehr aus dem Babylonischen Exil wie die anderen biblischen Bücher so auch die Psalmen gesammelt habe und sie in der Reihenfolge stünden, in der sie aufge­fun­den wurden.
          <note>Vgl.
            <quote>ebd.,</quote>
            PG 23,601D–604B = Z. 83–103 (S. 208. 210).</note>
          Diese auffälligen Ähnlichkeiten in der Argumentationsstrategie spre­chen erneut deutlich für die Zuschreibung des
          <quote>Hypomnema</quote>
          an Eusebius. Darüber hinaus jedoch lässt sich mit hoher Wahrscheinlichkeit sogar der von ihm nicht namentlich bezeichnete Verfechter einer Zahlensymbolik im Psalter identifizieren, gegen den er argumentiert.</p>
        <p>Kein anderer als Origenes nämlich erklärt in einem der echten Prologtexte die Zahlensymbolik bei den Psalmen.
          <note>Vgl. zum folgenden
            <quote>Catholica</quote>
            3f.</note>
          Dabei geht er zunächst ausführlich auf die Sym­bo­lik der Zahl Fünfzig ein, erklärt die Vorschriften zum Jobeljahr und weist auch auf eine NT-Stelle hin, in der im Zusammenhang mit der Zahl 50 die Rede vom Schulderlass ist (Lc 7,14). Danach kommt er auf die Symbolik der einzelnen Psalmen und bemerkt unter anderem: καὶ περὶ ἀφέσεως ἁμαρτημάτων ἀξιῶν καὶ ἐξομολόγησιν περιέχων ὁ πεντηκοστός ἐστιν…
          <note>
            <quote>Ebd.</quote>
            4,12f.</note>
          Origenes erwähnt Esra in diesem Zusammenhang nicht,
          <note>Dass die Sammlung der Psalmen auf Esra zurückgeht, war aber auch Origenes bekannt, wie
            <quote>Catholica</quote>
            1,7–9 belegt.</note>
          vielmehr betont er: οὐ κατὰ τὴν τάξιν τῆς γραφῆς τῆς ἱστορίας οἱ δοκοῦντες ἠρτῆσθαι τῆς ἱστορίας ψαλμοὶ ἐνεγράφησαν· καὶ αἰτίαν τούτων ἔχει οὐκ ἄλλην ἢ τοὺς ἀριθμούς, ἐν οἷς εἰσι τεταγμένοι οἱ ψαλμοί.
          <note>
            <quote>Catholica</quote>
            5,3–6.</note>
          Die Vermutung liegt nahe, dass es sich bei dem im
          <quote>Hypomnema</quote>
          τις und im Psalmenkommentar ἄλλος genannten Vorgänger des Eusebius um Origenes handelt.
          <note>In ähnlich anonymer Form nimmt er im Isaias-Kommentar auf Origenes Bezug, um sich von ihm zu distanzieren; vgl. Hollerich,
            <quote>Exegetical Heritage</quote>, 543.</note>
          Und damit ergibt sich endlich doch eine Verbindung zwischen dem
          <quote>Hypomnema</quote>
          und Origenes’ Prologen zum Psalter. Aller­dings erweist sich das
          <quote>Hypomnema</quote>
          dabei, insbesondere wenn man die weiteren Ausführungen des Eusebius zum Thema hinzuzieht, als Beleg für eine (kritische) Rezeption des Origenes-Textes
          <note>Interessanterweise sind die ersten Einzelpsalmen, die Origenes in diesem Text bespricht, genau die, mit denen das
            <quote>Hypomnema</quote>
            einsetzt, nämlich die ὑπὲρ τῶν ληνῶν überschriebenen Psalmen 8, 80 und 83, wobei sich Origenes gänzlich auf die Symbolik dieser Zahlen konzentriert (vgl.
            <quote>Catholica</quote>
            4,4–11). Es wäre nicht ganz abwegig, anzunehmen, dass sich Eusebius im
            <quote>Hypomnema</quote>
            gerade mit diesem und möglicherweise weiteren Prologtexten des Origenes auseinandersetzt.
          </note>
          und eben gerade nicht für dessen Autorschaft am
          <quote>Hypomnema</quote>.</p>
        <p>
          <title>7 Schlussbetrachtung: Die Einordnung des
            <quote>Hypomnema</quote>
            unter die Schriften des Eusebius</title>
        </p>
        <p>Die Psalmen waren für Eusebius zeit seines schriftstellerischen Schaffens ein wichtiger Bezugspunkt. So war bereits das gesamte zweite Buch seines ersten Werks, das unter den Titeln
          <quote>Eclogae propheticae</quote>
          bzw.
          <quote>Introductio generalis</quote>
          (CPG 3475) bekannt ist, ausgewählten Psalmen gewidmet.
          <note>Zu Datierung und Rekonstruktion des Inhalts dieses Buches siehe Dorival,
            <quote>Remarques</quote>, 203–224.</note>
          Wenngleich diese Schrift nur teilweise erhalten ist, lassen sich doch Übereinstimmungen mit dem
          <quote>Hypomnema</quote>
          erkennen, beispielsweise werden auch hier die ληνοὶ aus der Überschrift des Ps 8 als Sinnbild der Kirchen verstanden.
          <note>Vgl. Eusebius,
            <quote>Ecl. proph.</quote>
            II 4 (PG 22,1096D–1097A): τοῦ ὀγδόου ψαλμοῦ τὰ μὲν πρῶτα […] περὶ τῆς ἐξ ἐθνῶν κλήσεως ἔοικε προφητεύεσθαι· διὸ καὶ ἐπιγέγραπται ὑπὲρ τῶν ληνῶν, ληνῶν νοουμένων τῶν ἀνὰ τὴν οἰκουμένην ἐκκλησιῶν, ἐν αἷς τῆς ἀληθινῆς ἀμπέλου τοῦ Χριστοῦ καὶ τῶν ὡσπερεὶ κλημάτων αὐτοῦ τῶν ἱερῶν ἀποστόλων οἱ λογικοὶ βότρυες πιεζόμενοι τὸν ἀπὸ τῶν μαθημάτων αὐτῶν νοερὸν καὶ πάσης εὐφροσύνης ποιητικὸν οἶνον παρέχουσιν· ἄλλως γὰρ οὐ δυνατὸν σωματικαῖς ληνοῖς ἐφαρμόσαι τὰ ἐν τῷ ψαλμῷ λεγόμενα. Hier könnte Eusebius noch in gewissem Maße von Origenes beeinflusst sein, entwickelt er doch seine Deutung der Keltern als Kirchen aus dem Motiv von Christus als wahrem Weinstock, das sich, wie oben erwähnt, bei Origenes in den
            <quote>Catholica</quote>
            findet (vgl. oben Anm. 63).</note>
          In der Edition des
          <quote>Hypomnema</quote>
          sind weitere Entsprechungen zu diesem Werk wie auch zum Psalmenkommentar vermerkt,
          <note>Die Stellen sind nach der
            <quote>Patrologia Graeca</quote>
            (PG) bzw. den
            <quote>Analecta Sacra</quote>
            (AS) zitiert. Für alle Textstellen, die nicht in direkter handschriftlicher Überlieferung vorliegen, sondern der Katenenüberlieferung entnommen sind, wurde jedoch überprüft, ob sie in der Ersten Palästinischen Katene Eusebius zugeschrieben sind. Vgl. dazu auch Devreesse,
            <quote>Commentateurs</quote>, 89–146.</note>
          woraus deutlich wird, dass sich Eusebius im Verständnis der Psalmen weitgehend treu bleibt.</p>
        <p>Ein besonders naher Zusammenhang besteht außerdem zwischen dem
          <quote>Hypomnema</quote>
          und anderen einführenden Texten des Eusebius zum Psalter. So ist das Werk inhaltlich zum einen vor allem den
          <quote>Periochae</quote>
          vergleichbar, welche die eusebianische Deutung jedes Psalms in wenigen Worten zusammenfassen und darin oftmals mit den Erläuterungen im
          <quote>Hypomnema</quote>
          übereinstimmen, wie unten an den entsprechenden Stellen im Text vermerkt ist. Zum anderen besteht eine gewisse Nähe zu Eusebius’ Einführung zu den Asaf-Psalmen,
          <note>PG 23,821D–836A.</note>
          wenngleich in dieser nur eine besondere Psalmengruppe der Reihe nach besprochen wird.
        </p>
        <p>Die Überschriften der Psalmen, die den hauptsächlichen Untersuchungsgegenstand des
          <quote>Hypomnema</quote>
          bilden, werten auch die
          <quote>Canones psalmorum</quote>
          aus, welche die Psalmen nach ihren Zuschreibungen in der Hebräischen Bibel in sieben Kolumnen auflisten.
          <note>Die sieben Kolumnen enthalten: Psalmen Davids, Psalmen Salomos, Psalmen ohne Überschrift, Psalmen der Söhne Korachs, Asafpsalmen, anonyme Psalmen und Psalmen, die mit Halleluja überschrieben sind. Am Fuße der sieben Spalten sind außerdem die Zuschreibungen jeweils eines Psalms an Etan den Israeliten und an Moses verzeichnet. Das Werk wird im vorliegenden Band von Martin Wallraff ausführlich besprochen und ediert (s.o. S. 143–161).</note>
          Auch hier werden Psalmen, die im Psalter teilweise an weit entfernten Stellen stehen, aufgrund ihrer Titel in Gruppen zusammengefasst, um aus einer sol­chen Gruppierung tiefere Einsichten in die Beziehung der Psalmen zueinander zu ge­winnen. Dem gründlich analysierenden und systematisierenden Geist des Eusebius, der solche Werkzeuge für das Studium des Psalters schuf, haben wir also auch das
          <quote>Hypomnema</quote>
          zurückzugeben – als eine weitere wichtige Einführung zu den Psalmen.
        </p>
        <p>
          <title>8 Die Überlieferungslage des Textes im Überblick</title>
        </p>
        <p>Gesamter Text:</p>
        <p>
          <ref target="sig2">
            K
          </ref>
          fol. 20r–27r
        </p>
        <p>
          <ref target="sig1">
            V
          </ref>
          fol. 34r–36r (mit mechanisch bedingtem Textausfall)</p>
        <p>
          <ref target="sig21">
            M
          </ref>
          fol. 17r–21r</p>
        <p>
          <ref target="sig6">
            Ja
          </ref>
          fol. 14v–17v</p>
        <p>
          <ref target="sig9">
            Jb
          </ref>
          fol. 19r–22v</p>
        <p>
          <ref target="sig30">
            Jc
          </ref>
          fol. 26v–31v</p>
        <p>
          <ref target="sig6">Ja</ref>
          +
          <ref target="sig9">Jb</ref>
          +
          <ref target="sig30">Jc</ref>
          =
          <ref target="sig10">
            J
          </ref>
        </p>
        <p>Alle diese Handschriften schreiben den Text Origenes zu (vgl.
          <quote>app. crit.</quote>).</p>
        <p>
          <ref target="sig31">
            Xm
          </ref>
          fol. 10r–15v, ohne Autorenangabe im Anschluss an Eusebius,
          <quote>De ordine
          </quote>
        </p>
        <p>
          <quote>
            psalmorum</quote>
        </p>
        <p>
          14,2 – 14,7 Ἐν οἷς ... μεταβολή:</p>
        <p>
          <ref target="sig2">K</ref>
          fol. 36v–37r: τοῦ αὐτοῦ εἰς τὸ αὐτό, d.h. εὐσεβίου εἰς τὸ διάψαλμα für Origenes,
          <quote>De diapsalmate</quote>
          =
          <ref target="sig2">
            K
          </ref>
          (2)
        </p>
        <p>
          <ref target="sig6">Ja</ref>
          fol. 18r: τοῦ αὐτοῦ εἰς τὸ αὐτό, d.h. εὐσεβίου εἰς τὸ διάψαλμα für Origenes,
          <quote>De diapsalmate</quote>
          =
          <ref target="sig6">
            Ja
          </ref>
          (2)
        </p>
        <p>
          <ref target="sig9">Jb</ref>
          fol. 23v–24r: τοῦ αὐτοῦ εἰς τὸ αὐτό, d.h. εὐσεβίου εἰς τὸ διάψαλμα für Origenes,
          <quote>De diapsalmate</quote>
          =
          <ref target="sig9">
            Jb
          </ref>
          (2)
        </p>
        <p>
          <ref target="sig30">Jc</ref>
          fol. 32v (ohne Überschrift und Zuschreibung) =
          <ref target="sig30">
            Jc
          </ref>
          (2)
        </p>
        <p>
          <ref target="sig19">
            U
          </ref>
          fol. 6r: τοῦ αὐτοῦ εἰς τὸ αὐτό, d.h. εὐσεβίου εἰς τὸ διάψαλμα für Origenes,
          <quote>De diapsalmate</quote>
        </p>
        <p>
          <quote>Origenis Opera omnia</quote>
          (ed. Lommatzsch) XI 356–371
        </p>
        <p>PG 12,1060C–1076B # Nachdruck Lommatzsch?
        </p>
        <p>Rietz,
          <quote>Quaestiones</quote>, 1–11 (Prologus I )</p>
      </div>
      <div type="edition" n="urn:cts:pta:pta0003.pta018.pta-grcBibex" xml:lang="grc">
        <head>
          <title>Ὑπόμνημα εἰς τοὺς ψαλμούς
          </title>
        </head>
        <div type="textpart" subtype="section" n="1">
          <head>
            Ἑρμηνεία
            <quote>ὑπὲρ τῶν ληνῶν</quote>
          </head>
          <p>
            Οἱ ἐπιγεγραμμένοι ψαλμοὶ
            <quote>ὑπὲρ τῶν ληνῶν
            </quote>
            τρεῖς ὄντες, ὅ τε ὄγδοος καὶ ὁ ὀγ­δοη­κοστὸς καὶ ὁ ὀγδοηκοστὸς τρίτος, δοκοῦσί μοι τὸ ἄθροισμα τῆς ἐκκλησίας καὶ τὸ πλῆθος τῶν ἐπὶ ταὐτὸ συνόδων δηλοῦν· καὶ γὰρ ἐκ πολλῶν μίαν εὐχὴν καὶ ὑμνολογίαν ἀναπέμπεσθαι τῷ θεῷ ἐν ταῖς ἐκκλησίαις συμβαίνει, ὥσπερ ἐν ταῖς ληνοῖς ἐκ πολλῶν καὶ διαφόρων ἀμπέλων μία κρᾶσις ἀποτελεῖται οἴνου. πάλαι μὲν οὖν ἐν ἑνὶ τόπῳ τῆς Ἱερουσαλὴμ μία τις ἦν ληνὸς ἔνθα συνιόντες τὰς αὐτῶν εὐχὰς ἀνέπεμπον, ἧς μέμνηται καὶ Ἡσαΐας λέγων·
            <quote>καὶ ᾠκοδόμησα πύργον καὶ προλήνιον ὤρυξα ἐν αὐτῷ</quote>. δηλοῖ δὲ πύργον μὲν τὸν ναόν, προ­λήνιον δὲ τὸ θυσιαστήριον. ἀλλ’ ἐπεὶ καθελεῖν ἠπείλησε καὶ καθεῖλεν ἐκεῖνα, πλείους ἀντὶ μιᾶς συνεστήσατο ληνοὺς τὰς καθ’ ὅλης τῆς οἰκουμένης ἐκ­κλη­σίας.
          </p>
          <p>
            Διὸ εἴρηται ἐν τῷ ὀγδόῳ ψαλμῷ οὕτως·
            <quote>κύριε, ὁ κύριος ἡμῶν, ὡς θαυμαστὸν τὸ ὄνομά σου ἐν πάσῃ τῇ γῇ</quote>· σαφῶς γὰρ παρέστησε τὰς ἀνὰ πᾶσαν τὴν οἰκουμένην ληνοὺς τοῦ θεοῦ.
          </p>
          <p>
            Καὶ ὁ ὀγδοη­κοστὸς δὲ καὶ αὐτὸς ἐπιλήνιος ὢν τοῖς ἔθνεσι πᾶσι παρα­κελεύ­εται τῷ θεῷ τῶν προφητῶν ἀποδιδόναι τὸν ὕμνον· λέγει δ᾽ οὖν·
            <quote>ἀγαλλιᾶσθε τῷ θεῷ τῷ βοηθῷ ἡμῶν, ἀλαλάξατε τῷ θεῷ Ἰακώβ</quote>. εἶτα ἑξῆς ὑποκαταβὰς τὴν ἀποβολὴν τοῦ προτέρου λαοῦ σημαίνει λέγων·
            <quote>καὶ οὐκ ἤκουσεν ὁ λαός μου τῆς φωνῆς μου, καὶ Ἰσραὴλ οὐ προσέσχε μοι· καὶ ἐξαπέστειλα αὐτοὺς κατὰ τὰ ἐπιτηδεύματα τῶν καρδιῶν αὐτῶν</quote>.
          </p>
          <p>
            Καὶ ὁ ὀγδοηκοστὸς τρίτος τὴν αὐτὴν ἔχων προγραφὴν οὐκέτι ἓν σκήνωμα οὐδὲ ἓν θυσιαστήριον, τὸ ἐν Ἱεροσολύμοις, ἀλλὰ πολλὰ σκηνώματα καὶ πολλὰ θυσιαστήρια παρίστησιν· διὸ καὶ ὡς πολλῶν οὐσῶν ληνῶν τούτων αὐτῶν τῶν σκηνωμάτων καὶ τῶν θυσιαστηρίων
            <quote>ὑπὲρ τῶν ληνῶν
            </quote>
            προγέγραπται. λέγει δ᾽ οὖν·
            <quote>ὡς ἀγαπητὰ τὰ σκηνώματά σου, κύριε τῶν δυνάμεων. ἐπιποθεῖ καὶ ἐκλείπει ἡ ψυχή μου εἰς τὰς αὐλὰς τοῦ κυρίου</quote>. καὶ ἐπιφέρει·
            <quote>τὰ θυσιαστήριά σου, κύριε τῶν δυνάμεων</quote>. καὶ πάλιν πληθυντικῶς ἐπιλέγει·
            <quote>ὑπερασπιστὰ ἡμῶν ἴδε ὁ θεός, καὶ ἐπίβλεψον εἰς τὸ πρόσωπον τοῦ Χριστοῦ σου, ὅτι κρείσσων ἡμέρα μία ἐν ταῖς αὐλαῖς σου ὑπὲρ χιλιάδας</quote>. ἔνθα τηρήσεις, ὡς καὶ ὀνομαστὶ Χριστοῦ μέμνη­ται.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="section" n="2">
          <head>
            Ὑπὲρ τῆς ογδόης ἑρμηνεία
          </head>
          <p>
            Τοὺς ἐπιγεγραμμένους
            <quote>ὑπὲρ τῆς ὀγδόης
            </quote>
            δύο ψαλμοὺς ἡγοῦμαι
            <quote>τὴν σωτήριον
            </quote>
            τῆς ἀναστάσεως
            <quote>ἡμέραν
            </quote>τοῦ κυρίου αἰνίττεσθαι. τὴν πρὸς θάνατον γοῦν ἐργα­σάμενος ἁμαρτίαν ὁ Δαυὶδ ἱκετεύει κατὰ τὸν ἕκτον μὴ τοῦ θυμοῦ μηδὲ τῆς ὀργῆς τοῦ θεοῦ πειρασθῆναι, ἐλέους δὲ καὶ ἰάσεως αὐτοῦ τυχεῖν τὴν ψυχήν. τοῦτο δὲ ἔσεσθαι θεσπίζει λέγων·
            <quote>ἐπίστρεψον, κύριε, ῥῦσαι τὴν ψυχήν μου· σῶσόν με ἕνεκεν τοῦ ἐλέους σου· ὅτι οὐκ ἔστιν ἐν τῷ θανάτῳ ὁ μνημονεύων σου, ἐν δὲ τῷ Ἅιδῃ τίς ἐξομολογήσεταί σοι</quote>; μονονουχὶ τὸν κύριον αὐτὸν ἐκ θανά­του ῥύσασθαι αὐτοῦ τὴν ψυχὴν ἱκετεύων· προϊὼν δὲ τῶν εὐχῶν τετυ­χη­κέναι δηλοῖ, δι’ ὧν φησιν·
            <quote>εἰσήκουσε κύριος τῆς φωνῆς τοῦ κλαυθμοῦ μου· εἰσήκουσε κύριος τῆς δεήσεώς μου· κύριος τὴν προσευχήν μου προσεδέξατο</quote>. τὴν γὰρ ἀναβίωσιν αὐτοῦ τὴν ἐκ τοῦ θανάτου μετὰ τῆς τοῦ Χριστοῦ ἀνα­στά­σεως γενομένην διὰ τούτων ᾐνίξατο.
          </p>
          <p>
            Ὡσαύτως δὲ καὶ ὁ ἑνδέκατος
            <quote>περὶ τῆς ὀγδόης
            </quote>
            ἐπιγέγραπται τοῦ Δαυὶδ τὴν ὁμοίαν ἱκεσίαν περιέχων φάσκοντος·
            <quote>σῶσόν με, κύριε, ὅτι ἐκλέλοιπεν ὅσιος</quote>. εἶτα ἑξῆς οὐκ ἐπικεκαλυμμένως, ἀλλὰ τηλαυγῶς ἐπιφέρει λέγων·
            <quote>νῦν ἀναστήσομαι, λέγει κύριος, θήσομαι ἐν σωτηρίῳ</quote>. δι’ ἣν ἀνάστασιν κυρίου τῇ μετὰ τὸ σάββατον ἡμέρᾳ, ἥτις ἦν ὀγδόη, γενομένην εἰς τύπον καινῆς ζωῆς τοιαύτης οἶμαι προγραφῆς τὸν ψαλμὸν ἠξιῶσθαι.
          </p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="section" n="3">
          <head>
            <quote>Ὑπὲρ τῶν ἀλλοιωθησομένων
            </quote>
          </head>
          <p>
            Εἰσὶ μὲν πάντες οἱ ἐπιγεγραμμένοι
            <quote>ὑπὲρ τῶν ἀλλοιωθησομένων
            </quote>
            τὸν ἀριθμὸν τέσ­σαρες.
          </p>
          <p>Τούτων ὁ μὲν πεντηκοστὸς ἔνατος δοκεῖ μοι τὴν τῶν ἐθνῶν ἀλλοίωσιν, ἣν πεπόνθασι μεταβάντες ἐκ τῆς δεισιδαίμονος πλάνης ἐπὶ τὴν εὐσέβειαν τοῦ τῶν ὅλων θεοῦ, σημαίνειν. λέγει δ’ οὖν·
            <quote>ὁ θεὸς ἐλάλησεν ἐν τῷ ἁγίῳ αὐτοῦ· ἀγαλλιάσομαι καὶ διαμεριῶ Σίκιμα, καὶ τὴν κοιλάδα τῶν σκηνῶν διαμετρήσω. ἐμός ἐστι Γαλαάδ, καὶ ἐμός ἐστι Μανασσῆς, καὶ Ἐφραῒμ κραταίωσις τῆς κεφαλῆς μου, Ἰούδας βασιλεύς μου, Μωὰβ λέβης τῆς ἐλπίδος μου. ἐπὶ τὴν Ἰδουμαίαν ἐκτενῶ τὸ ὑπόδημά μου, ἐμοὶ ἀλλόφυλλοι ὺπετάγησαν.
            </quote>
            μετὰ γοῦν τῶν Ἰσραη­λι­τικῶν φυλῶν καὶ τὸν Μωὰβ καὶ τὴν Ἰδουμαίαν καὶ τοὺς
            <quote>ἀλλοφύλους
            </quote>
            περι­είληφεν.
          </p>
          <p>
            Ὁ δὲ ἑξηκοστὸς ὄγδοος ὁμοίως ἐπιγεγραμμένος μεταβολὴν ἔχει καὶ ἀλ­λοί­ωσιν τοῦ δι’ ἡμᾶς
            <quote>εἰς τὰ βάθη τῆς νοουμένης θαλάσσης</quote>
            κατεληλυθότος καὶ τὰ περὶ τοῦ πάθους αὐτοῦ, ἃ καὶ δηλοῖ διὰ τοῦ·
            <quote>ἔδωκαν εἰς τὸ βρῶμά μου χολήν, καὶ εἰς τὴν δίψαν μου ἐπότισάν με ὄξος</quote>, καὶ τὴν τῶν ἐπιβουλευσάντων αὐτῷ ἐπὶ τὰ χείρω τροπήν, ἃ καὶ αὐτὸς παρίστησι λέγων·
            <quote>σκοτισθήτωσαν οἱ ὀφθαλμοὶ αὐτῶν τοῦ μὴ βλέπειν, καὶ τὸν νῶτον αὐτῶν διαπαντὸς σύγκαμψον</quote>, καὶ τὰ ἑξῆς.
          </p>
          <p>
            Καὶ ὁ τεσσαρακοστὸς τέταρτος τῶν υἱῶν Κορὲ τυγχάνων καὶ
            <quote>ὑπὲρ τῶν ἀλλοιωθησομένων ἐπιγεγραμμένος ὑπέρ
            </quote>
            τε
            <quote>τοῦ ἀγαπητοῦ
            </quote>
            ὁμοίως καὶ αὐτὸς τὴν περὶ τὸν ἀγαπητὸν τοῦ θεοῦ ἀλλοίωσιν περιέχει ἐν ταὐτῷ καὶ τὴν θεο­λογίαν αὐτοῦ περιλαβὼν καὶ τῆς ἐξ ἐθνῶν ἐκκλησίας τὴν πρὸς αὐτὸν ἐπι­στροφὴν δηλῶν διὰ τό·
            <quote>ἄκουσον, θύγατερ, καὶ ἴδε καὶ κλῖνον τὸ οὖς σου</quote>, καὶ τὰ ἑξῆς.
          </p>
          <p>
            Ὁ δὲ ἑβδομηκοστὸς ἔνατός ἐστι μὲν τοῦ Ἀσάφ, ὁμοίως δὲ καὶ ἐπι­γε­γραμ­μένος τοῦ προτέρου πάλιν λαοῦ τὴν ἐπὶ τὰ χείρω τροπὴν περιέχει λέγων·
            <quote>ἄμπελον ἐξ Αἰγύπτου μετῆρας</quote>, καὶ τὰ ἑξῆς. καὶ ἔοικεν, ἐπειδὴ τῶν ἀπὸ γῆς ἀνθέων καὶ κρίνων τὸ ὡραῖον καὶ εὐῶδες θᾶττον ἀλλοιοῦται καὶ εἰς φθορὰν μεταβάλλει, τούτου χάριν τὸ Ἑβραϊκὸν περὶ τῶν κρίνων ἢ περὶ τῶν ἀνθέων περι­έχειν. διόπερ ἀντὶ τοῦ
            <quote>ὑπὲρ τῶν ἀλλοιωθησομένων
            </quote>ὁ μὲν Ἀκύλας
            <quote>ἐπὶ τοῖς κρίνοις</quote>, ὁ δὲ Σύμμαχος
            <quote>περὶ τῶν ἀνθέων
            </quote>
            ἡρμήνευσαν.
          </p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="section" n="4">
          <head>
            <quote>Ὑπὲρ τῶν κρυφίων
            </quote>
          </head>
          <p>
            Οἱ ἐπιγεγραμμένοι
            <quote>ὑπὲρ τῶν κρυφίων
            </quote>
            κρύφιόν τινα καὶ λανθάνοντα πόλεμον καὶ τὴν κατὰ τῶν ἀοράτων καὶ νοητῶν ἐχθρῶν νίκην τοῦ σωτῆρος ἡμῶν περι­έχουσιν.</p>
          <p>
            Ὁ γοῦν ἔνατός φησιν·
            <quote>ἐν τῷ ἀποστραφῆναι τὸν ἐχθρόν μου εἰς τὰ ὀπίσω</quote>, καὶ τὰ ἑξῆς. οἷς ἐπιφέρει σημαίνων τὴν τῶν ἐθνῶν κλῆσιν·
            <quote>ψάλατε τῷ κυρίῳ τῷ κατοικοῦντι ἐν Σιών, ἀναγγείλατε ἐν τοῖς ἔθνεσι τὰ ἐπιτηδεύματα αὐτοῦ</quote>. καὶ ὅτι ταῦτα λεληθότως κατὰ τὸν καιρὸν τοῦ πάθους αὐτῷ συνετελέσθη, τὰ τῆς προ­γραφῆς τοῦ ψαλμοῦ δηλοῖ· ἐπιγέγραπται γὰρ
            <quote>ὑπὲρ τῶν κρυφίων τοῦ υἱοῦ</quote>, ἀνθ’ οὗ ὁ μὲν Σύμμαχος
            <quote>ὑπὲρ τοῦ θανάτου τοῦ υἱοῦ
            </quote>
            πεποίηκεν, ὁ δὲ Ἀκύλας
            <quote>ὑπὲρ τῆς νεανιότητος</quote>. οἷς συμφωνεῖ καὶ τὰ περὶ τῆς ἐκ τοῦ θανάτου ἀνα­βιώ­σεως αὐτοῦ διὰ τοῦ ψαλμοῦ σημαινόμενα κατὰ τό·
            <quote>ὁ ὑψῶν με ἐκ τῶν πυλῶν τοῦ θανάτου</quote>.
          </p>
          <p>
            Καὶ ὁ τεσσαρακοστὸς πέμπτος παραπλησίως
            <quote>περὶ τῶν κρυφίων
            </quote>
            εἰρημένος τὸν ἀόρατον καὶ νοητὸν πόλεμον παρίστησι λέγων·
            <quote>ἐταράχθησαν ἔθνη, ἔκλιναν βασιλεῖαι</quote>, καὶ τὰ ἑξῆς. εἶτα ὡς &lt;τοὺς&gt; πάλαι κατακρατοῦντας τῶν ἐθνῶν ἄρχοντας καθελὼν ὑφ’ ἑαυτόν τε πεποιημένος τὰ ἔθνη ἑξῆς ἐπιλέγει·
            <quote>ὑψωθήσομαι ἐν τοῖς ἔθνεσιν, ὑψωθήσομαι ἐν τῇ γῇ</quote>.
          </p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="section" n="5">
          <head>
            <quote>Στηλογραφία
            </quote>
          </head>
          <p>
            Οἱ ἐπιγεγραμμένοι
            <quote>στηλογραφία
            </quote>
            λόγους περιέχουσι μετριότητος καὶ ταπεινο­φροσύνης. διόπερ ὁ μὲν Ἀκύλας ἀντὶ τοῦ
            <quote>στηλογραφία</quote>,
            <quote>ταπεινοῦ τελείου
            </quote>
            ἡρμή­νευσεν, ὁ δὲ Σύμμαχος
            <quote>ταπεινόφρονος καὶ ἀμώμου</quote>· εἴτε γὰρ ὁ Δαυὶδ βασιλεὺς ὢν καὶ ἄρχων τοῦ παντὸς Ἰσραὴλ μέτρια καὶ ταπεινὰ φρονῶν τοι­αύτας προήκατο φωνάς, εἴτε καὶ ὁ Χριστὸς τοῦ θεοῦ τοιαῦτα ἐθέσπιζε ταπει­νο­φρονῶν, ὡσπεροῦν διδάσκει διὰ τοῦ·
            <quote>μάθετε ἀπ’ ἐμοῦ, ὅτι πρᾶός εἰμι καὶ ταπεινὸς τῇ καρδίᾳ</quote>, στήλης ἄξιοι εἶεν ἂν οἱ λόγοι καὶ τῆς εἰς τὸν σύμπαντα αἰῶνα μνήμης, ὅπερ διὰ τῆς στηλογραφίας παρίσταται.</p>
          <p>
            Νοήσεις δὲ τὸ εἰρημένον ἀπὸ τοῦ πεντηκοστοῦ πέμπτου, ὃς ἐπιγέγραπται
            <quote>στη</quote>­<quote>λογραφία
            </quote>
            ἢ
            <quote>ταπεινοῦ τελείου
            </quote>
            ἢ
            <quote>ταπεινόφρονος καὶ ἀμώμου</quote>, ἐν ᾧ εἴρηται·
            <quote>ἐλέ</quote>­<quote>ησόν με, ὁ θεός, ὅτι κατεπάτησέ με ἄνθρωπος ὅλην τὴν ἡμέραν</quote>, καὶ τὰ ἑξῆς.
          </p>
          <p>
            Καὶ ὁ πεντηκοστὸς ἕκτος τὴν ἴσην ἔχων προγραφὴν πάλιν τῶν κατα­πατούντων αὐτὸν μέμνηται λέγων·
            <quote>ἔδωκεν εἰς ὄνειδος τοὺς καταπατοῦντάς με</quote>.
          </p>
          <p>
            Καὶ τοὺς λοιποὺς δὲ τῶν οὕτως ἐπιγεγραμμένων διελθὼν τῆς ἴσης ἐχο­μένους εὑρήσεις διανοίας.
          </p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="section" n="6">
          <head>
            <quote>Εἰς ἀνάμνησιν τοῦ Δαυίδ
            </quote>
          </head>
          <p>
            Οἱ ἐπιγεγραμμένοι
            <quote>εἰς ἀνάμνησιν τοῦ Δαυὶδ
            </quote>
            ὑπομιμνῄσκειν αὐτὸν ἐοίκασιν τῆς ἐπὶ τοῦ Οὐρίου ἁμαρτίας.
          </p>
          <p>
            Ὁ γοῦν τριακοστὸς ἕβδομος οὕτως ἐπιγεγραμμένος ἐπιλέγει·
            <quote>οὐκ ἔστιν εἰρήνη ἐν τοῖς ὀστέοις μου ἀπὸ προσώπου τῶν ἁμαρτιῶν μου</quote>, καὶ τὰ ἑξῆς. καὶ δι’ ὅλου δὲ τοῦ ψαλμοῦ τὴν ἐπὶ τῇ πραχθείσῃ αὐτῷ ἁμαρτίᾳ κατάστασιν ση­μαίνει.
          </p>
          <p>
            Ὡσαύτως δὲ καὶ ἐπὶ τοῦ ἑξηκοστοῦ ἐνάτου
            <quote>
              εἰς ἀνάμνησιν
            </quote>
            ἐπιγεγραμμένου ἱκετεύει τοῦ θεοῦ τυχεῖν βοηθοῦ.
          </p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="section" n="7">
          <head>
            <quote>
              Προσευχή
            </quote>
          </head>
          <p>
            Οἱ ἐπιγεγραμμένοι
            <quote>προσευχὴ
            </quote>
            μήποτε οὐκ εἰσὶ ψαλμοὶ οὐδὲ ᾠδαὶ οὐδὲ ὕμνοι, ἀλλ’ αὐτὸ τοῦτο ψιλαὶ προσευχαὶ τῇ τῶν εὐξαμένων ἁρμόττουσαι διαθέσει τῇ τε περὶ αὐτοὺς καταστάσει καὶ πᾶσι τοῖς ἐν ἴσῃ διαθέσει τοῖς εἰρημένοις τυγ­χά­νουσιν.
          </p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="section" n="8">
          <head>
            <quote>Μὴ διαφθείρῃς, τοῦ Δαυίδ
            </quote>
          </head>
          <p>
            Οἱ ἐπιγεγραμμένοι ψαλμοὶ
            <quote>μὴ διαφθείρῃς, τοῦ Δαυίδ</quote>, ἐφεξῆς εἰσι τρεῖς.
          </p>
          <p>
            Ὧν ὁ πεντηκοστὸς ἕκτος εἴρηται·
            <quote>ἐν τῷ αὐτὸν ἀποδιδράσκειν ἀπὸ προσώπου Σαοὺλ εἰς τὸ σπήλαιον·
            </quote>
            καὶ μήποτε, ἐπειδήπερ ἐν τῷ σπηλαίῳ κρυπτα­ζομένου τοῦ Δαυὶδ ἐπεισῆλθε Σαοὺλ ἀγνοῶν ἔνδον αὐτοῦ ὄντος καὶ τῶν ἑταίρων τοῦ Δαυὶδ βουλομένων ἀνελεῖν αὐτὸν εἶπεν ὁ Δαυὶδ πρὸς τὸν Ἀβι­σάθ·
            <quote>μὴ διαφθείρῃς αὐτόν</quote>, δῆλον δ’ ὅτι τὸν Σαούλ, τούτου χάριν ὡς ἀπο­δεξαμένου τοῦ θεοῦ τὴν φωνὴν ἀκρότητα ἀνεξικακίας περιέχουσαν ἐν μνήμῃ τῶν οὕτως ἐπιγεγραμμένων ψαλμῶν παρελήφθη.
          </p>
          <p>
            Ὁ δὲ ἑξῆς περιέχων τό·
            <quote>μὴ διαφθείρῃς· ὁπότε ἀπέστειλε Σαοὺλ καὶ ἐφύλαξε τὸν οἶκον αὐτοῦ τοῦ θανατῶσαι αὐτόν,
            </quote>
            ἔοικε πρόσταγμα περιέχειν τοῦ θεοῦ τοῦ μὴ συγχωροῦντος τοῖς ἀπεσταλμένοις ὑπὸ τοῦ Σαοὺλ διαφθεῖραι τὸν Δαυίδ.
          </p>
          <p>
            Τάχα δ’ ἂν τὴν αὐτὴν ἔχοι διάνοιαν καὶ ὁ ἑβδομηκοστὸς τέταρτος τὸν ὅμοιον τρόπον
            <quote>τῷ Ἀσὰφ
            </quote>
            ἐπιγεγραμμένος.
          </p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="section" n="9">
          <head>
            <quote>Τοῦ σαββάτου
            </quote>
          </head>
          <p>
            Ὁ ἐπιγεγραμμένος
            <quote>τοῦ σαββάτου
            </quote>
            ἐνενηκοστὸς πρῶτος προτροπὴν ἔχει σπουδαίως ἀπαντᾷν εἰς τὰς συνάξεις τῆς μελέτης τῶν θείων μαθημάτων καὶ μετὰ ταῦτα δοξολογίαν. λέγει δ’ οὖν·
            <quote>τοῦ ἀναγγέλλειν τὸ πρωῒ τὸ ἔλεός σου καὶ τὴν ἀλήθειάν σου κατὰ νύκτα</quote>. καὶ πάλιν·
            <quote>πεφυτευμένοι ἐν τῷ οἴκῳ κυρίου ἐν ταῖς αὐλαῖς τοῦ θεοῦ ἡμῶν ἐξανθήσουσιν</quote>.
          </p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="section" n="10">
          <head>
            <quote>Εἰς ἐξομολόγησιν
            </quote>
          </head>
          <p>
            Ὁ ἐνενηκοστὸς ἔνατος ἐπιγεγραμμένος
            <quote>εἰς ἐξομολόγησιν
            </quote>
            διδάσκει φάσκων
            <quote>αὐτὸς ἐποίησεν ἡμᾶς καὶ οὐχ ἡμεῖς
            </quote>
            τὴν δύναμιν τῆς ἐξομολογήσεως παριστάς, ὅτι μηδὲν ἡμεῖς ἀφ’ ἑαυτῶν κεκτήμεθα, ἀλλ’ ὅ τί ποτέ ἐστι περὶ ἡμᾶς ἀγαθόν, τοῦτο αὐτὸς ἐποίησεν.
          </p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="section" n="11">
          <head>
            <quote>Τῷ Δαυίδ, ὁπότε ἠλλοίωσε τὸ πρόσωπον αὐτοῦ ἐναντίον Ἀβιμέλεχ
            </quote>
          </head>
          <p>
            Ὁ τριακοστὸς τρίτος ψαλμὸς ἐπιγεγραμμένος
            <quote>τῷ Δαυίδ, ὁπότε ἠλλοίωσε τὸ πρόσ</quote>­<quote>ωπον αὐτοῦ ἐναντίον Ἀβιμέλεχ
            </quote>
            ἔοικε τὸν ἐν τῇ πρώτῃ τῶν Βασιλειῶν Ἀχιμέλεχ ὠνομασμένον Ἀβιμέλεχ ἀποκαλεῖν τῶν στοιχείων παρ’ Ἑβραίοις, λέγω δὲ τοῦ Χὰφ καὶ τοῦ Βήθ, πολλὴν ὁμοιότητα σῳζόντων, ὡς κατὰ μηδὲν ἀλ­λή­λων διαλλάττειν ἢ βραχείᾳ κεραίᾳ μόνῃ.
          </p>
          <p>
            Ἔχει δ’ οὖν ἡ ἱστορία οὕτως·
            <quote>καὶ ἔρχεται Δαυὶδ εἰς Νομβᾶν πρὸς Ἀχιμέλεχ τὸν ἱερέα. καὶ ἐξέστη Ἀχιμέλεχ τῇ ἀπαντήσει αὐτοῦ καὶ εἶπεν αὐτῷ· τί ὅτι σὺ μόνος καὶ οὐδεὶς μετὰ σοῦ; καὶ εἶπε Δαυίδ· ὁ βασιλεὺς ἐντέταλταί μοι ῥῆμα σήμερον καὶ εἶπέ μοι· μὴ γνώτω μηδεὶς τὸ ῥῆμα, περὶ οὗ ἐγὼ ἀποστέλλω σε καὶ περὶ οὗ ἐγὼ ἐντέταλμαί σοι. καὶ τοῖς παιδαρίοις διαμεμαρτύρημαι ἐν τῷ τόπῳ τῷ λεγομένῳ θεοῦ πίστις, Φελμωνὶ Ἀλμωνί. καὶ νῦν, εἰ εἰσὶν ὑπὸ τὴν χεῖρά σου πέντε ἄρτοι, δὸς εἰς χεῖράς μου τὸ εὑρεθέν. καὶ ἀπεκρίθη ὁ ἀρχιερεὺς τῷ Δαυὶδ καὶ εἶπεν· οὐκ εἰσὶν ἄρτοι βέβηλοι ὑπὸ τὴν χεῖρά μου ἀλλ’ ἢ ἄρτοι ἅγιοι. εἰ εἰσὶν τὰ παιδάρια πεφυλαγμένα ἀπὸ γυναικός, καὶ φάγεται. καὶ ἀπεκρίθη Δαυὶδ τῷ ἀρχ</quote>­<quote>ιερεῖ καὶ εἶπεν αὐτῷ· ἀλλ᾽ ἀπὸ γυναικὸς ἀπεσχήμεθα ἐχθὲς καὶ τρίτην ἡμέραν. ἐν τῷ ἐξελθεῖν με εἰς ὁδὸν γέγονε πάντα παιδάρια ἡγνισμένα, καὶ αὐτὴ ἡ ὁδὸς βέβηλος, διότι σήμερον ἁγιασθήσεται διὰ τὰ σκεύη. καὶ ἔδωκεν αὐτῷ Ἀχι</quote>­<quote>μέλεχ ὁ ἱερεὺς τοὺς ἄρτους τῆς προθέσεως, ὅτι οὐκ ἦν ἐκεῖ ἄρτος ὅτι ἀλλ’ ἢ οἱ ἄρτοι τοῦ προσώπου οἱ ἀφῃρημένοι ἐκ προσώπου κυρίου παρατεθῆναι ἄρτον θερ</quote>­<quote>μόν, ᾗ ἡμέρᾳ ἔλαβεν αὐτούς.
            </quote>
          </p>
          <p>
            Ταῦτα μὲν ἡ ἱστορία. ἀντὶ δὲ τοῦ·
            <quote>ἐν τῷ τόπῳ τῷ λεγομένῳ θεοῦ πίστις, Φελμωνὶ Ἀλμωνὶ
            </quote>
            Ἀκύλας φησι·
            <quote>πρὸς τὸν τόπον τόνδε τινὰ τοῦδέ τινος
            </quote>ἢ τόνδε τινὰ ἀδέσποτον, ὁ δὲ Σύμμαχος·
            <quote>εἰς τὸν δεῖνα τόπον</quote>. ἔοικεν οὖν ἡ τοῦ ψαλμοῦ προγραφὴ τὴν ἀλλοίωσιν τοῦ λόγου Δαυὶδ τὴν πρὸς τὸν ἱερέα σημαίνειν διὰ τοῦ φάναι·
            <quote>ὁπότε ἠλλοίωσε τὸ πρόσωπον αὐτοῦ ἐναντίον Ἀβιμέλεχ</quote>, ἢ τὴν ἀλλοίωσιν τοῦ τρόπου, διὸ κατὰ τὸν Σύμμαχον εἴρηται·
            <quote>ὁπότε μετεμόρφωσε τὸν τρόπον αὐτοῦ ἔμπροσθεν Ἀβιμέλεχ·
            </quote>
            ὁ δὲ Ἀκύλας·
            <quote>ὅτε ἠλλοίωσε τὸ γεῦμα αὐτοῦ ἐναντίον Ἀβιμέλεχ</quote>. καὶ ἔοικέ γε κατὰ τούτους σαφέστερον, ὡς διὰ τὴν ἱερὰν τροφὴν τῶν ἄρτων τῆς προθέσεως ἠλλοιωκέναι εἰρῆσθαι τὸ γεῦμα αὐ­τοῦ. διὸ καὶ προϊὼν ἐν τῷ ψαλμῷ τὴν ἱερὰν, ὡς ἔοικε, τροφὴν αἰνιττόμενός φησι·
            <quote>γεύσασθε, καὶ ἴδετε ὅτι χρηστὸς ὁ κύριος</quote>. μήποτε οὖν αὐτοῦ γεύσασθαι τοῦ Χριστοῦ παραινῶν τὸ σῶμα αὐτοῦ διὰ τούτων ᾐνίττετο, ὡς καὶ τοῦ νόμου εἰς σύμβολον τοῦ τῆς εὐχαριστίας Χριστοῦ σώματος τοὺς τῆς προθέσεως ἄρτους παρειληφότος. ἔστι δὲ καὶ ἑτέρα ἀλλοίωσις τοῦ Δαυίδ, καθ’ ἣν ἠλλοί­ωσε τὸ πρόσωπον αὐτοῦ πρὸς Ἀγχοῦς βασιλέα Γὲθ τὸν ἀλλόφυλον μανίαν ὑπο­κρινάμενος. ἀλλ’ οὐκ ἔοικεν ὁ ψαλμὸς ταύτην ἐπὶ τοῦ παρόντος τὴν ἀλλοίωσιν σημαίνειν.
          </p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="section" n="12">
          <head>
            Ἀνεπίγραφοι
          </head>
          <p>
            Οἱ δὲ μηδέτερα ἐπιγεγραμμένοι τῶν ψαλμῶν, λέγω δὴ μήτε
            <quote>ᾠδὴ</quote>
            μήτε
            <quote>ὕμνος</quote>
            μήτε
            <quote>ψαλμὸς</quote>
            μήτε
            <quote>μελῴδημα</quote>
            μήτε
            <quote>αἴνεσις</quote>
            μήτε
            <quote>προσευχὴ</quote>
            μήτε τι τῶν τοιού­των, ὠφελίμους τινὰς ἐοίκασι διδασκαλίας περιέχειν καὶ λόγους παραι­νετικοὺς καὶ προτρεπτικοὺς εἰς εὐσεβείας ἀνάληψιν· οἷός ἐστιν ὁ δέκα­τος, ἐν ᾧ εἴρηται·
            <quote>ἐπὶ τῷ κυρίῳ πέποιθα· πῶς ἐρεῖτε τῇ ψυχῇ μου</quote>, καὶ τὰ ἑξῆς καὶ ὁ δέκα­τος τρίτος ὁμοίως λέγων·
            <quote>εἶπεν ἄφρων</quote>, καὶ τὰ ἑξῆς.
          </p>
          <p>
            Καὶ οἱ λοιποὶ δὲ παραπλησίως λόγους τινὰς διδασκαλικοὺς καὶ πλήρεις ὠφελείας ἐπάγονται. οὐ μὴν ἐν ψαλμοῖς ἢ ἐν ὕμνοις ἢ ἐν ᾠδαῖς κατελέγησαν τῷ μὴ σῴζειν τὸν ὅμοιον τοῖς εἰρημένοις τρόπον, εἰ μὴ ἄρα ἐγράφησαν μὲν καὶ αὐτοί, ὥστε λεχθῆναι διὰ ψαλτηρίου ἢ δι᾽ ᾠδῆς ἢ ὥς τις τῶν εἰρημένων, οὐ συνέβη δὲ καὶ λεχθῆναι αὐτούς, ὥστε ἔχειν ὁμοίαν μὲν τοῖς ψαλμοῖς καὶ ταῖς ᾠδαῖς καὶ ταῖς προσευχαῖς δύναμιν, μὴ ἐπιγράφεσθαι δὲ διὰ τὸ μὴ λεχ­θῆναι αὐτούς· ἢ μήποτέ τινες μὲν διὰ τὴν προτέραν αἰτίαν, τινὲς δὲ τῆς δευ­τέρας ἕνεκεν οὐκ ἠξιώθησαν προγραφῆς.
          </p>
          <p>
            Ὁ μὲν γὰρ πεντηκοστὸς πρῶτος οὐδέτερα ὢν τῶν εἰρημένων τὰ περὶ τοῦ Δωὴκ ἐπαγγέλλει λέγων·
            <quote>τί ἐγκαυχᾷ ἐν κακίᾳ, ὁ δυνατός</quote>, καὶ τὰ ἑξῆς, ἅπερ διὰ τὸ σκυθρωπὸν οὐκ ἂν λεχθείη τῷ τρόπῳ τῶν ψαλμῶν ἢ τῶν ᾠδῶν· ὡς οὐδὲ ὁ πεντη­κοστὸς δεύτερος καὶ αὐτὸς λυπηρὰ περιέχων.
          </p>
          <p>
            Ὁ δὲ πεντηκοστὸς τέταρτος, οὗ ἡ ἀρχή·
            <quote>ἐνώτισαι, ὁ θεός, τὴν προσευχήν μου</quote>, τρόπον περιέχει προσευχῆς, καὶ ὁ εἰκοστὸς ἕκτος λέγων·
            <quote>κύριος φωτισ</quote>­<quote>μός μου καὶ σωτήρ μου, τίνα φοβηθήσομαι</quote>, καὶ ἑξῆς ἐπιλέγων·
            <quote>ᾄσω καὶ ψαλῷ τῷ κυρίῳ,
            </quote>
            οὐδὲν ψαλμοῦ διενήνοχεν ἢ ᾠδῆς. ὅμως δ’ οὖν οὐκ ἠξιώθησαν προ­γρα­φῆς διὰ τὴν δευτέραν, ὡς εἰκός, αἰτίαν.
          </p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="section" n="13">
          <head>
            <quote>Ἐξέλιπον οἱ ὕμνοι Δαυίδ, υἱοῦ Ἰεσσαί
            </quote>
          </head>
          <p>
            Τοῦ πρώτου καὶ ἑβδομηκοστοῦ ψαλμοῦ ἐπὶ τέλει τῆς προφητείας περι­έχοντος·
            <quote>ἐξέλιπον οἱ ὕμνοι Δαυίδ, υἱοῦ Ἰεσσαί</quote>, ἐπειδὴ δέ τινες ὑπέλαβον, τέλος τῶν τοῦ Δαυὶδ ὕμνων τὸ λόγιον σημαίνειν, σημειώσῃ, ὅτι μὴ τοῦτο δηλοῖ ἡ τοῦ Ἑβραϊκοῦ διάνοια. ὁ γοῦν Ἀκύλας ἀντὶ τοῦ
            <quote>ἐξέλιπον οἱ ὕμνοι Δαυίδ</quote>,
            <quote>ἐτε</quote>­<quote>λέσ</quote>­<quote>θησαν προσευχαὶ Δαυῒδ
            </quote>
            ἐκδέδωκεν, ὁ δὲ Σύμμαχος
            <quote>ἐπετελέσθησαν προσ</quote>­<quote>ευχαὶ Δαυίδ</quote>, καὶ ἡ πέμπτη ἔκδοσις
            <quote>ἀνεκεφαλαιώθησαν προσευχαὶ Δαυίδ</quote>. δι᾽ ὧν παρίσταται τοῖς ἐν τῷ ψαλμῷ περὶ τοῦ Χριστοῦ προφητευομένοις συνῆφθαι τὰ εἰρημένα· ἐπιγέγραπται μὲν γὰρ ὁ ψαλμὸς
            <quote>εἰς Σαλομών</quote>, ἀναφέρεται δὲ τὰ ἐν αὐτῷ εἴς τε αὐτὸν τὸν Σολομῶνα καὶ τὸν ἐκ σπέρματος αὐτοῦ γενησόμενον υἱὸν αὐτοῦ. διὸ εἴρηται·
            <quote>ὁ θεός, τὸ κρῖμά σου τῷ βασιλεῖ δὸς καὶ τὴν δικαιο</quote>­<quote>σύνην σου τῷ υἱῷ τοῦ βασιλέως.
            </quote>
            εἶτα ἑξῆς τούτοις ἐπιφέρονται λόγοι τινὲς προφητικοὶ περὶ τοῦ υἱοῦ τοῦ βασιλέως δηλαδὴ ἐκ σπέρματος Σαλομῶντος γενηθησομένου, οἵτινες οὐκ ἐφ’ ἕτερόν τινα ἁρμόζειν δύνανται ἢ ἐπὶ μόνον τὸν Χριστὸν τοῦ θεοῦ. τὸ γὰρ
            <quote>κατακυριεύσει ἀπὸ θαλάσσης ἕως θαλάσσης καὶ ἀπὸ ποταμοῦ ἕως περάτων τῆς οἰκουμένης</quote>, καὶ τὰ τούτοις παραπλήσια οὔτ’ ἐπ’ αὐτὸν ἀνάγοιτο ἂν τὸν Σαλομῶντα οὐδ’ ἐπὶ τὸν διαδεξάμενον αὐτοῦ τὴν ἀρχὴν Ῥοβοὰμ οὐδ’ ἐφ’ ἕτερον τῶν αὐτοῦ διαδόχων, ἀλλ’ ἐπὶ μόνον τὸν ἡμέ­τερον σωτῆρα.
          </p>
          <p>
            Ἐπεὶ τοίνυν καὶ τῷ Δαυὶδ δι’ εὐχῆς ἦν ἐπιτελεσθῆναι τὴν ἐκ σπέρματος αὐτοῦ γένεσιν τοῦ Χριστοῦ καὶ τὰ ἐπὶ ταύτῃ προφητευόμενα, ἐν οἷς ἦν τὰ ἐν τῷ προκειμένῳ ψαλμῷ, ὡς ἐπὶ τέλει λέλεκται·
            <quote>καὶ ἐνευλογηθήσονται ἐν αὐτῷ πάν</quote>­<quote>τα τὰ ἔθνη</quote>, καὶ πάλιν·
            <quote>καὶ πληρωθήσεται τῆς δόξης αὐτοῦ πᾶσα ἡ γῆ</quote>, εἰκότως ἐπισυνῆπται τούτοις κατὰ μὲν τὸν Ἀκύλαν τὸ
            <quote>ἐτελέσθησαν προσευχαὶ Δαυίδ</quote>, κατὰ δὲ τὸν Σύμμαχον τὸ
            <quote>ἐπετελέσθησαν προσευχαὶ Δαυίδ</quote>, κατὰ δὲ τὴν πέμπ­την ἔκδοσιν
            <quote>ἀνεκεφαλαιώθησαν προσευχαὶ Δαυίδ</quote>· αἱ γὰρ προσευχαὶ τοῦ Δαυὶδ ἐν τούτῳ ἀνεκεφαλαιώθησαν ἐν τῷ πάντα τὰ ἔθνη εὐλογηθῆναι διὰ τῆς τοῦ ἐκ σπέρματος αὐτοῦ γεγενημένης ἐπιφανείας τοῦ τῶν ἐθνῶν ἁπάντων σωτῆρος.
          </p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="section" n="14">
          <head>
            Διάψαλμα
          </head>
          <p>Ἐν οἷς ψαλμοῖς τὰ διαψάλματα φέρεται, ἐν τούτοις ὁ Ἀκύλας ἀντὶ τοῦ διαψάλ­ματος πεποίηκεν
            <quote>ᾆσμα</quote>, ἡ δὲ πέμπτη ἔκδοσις
            <quote>διὰ παντός</quote>. κατὰ δὲ τὰ παρ’ ἡμῖν ἀντίγραφα καὶ κατὰ Σύμμαχον ἔοικε μουσικοῦ τινος μέλους ἢ ῥυθμοῦ τροπῆς γενομένης ἡ τοῦ διαψάλματος παρακεῖσθαι παρασημείωσις· πολλάκις δὲ καὶ δια­νοίας ἐναλλαγὴ γίνεται ἐν τοῖς διαψάλμασιν, ἤδη δέ ποτε καὶ προσώπου μετα­βολή.
          </p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="section" n="15">
          <head>
            <quote>Εἰς τὸ τέλος ψαλμὸς τῷ Δαυίδ
            </quote>
          </head>
          <p>
            Οἰηθείη μὲν ἄν τις πάντας τοὺς ἐπιγεγραμμένους
            <quote>ψαλμοὺς
            </quote>
            διὰ κρούσεως ὀργάνου μουσικοῦ τοῦ καλουμένου ψαλτηρίου ἀποδεδόσθαι. ἀλλ’ ἐπεὶ κατὰ τὸν Ἀκύλαν διὰ πάσης τῆς βίβλου, ἐν ὅσοις ἐπιγέγραπται κατὰ τοὺς Ἑβ­δομήκοντα
            <quote>ψαλμóς</quote>, ἐν τούτοις
            <quote>μελῴδημα
            </quote>
            ἐκδέδοται, κατὰ δὲ τὸν Σύμμαχον
            <quote>ᾠδὴ
            </quote>
            ἢ
            <quote>ᾆσμα</quote>, τούτου χάριν ἀναγκαίως ἐσημειωσάμην, ὡς ἂν μή τις νομίσῃ, διὰ τοῦ μου­σι­κοῦ ὀργάνου πάντας τοὺς παρ᾽ ἡμῖν ψαλμοὺς ἐπιγεγραμμένους εἰρῆσθαι.
          </p>
          <p>
            Οὐδὲ γὰρ ἂν ἔχοι λόγον τὸν πεντηκοστόν, φέρε, ἐπιγεγραμμένον
            <quote>εἰς τὸ τέλος· ψαλμὸς τῷ Δαυίδ</quote>, διὰ ψαλτηρίου εἰρῆσθαι· μουσικὰ γοῦν ἐν πένθει ἄκαι­ρος διήγησις. πῶς γὰρ οἷόν τε ἦν ἐλεγχθέντα ἐπὶ δεινῷ πλημμελήματι τὸν Δαυὶδ οὐ τῆς τυχούσης ἀγανακτήσεως τοῦ θεοῦ κατ’ αὐτοῦ γενομένης καὶ ἀπει­λῆς διὰ τοῦ προφήτου ὡς ἐν εὐθυμίας καιρῷ ψαλτήριον ἀναλαβόντα τρυφῆς καὶ εὐφροσύνης σύμβολα ἐπιτελεῖν; τί δὲ ψαλτηρίου περιέχουσιν οἰκεῖον οἱ λόγοι, οὐχὶ δὲ ὀλοφυρμοῦ καὶ ἀποκλαύσεως, οὓς εἰκὸς μετά τινος πενθικοῦ μέλους, οὐ μὴν μετὰ τοῦ ὀργάνου εἰρῆσθαι;
          </p>
          <p>
            Ταὐτὸν δ’ ἂν εἴποις καὶ ἐπὶ τοῦ τρίτου, ὃς ἐπιγέγραπται
            <quote>ψαλμὸς τῷ Δαυίδ, ὁπότε ἀπεδίδρασκεν ἀπὸ προσώπου Ἀβεσσαλὼμ τοῦ υἱοῦ αὐτοῦ</quote>· ἐπιστήσεις γάρ, εἰ ἐν τοιαύτῃ τυγχάνων συμφορᾷ, καθ’ ἣν ἐκπεπτώκει μὲν τῆς βασιλείας, ἠλαύνετο δὲ πρὸς τοῦ υἱοῦ, μουσικοῖς ἐσχόλαζεν. λόγον δ’ ἂν ἔχοι, &lt;εἰ&gt; πρὸς τὸν θεὸν καὶ ταύτην ἀναπέμπων τὴν ἱκεσίαν μετά τινος μέλους αὐτὴν προη­νέγ­κατο καταλλήλου τῷ καιρῷ. διὸ
            <quote>μελῴδημα
            </quote>
            καὶ
            <quote>ᾠδὴν
            </quote>
            οἱ λοιποὶ καὶ ἐν τῇ τούτων προγραφῇ πεποιήκασιν.
          </p>
          <p>
            Τοὺς λοιποὺς δὲ τῶν ὁμοίως ἐπιγεγραμμένων παραπλησίως τοῖς εἰρημένοις κατὰ σεαυτὸν ἐπισκέψῃ.
          </p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="section" n="16">
          <head>
            <quote>Εἰς τὸ τέλος, ἐν ὕμνοις
            </quote>
          </head>
          <p>
            Ὅσοι εἰσὶν
            <quote>ἐν ὕμνοις
            </quote>
            ἐπιγεγραμμένοι, ἐπὶ τούτων ἀντὶ τοῦ
            <quote>ἐν ὕμνοις</quote>
            ὁ μὲν Ἀκύλας
            <quote>ἐν ψαλμοῖς</quote>, ὁ δὲ Σύμμαχος
            <quote>διὰ ψαλτηρίου
            </quote>
            ἐκδέδωκεν, ὥστε κατὰ τὴν αὐτῶν ἑρμηνείαν μόνους εἶναι τούτους διὰ τοῦ μουσικοῦ ὀργάνου μελῳ­δη­θέντας.
          </p>
          <p>
            Καὶ ἔχει γε λόγον, τὸν τέταρτον ψαλμὸν
            <quote>ἐν ὕμνοις
            </quote>
            ἐπιγεγραμμένον δι’ ὀρ­γά­νου κεκροῦσθαι· ἐπειδὴ γὰρ ὁ τρίτος εἴρητο
            <quote>τῷ Δαυίδ, ἡνίκα ἀπεδίδρασκεν ἀπὸ προσώπου Ἀβεσσαλὼμ τοῦ υἱοῦ αὐτοῦ</quote>, εἰκότως ὁ τέταρτος, τὰ νικητήρια περι­έχων τοῦ πρὸς τὸν υἱὸν πολέμου, ὁμοῦ καὶ
            <quote>εἰς τὸ τέλος</quote>, ὁμοῦ καὶ
            <quote>ἐν ὕμ</quote>­<quote>νοις
            </quote>
            ἐπιγέγραπται. διόπερ ὁ Σύμμαχος ἀντὶ τοῦ
            <quote>εἰς τὸ τέλος</quote>,
            <quote>ἐπινίκιον</quote>, ὁ δὲ Ἀκύ­λας
            <quote>τῷ νικοποιῷ
            </quote>
            ἐκδεδώκασιν.
          </p>
          <p>
            Σῴζει δὲ τὴν ἀποδοθεῖσαν θεωρίαν τὰ ἐπιλεγόμενα, ἐν οἷς φησιν·
            <quote>ἐν τῷ ἐπι</quote>­<quote>καλεῖσθαί με, εἰσήκουσέ μου, ὁ θεὸς τῆς δικαιοσύνης μου</quote>, καὶ τὰ ἑξῆς. ἥρμοζεν οὖν ταῦτα ὡς ἐν ἐπινικίοις καὶ διὰ μουσικῶν ὀργάνων ἀνα­κρουσ­θῆναι. ὁ δὲ τρίτος οὐκ ἐπεγέγραπτο
            <quote>εἰς τὸ τέλος</quote>· οὐ γὰρ ἦν πως
            <quote>ἐπινίκιος</quote>, ἀλλ’ οὐδὲ τοῦ πολέμου τέλος εἰληφότος εἴρητο.
          </p>
          <p>
            Σκέψαι δὲ καὶ ἐπὶ τοῦ ἕκτου, μήποτε ἐπειδὴ μετὰ τὰ πρῶτα τοῦ ψαλμοῦ ἐν τοῖς τελευταίοις ἐπιφέρει λέγων·
            <quote>ἤκουσε κύριος τῆς φωνῆς τοῦ κλαυθμοῦ μου, εἰσήκουσε κύριος τῆς δεήσεώς μου, κύριος τὴν προσευχήν μου προσ</quote>­<quote>εδέ</quote>­<quote>ξατο</quote>, εἰκότως αὐτὸς
            <quote>ἐπινίκιος</quote>
            καὶ
            <quote>διὰ ψαλτηρίου</quote>, παρὰ δὲ τοῖς Ἑβδομήκοντα
            <quote>εἰς τὸ τέλος</quote>
            καὶ
            <quote>ἐν ὕμνοις
            </quote>
            ἐπιγέγραπται.
          </p>
          <p>
            Ἀλλὰ καὶ ὁ πεντηκοστὸς τρίτος πρὸ τῆς εἰς τὸν Οὐρίαν ἁμαρτίας εἰρη­μένος τῷ Δαυὶδ
            <quote>ἐν τῷ ἐλθεῖν τοὺς Ζιφαίους καὶ εἰπεῖν τῷ Σαούλ· οὐκ ἰδοὺ Δαυὶδ κέκρυπται παρ’ ἡμῖν</quote>, ὡς ἂν τῶν διαβεβληκότων αὐτὸν τῷ Σαοὺλ μηδὲν ἰσχυ­κότων,
            <quote>ἐν ὕμνοις
            </quote>
            μὲν παρ’ ἡμῖν, παρὰ δὲ τοῖς λοιποῖς
            <quote>διὰ ψαλτηρίου
            </quote>
            καὶ
            <quote>ἐν ψαλμοῖς</quote>
            καὶ
            <quote>τῷ νικοποιῷ
            </quote>
            καὶ
            <quote>ἐπινίκιος
            </quote>
            ἐπιγέγραπται.
          </p>
          <p>
            Τὸν ὅμοιον δὲ τρόπον ἐπιστήσεις καὶ τοῖς λοιποῖς, ὅσοι τῆς ὁμοίας ἠξίωνται προγραφῆς.
          </p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="section" n="17">
          <p>
            Ὁμολογουμένως οἱ πλείους τῶν μετὰ τὸν πεντηκοστὸν ψαλμὸν μακρῷ πρόσθεν εἴρηνται τοῦ πεντηκοστοῦ. καὶ αὐτὸς δὲ ὁ πεντηκοστὸς εἴρηται πρὸ τοῦ χρόνου τοῦ κατὰ τὸν τρίτον, ὃς ἐλέχθη
            <quote>τῷ Δαυίδ, ἡνίκα ἀπεδίδρασκεν ἀπὸ προσώπου Ἀβεσσαλὼμ τοῦ υἱοῦ αὐτοῦ</quote>. ἦν δ’ οὗτος χρόνος ὁ μετὰ τὴν τοῦ πεντηκοστοῦ ἐξομολόγησιν.
          </p>
          <p>
            Τὶ οὖν ἆρα τοιαύτην περιέχει τάξιν;
          </p>
          <p>
            Ὁ μέν τις εἴποι, ἔχειν τινὰ τῶν ἀριθμῶν ἕκαστον δύναμιν κατὰ λόγους ἀριθμητικοὺς θεωρουμένην, οἷον, ὡς ἐπὶ παραδείγματος, τετιμῆσθαι μὲν τὴν ἑβδομάδα ἐν τῇ θείᾳ γραφῇ διά τινας λόγους· ἐν γὰρ ἑπτὰ ἡμέραις τὸ Σάββα­τον ἠξίωται προνομίας καὶ ἐν ἑπτὰ ἑβδομάσιν ἡ πεντηκοστὴ ἔν τε μησὶν ὁ ἕβδομος μὴν ἔν τε ἐνιαυτοῖς τὸ ἕβδομον ἔτος καὶ ἐν πολυπλασιασμῷ τῆς ἐν τοῖς ἐνιαυτοῖς ἑβδομάδος ὁ Ἰωβηλαῖος ἐξ ἑπτὰ ἑβδομάδων ἐτῶν συμπλη­ρούμενος. ἔμπαλιν δὲ τούτοις εἰς ἀκάθαρτον ἀριθμὸν ἡ δυὰς παρείληπται. εἴρηται γοῦν τῷ Νῶε·
            <quote>εἰσάξεις εἰς τὴν κιβωτὸν τῶν μὲν καθαρῶν ζῴων ἑπτὰ ἑπτὰ, τῶν δὲ ἀκαθάρτων δύο δύο</quote>. καὶ τὴν μονάδα δὲ πολὺ πρότερον τήν τε πρώ­την αὐτὴν καὶ τὴν ἐν δεκάσιν καὶ τὴν ἐν ἑκατοντάσιν κατά τινας οὐ τοὺς τυχόντας λόγους, ὡς αὖ πάλιν τὴν τριάδα καὶ τὴν πεντάδα καὶ τὴν ἑβδομάδα καὶ τοὺς λοιποὺς τῶν ἀριθμῶν παραπλησίως. κατὰ τοῦτον τοιγαροῦν τὸν λόγον ἑκάστῳ ἀριθμῷ οἰκείως ἐφηρμόσθαι τοὺς ψαλμούς, ὥστε τῷ πεντη­κοστῷ ἀριθμῷ κατάλληλον γεγονέναι τὴν τοῦ Δαυὶδ ἐξομολόγησιν διὰ τὸν περὶ τῆς πεντηκονταετερίδος νόμον, ἐν ᾧ νενομοθέτηται χρεῶν ἀφέσεις ποι­εῖσθαι, ὡς διὰ ταῦτα μὴ τοῖς χρόνοις ἐξηκολουθηκέναι τὴν τῶν ψαλμῶν τάξιν, ἀλλὰ τῇ τῶν ἀριθμῶν δυνάμει.
          </p>
          <p>
            Ἕτερος δ’ ἂν εἴποι, μηδὲν μὲν τοιοῦτο περίεργον περιέχειν τὴν βίβλον, ἁπλῆν δὲ συναγωγὴν κατὰ τὸ αὐτὸ ᾠδῶν ὁμοῦ καὶ ψαλμῶν καὶ τῶν λοιπῶν σπορά­δην ἀναγεγραμμένων ἤτοι Ἔσδρα καὶ ταῦτα μετὰ τῶν ἄλλων γραφῶν ἀπομνημονεύσαντος ἢ καὶ τῶν παρ’ Ἑβραίοις παλαιῶν σοφῶν κατὰ τὸ προσ­πεσὸν ἑκάστου τῇ μνήμῃ συλλεξαμένων τοὺς ἐμφερομένους ὡς ἔτυχέν τε τὴν ἔκθεσιν αὐτῶν ἁπλουστέρᾳ διανοίᾳ πεποιημένων.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
