<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/PatristicTextArchive/Schema/master/tei-pta.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="la">Theodoretus, Interpretatio in Danielem (Ms E)</title>
        <author>Theodoretus Cyrensis</author>
        <respStmt>
          <resp>transkribiert von</resp>
          <persName xml:id="SD">Sonja Dorau</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>transkribiert von</resp>
          <persName xml:id="SLH">Sophia Luise Häberle</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>transkribiert von</resp>
          <persName xml:id="PS">Philip Schmitz</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
          <p>New transcription.</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</authority>
        <distributor>Patristic Text Archive</distributor>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution ShareAlike 4.0 International License</licence>
        </availability>
        <date>2020</date>
        <idno type="PTA">pta0004.pta001</idno>
        <idno type="TLG">tlg4089.tlg028</idno>
        <idno type="CPG">6207</idno>
        <idno type="BHG"/>
        <idno type="Aldama"/>
        <idno type="Pinakes-Oeuvre">8794</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier xml:id="Vaticanus_gr_621">
            <settlement>Vaticano</settlement>
            <repository>Biblioteca Apostolica Vaticana</repository>
            <idno>gr. 621</idno>
            <altIdentifier type="diktyon">
              <idno>67252</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="book" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
      <editorialDecl>
        <normalization>
          <p>
            Angaben zur Handhabung von Großschreibung, ν-ephelkystikon, σ: οὕτως, Iota subscriptum/adscriptum, Trema, Enklitika, Apostroph/Elisionen, Zahlzeichen, Worttrennung, nomina sacra.
          </p>
        </normalization>
        <punctuation>
          <p>
            Angaben zur Normalisierung der Interpunktion: Setzung von Punkt, Komma, Semikolon, Fragezeichen, Gedankenstrichen und Klammern
          </p>
        </punctuation>
      </editorialDecl>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="comphistsem">
          <bibl>
            Text Type Classification by
            <ref target="https://www.comphistsem.org/46.html">"Computational Historical Semantics</ref>
          </bibl>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date notBefore="0400" notAfter="0466"/>
        <placeName ref="https://pleiades.stoa.org/places/658446">Cyrrus</placeName>
      </creation>
      <textClass>
        <keywords scheme="#comphistsem">
          <term>Scholarly</term>
          <term>Commentary</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc status="preliminary-edition">
      <change who="#AvS" when="2020-10-02">Sampling of manuscript transcriptions</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:pta:pta0004.pta001.pta-MsE">
        <pb n="79r"/>
        <head>
          <title>θεοδωρήτου ἐπϊσκόπου κΰρου τῆς πύλεως. ὑπόμνη<lb break="no"/>μα εἰς τὰς ὁρασεις τοῦ προφήτου δανϊὴλ:-
            <lb/>
          </title>
        </head>
        <div type="textpart" subtype="book" n="pr">
          <p>
            <hi rend="initial">ε</hi>ἰ πᾶσϊ ῥᾴδιον ἦν, τὰ τῶν θείων προφητῶν ἀναπτΰσσειν θεσπίσματα·
            <lb/>
            καὶ τοῦ μὲν γράμματος ὑπερβαίνειν τὴν ἐπϊφάνειαν, εἰς δὲ
            <lb/>
            τὸ βάθος καταδύειν, καὶ τὸν ἐκεῖ κρϋπτόμενον τοῦ νοήμα-<lb break="no"/>τος μαργαρίτην θηρεύειν, ἴσως ἂν εἰκότως ἐνομίσθη παρέλ-<lb break="no"/>κον ἀνάγραπτον τούτων ποιεῖσθαι τὴν ἑρμηνείαν. πάντων εὐπετῶς
            <lb/>
            παρ’ αὐτὴν τὴν ἀνάγνωσϊν τῆς προφητϊκῆς δϊανοίας
            <subst>
              <del rend="marker">ἐφϊ-<lb break="no"/>κνουμένων</del>
              <add place="margin">ἴσος, ἐφϊκνουμένων</add>
            </subst>· ἐπειδὴ δὲ, μίαν μὲν ἅπαντες φΰσιν ἐλάχομεν, οὐκ-
            <lb/>
            <g type="diple"/>ἴσην δὲ ἅπαντες γνῶσιν ἐλάβομεν, ἑκάστῳ γὰρ δίδοται φησιν ἡ
            <lb/>
            <g type="diple"/>φανέρωσις τοῦ πνεύματος πρὸς τὸ σϋμφέρον; καὶ ἄλλῳ
            <lb/>
            μὲν,
            <subst>
              <del rend="marker">δίδοται διὰ τοῦ πνεύματος</del>
              <add place="above">διὰ τοῦ πνεύματος δίδοται</add>
            </subst>
            λόγος σοφίας· ἄλλῳ δὲ, λόγος
            <lb/>
            γνώσεως, κατὰ τὸ αὐτὸ πνεῦμα· ἑτέρῳ δὲ πίστις ἐν τῷ αὐτῷ πνεύματϊ·
            <lb/>
            καὶ τὰ ἑξῆς δὲ ὡσαύτως κατὰ διαίρεσϊν ἅπαντα διανέμεται·
            <lb/>
            οὐδὲν ἀπεικὸς οἶμαι ποιεῖν, εἰ τοῖς ἀγνοοῦσϊ τὰ θεῖα, τούτων
            <lb/>
            ἔγγραφον παραδοίεν δϊδασκαλίαν· παιδόθεν
            <subst>
              <del rend="marker">γὰρ</del>
              <add place="margin">μὲν</add>
            </subst>
            αὐτοῖς,
            <lb/>
            ἐντραφείς, παρὰ πολλῶν δὲ συγγραφέων εὐσεβῶν σμϊκράν τϊ-<lb break="no"/>να γνῶσιν
            <subst>
              <del rend="marker">ἐρανϊσόμενοις</del>
              <add place="margin">ἐρανϊσάμενος</add>
            </subst>, καὶ γὰρ ὁ θεῖος παρακελεύεται νόμος,
            <lb/>
            ἃ παρὰ τῶν πατέρων μεμαθήκαμεν τοὺς ἐκγόνους δϊδάσκειν·
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            διδάξεις γὰρ αὐτά φησὶ τοὺς υἱούς σου, καὶ τοὺς υἱοὺς τῶν υἱῶν
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            σου· οὗ χάρϊν, καὶ ὁ μέγας διδάσκαλος
            <choice>
              <expan>δαβὶδ</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">δαδ</hi>
              </abbr>
            </choice>, προσέχετε λαός μου
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            φησὶ τὸν νόμον μου· κλίνατε τὸ οὖς ὑμῶν εἰς τὰ ῥήματα τοῦ στόμα-<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            τός μου· ἀνοίξω ἐν παραβολαῖς τὸ στόμα μου· φθέγξομαι προ-<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            βλήματα ἀπ’ ἀρχῆς· εἶτα δείκνυσϊ πόθεν ταῦτα μεμάθηκεν·
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ὅσα ἠκούσαμέν φησϊ, καὶ ἔγνωμεν αὐτὰ, καὶ οἱ πατέρες ἡμῶν
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            διηγήσαντο ἡμῖν· οὐκ ἐκρύβη ἀπὸ τῶν τέκνων εἰς γενεὰν ἑτέραν
            <pb n="79v" break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            καὶ τῆς γνώσεως τὴν αἰτίαν διδάσκων, νόμον γὰρ φησὶν ἔθετο ἐν
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            <choice>
              <expan>ἰσραὴλ</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">ἰὴλ</hi>
              </abbr>
            </choice>, ὅσα ἐνετείλατο τοῖς πατράσιν ἡμῶν· τοῦ γνωρίσαι αὐτὰ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            τοῖς υἱοῖς αὐτῶν, ὅπως ἂν γνῷ γενεὰ ἑτέρα, υἱοὶ τεχθησόμενοι·
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            καὶ ἀναστήσονται καὶ ἀπαγγελοῦσϊν αὐτὰ τοῖς υἱοῖς αὐτῶν. καὶ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            τὴν ἐκ τῆς δϊδασκαλείας ὠφέλειαν δεικνῢς, ἐπαγει· ἵνα θῶνται
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ἐπὶ τὸν
            <choice>
              <expan>θεὸν</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θν</hi>
              </abbr>
            </choice>
            τὴν ἐλπίδα αὐτῶν, καὶ μὴ ἐπιλάθωνται τῶν ἔργων τοῦ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            <choice>
              <expan>θεοῦ</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θυ</hi>
              </abbr>
            </choice>, καὶ τὰς ἐντολὰς αὐτοῦ ἐκζητήσ<subst>
              <del rend="unmarked">ου</del>
              <add place="above">ω</add>
            </subst>σϊ· ταύτην τοίνυν τὴν διδασ-<lb break="no"/>καλίαν παρὰ τῶν πατέρων δεχόμενοι, χρέος δίκαιον τοῖς με-<lb break="no"/>θ’ ἡμᾶς γενομένοις τὲ καὶ ἐσομένοις ὀφείλομεν· καὶ προσήκει
            <lb/>
            τούτου τὴν
            <subst>
              <del rend="marker">ἔκτησϊν</del>
              <add place="margin">ἔκτισϊν</add>
            </subst>
            εὐγνωμόνως ποιήσασθαι· οὐ μόνον δὲ ἡμας
            <lb/>
            ὁ θεῖος διεγείρει νόμος, ἀλλὰ καὶ πολλοὶ τῶν ἐπισήμων σϋνή-<lb break="no"/>θων, θερμῶς ἡμᾶς λειπαρήσαντες, θαῤῥῆσαι τὸν ἀγῶνα τοῦτον
            <lb/>
            ἠνάγκασεν· φέρε τοίνϋν τοῦ θειοτάτου δανϊὴλ τὴν προφη-<lb break="no"/>τείαν, ὡς ἔνϊ μάλιστα σαφῆ τοῖς ἀγνοοῦσι ποιήσομεν· ἴσως
            <lb/>
            δὲ, οὔδε τοῖς γνώσεως ἠξιομένοις,
            <subst>
              <del rend="marker">ἄχρηστως</del>
              <add place="margin">ἴσος ἄχρηστος</add>
            </subst>
            οὗτος ὁ πόνος γενή<lb break="no"/>σεται· εἰ γὰρ πλείονα εὑρήσουσιν ὧν νενομίκασιν, ἢ τὰ αὐτῶν
            <lb/>
            ἐν τοῖς ἡμετέροις εὑρίσκοντες, βεβαιώσουσι τῇ κοινωνίᾳ, τὸ
            <lb/>
            ὑπὸ σφῶν αὐτῶν θηρευθέν· φιλεῖ γάρ πως ἡ τῶν πλειόνων σϋγ-<lb break="no"/>κατάθεσϊς κρατΰνειν τὰ νοηθέντα· τοῦτον δὲ τὸν προφήτην
            <lb/>
            ἐπὶ τοῦ παρόντος ἑρμηνεύειν πειρώμεθα· οὐχ ὡς τῶν ἄλλων
            <lb/>
            καταφρονοῦντες, μὴ γένοιτο· ἅπαντας γὰρ 4εἴσμεν~0~<gap reason="illegible" quantity="5" unit="character"/>~3~4 τοῦ θείου
            <lb/>
            πνεύματος ὄργανα· ἀλλὰ πρῶτον μὲν, ὅτι τούτου τὴν ἑρμηνείαν
            <lb/>
            ἡμᾶς οἱ σϋνήθεις ἐπήγγειλαν, καὶ προσήκον ἡγούμεθα, ἣν
            <lb/>
            ᾐτήθημεν χάρϊν, ταύτην δοῦναι τοῖς ᾐτηκόσιν· ἔπειτα δὲ
            <lb/>
            ἡμᾶς ἡ ἰουδαίων ἄνοιά τε καὶ ἀναίδεια, παρασκευάζει,
            <lb/>
            τοὺς μὲν ἄλλους ἐν τῷ παρόντϊ καταλϊπεῖν· τὰς δὲ τούτου προῤῥή-<lb break="no"/>σεις γϋμνοῦν καὶ δήλας ποιεῖν· εἰς γὰρ τοσαύτην ἀναισχϋν-<lb break="no"/>τίαν ἤλασαν, ὡς καὶ τοῦ χοροῦ τῶν προφητῶν τοῦτον ἀποσχοι-<lb break="no"/>νίζειν, καὶ αὐτῆς αὐτὸν τῆς προφητϊκῆς προσηγορίας ἀποστερεῖν·
            <pb n="80r" break="no"/>ἔστι δὲ αὐτοῖς ἀναιδεσμένον, οὐκ ἀπὸ σκοποῦ δὲ τὸ τέχνασμα· ἐπει-<lb break="no"/>δὴ γὰρ τῶν ἄλλων ἁπάντων πολλῷ σαφέστερον τὴν τοῦ μεγάλου
            <lb/>
            <choice>
              <expan>θεοῦ</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θυ</hi>
              </abbr>
            </choice>
            καὶ σωτῆρος ἡμῶν ἰησοῦ χρϊστοῦ προεθέσπϊσε παρουσίαν,
            <lb/>
            οὐ μόνον ἃ ποιήσει προσαγορεύσας, ἀλλὰ καὶ τὸν χρόνον προει<lb break="no"/>ρηκὼς καὶ
            <subst>
              <del rend="marker">τῶν</del>
              <add place="margin">τὸν</add>
            </subst>
            μέχρϊ τῆς αὐτοῦ παρουσίας τῶν ἐτῶν ἐντεθηκὼς
            <lb/>
            ἀρϊθμὸν, καὶ ἅπαντα σαφῶς καταλέξας τὰ τούτοις αὐτοὺς
            <lb/>
            μετὰ τὴν ἀπιστίαν καταληψόμενα λϋπηρά· εἰκότως ἅτε
            <lb/>
            δὴ θεομϊσεῖς καὶ τῆς ἀληθείας ἐχθροὶ τολμῶσϊν ἀναιδῶς
            <lb/>
            λέγειν, ὡς οὐκ ἔστϊ προφήτης ὁ ταῦτα καὶ μϋρία ἕτερα χρησ-<lb break="no"/>μολογήσας, ἀποχρῆν ἡγούμενοι τὴν οἰκείαν ἀπόφασϊν εἰς
            <lb/>
            τὴν τοῦ ψεύδους βεβαίωσϊν. θαυμαστὸν δὲ οὐδέν εἰ κατὰ τοῦ μο-<lb break="no"/>νογενοῦς λυττήσαντες, τοὺς εὔνους τοῦ δεσπότου σϋκοφαντοῦσι
            <lb/>
            θεράποντας· σϋμβαίνει γὰρ τοῖς προτέροις τὰ δεύτερα· διὸ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            καὶ ὁ
            <choice>
              <expan>κύριος</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">κς</hi>
              </abbr>
            </choice>
            φησὶν· εἰ ἐμὲ ἐδίωξαν, καὶ ὑμᾶς διώξουσϊν· καὶ πάλϊν·
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            εἰ τὸν οἰκοδεσπότην βεελζεβοὺλ ἐπεκάλεσαν, πόσω μᾶλλον
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            τοὺς οἰκιακοὺς αὐτοῦ; ἵνα δὲ ἐκ πολλοῦ τοῦ περιόντος τὴν ἀναί-<lb break="no"/>δειαν αὐτῶν διελέγξωμεν, πϋθώμεθα αὐτῶν οὕτως· τί προφή-<lb break="no"/>του ἴδιον εἶναί φατέ; ἀλλὰ γὰρ ἴσως ἂν εἴποιμεν, τὸ τὰ μέλ-<lb break="no"/>λοντα προειδέναι τέ, καὶ προλέγειν· εἴδωμεν τοίνϋν εἰ μὴ ταῦτα
            <lb/>
            <hi rend="initial">κ</hi>αὶ προμεμάθηκε καὶ προείρηκεν ὁ μακάρϊος δανϊήλ·
            <lb/>
            καὶ τὸν μὲν περὶ τοῦ δεσπότου χρϊστοῦ λόγον, τέως ἐπισχῶμεν· τὰς δὲ
            <lb/>
            ἄλλας αὐτοῦ προφητείας, εἰς μέσον ἀγάγομεν· εὑρίσκομεν
            <lb/>
            τοίνϋν αὐτὸν, πολλὰ μὲν, περὶ τῆς βαβυλωνίων βασιλείας· πολ<lb break="no"/>λὰ δὲ, περὶ τῆς περσῶν καὶ μακεδόνων· πολλὰ δὲ καὶ περὶ τῆς
            <lb/>
            τῶν ῥωμαίων προαγορεύσαντα· καὶ τίνα μὲν πείσεται ὁ βαβϋ-<lb break="no"/>λωνίων βασιλεὺς· ὅπως δὲ πέρσαι τὴν ἐκείνου παραλήψονται
            <lb/>
            βασιλείαν· ἔπειτα, ὅτι τούτους καταλύσας ὁ μακεδὼν· τελευτή-<lb break="no"/>σει μὲν αὐτὸς, ὡς τάχιστα· τέτταρεις δὲ ἀνθ’ ἑνὸς κληρονομή-<lb break="no"/>σουσϊ τῆς βασϊλείας· καὶ ὅτϊ ἐξ ἑνὸς τούτων βλαστήσας τὶς, μϋρία
            <pb n="80v" break="no"/>ὅσα ἐργάσεται τοὺς ἰουδαίους δεινά· καὶ ὅτι θείας ἀπολαύσαν-<lb break="no"/>τες βοηθείας, τῆς ἐκείνου θηριωδίας ἀπαλλαγήσονται· εἶτα,
            <lb/>
            μεταβὰς ἐκεῖθεν, προλέγει τὴν ῥωμαίων ἰσχΰν· καὶ ὅτϊ πάσας
            <lb/>
            καταγωνϊσαμένοι τὰς βασιλείας, τὸν παρὰ πάντων κομϊσουνται
            <lb/>
            δασμόν· τί δεῖ λέγειν, ὅσα περὶ τοῦ τῶν αἰγϋπτίων, καὶ τοῦ τῶν σΰρων
            <lb/>
            προηγόρευσε βασιλέων, καὶ ὅσα ἀλλήλους ἐργάσονται δεινὰ,
            <lb/>
            καὶ τὰς μετὰ ταῦτα τῆς εἰρήνης σπονδὰς, καὶ τὰς ἐπιγαμίας
            <lb/>
            καὶ σϋγγενείας· εἶτα πάλϊν τοὺς ἀκηρύκτους πολέμους μετὰ
            <lb/>
            τὴν γεγενημένην καταλλαγήν· τὸν τοίνϋν ταῦτα πάντα προε-<lb break="no"/>γνωκότα, καὶ προεἰρηκότα, καὶ ἀνάγραπτον τὴν μνήμην αὐτῶν κα-<lb break="no"/>ταλϊπόντα, πῶς οὐ δϋσσεβὲς καὶ ἀνόσϊον, τοῦ τῶν προφητῶν
            <lb/>
            ἐξορίζειν χοροῦ; εἰ γὰρ ταῦτα προφητείας ἀλλότρια, τὶνα
            <lb/>
            προφητείας τὰ ἴδια; εἰ δὲ, ὅτι τῶν οἰκείων οὐ προτίθησι λόγ<subst>
              <del rend="unmarked">ον</del>
              <add place="above">ων</add>
            </subst>
            <lb/>
            τό, τάδε λέγει κΰριος, καὶ τούτου χάρϊν τῆς προφητϊκῆς αὐτὸν
            <lb/>
            ἀποστεροῦσϊ σϋμμωρίας, εἰπάτωσαν ἡμῖν, τί τοιοῦτον ἀβ-<lb break="no"/>ραὰμ ὁ πατρϊάρχης εἰρηκὼς, προφήτης ὑπὸ τοῦ τῶν ὅλων
            <lb/>
            προσηγορεύθη
            <choice>
              <expan>θεοῦ</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θυ</hi>
              </abbr>
            </choice>· τῷ γὰρ ἀβραὰμ ἐλέχθη φησὶ· καὶ νῦν ἀπόδος
            <lb/>
            τὴν γϋναῖκα τῷ ἀνδρί, ὅτϊ προφήτης ἐστϊ, καὶ προσεύξεται
            <lb/>
            περὶ σοῦ, καὶ σωθήση σῢ καὶ πᾶς ὁ οἶκός σου· καὶ ὁ μακάριος
            <lb/>
            δὲ
            <choice>
              <expan>δαβὶδ</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">δαδ</hi>
              </abbr>
            </choice>, περί τε αὐτοῦ καὶ τοῦ υἱέως, καὶ τοῦ ἐκγόνου φησίν·
            <lb/>
            ὅτϊ ἤλεγξεν ὑπὲρ αὐτῶν ὁ
            <choice>
              <expan>θεὸς</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θς</hi>
              </abbr>
            </choice>
            βασιλεῖς, λέγων· μὴ ἅπτεσθε τῶν
            <lb/>
            χρϊστῶν μου, καὶ ἐν τοῖς προφήταις μου μὴ πονηρεύεσθε· καὶ ὁ
            <lb/>
            μέγιστος δὲ προφήτης σαμουήλ· ὁ παιδόθεν νεωκόρος, οὐ κατὰ
            <lb/>
            τοὺς ἄλλους ἔχει προφήτας τῆς προφητείας τὸ εἶδος, ἀλλὰ
            <lb/>
            καὶ αὐτὸς. ἢ δι’ ὀνειράτων, ἢ διὰ μεσημερϊνῶν τϊνῶν ἀποκαλΰ-<lb break="no"/>ψεων προγνώσεις, ἐννοίας, καὶ προῤῥήσεις ἐδέξατο· πολε<lb break="no"/>μῆτε τοίνϋν κᾀκείνοις ἀναφανδὸν, καὶ τοῦ σϋλλόγου τῶν
            <lb/>
            προφητῶν αὐτοὺς ἐκβάλλετε προφανῶς, εἰ δὲ τὴν εἰς ἐκείνους
            <lb/>
            παραιτεῖσθε παροινΐαν, φεύγετε καὶ τὴν κατ’ ἀυτοῦ σϋκοφαντΐαν·
            <pb n="81r" break="no"/>προφήτης γάρ· καὶ προφήτης ἐπιθϋμΐᾳ καὶ πόθῳ τῶν μελλόντων
            <lb/>
            τὴν γνῶσϊν δεξάμενος, ἱδρῶσϊ καὶ πόνοις, νηστείᾳ καὶ κακουχίᾳ
            <lb/>
            τὰ ἐσόμενα δϊδαχθείς· οὐχ ἃ μόνοις ἰουδαίοις σϋμβήσεται,
            <lb/>
            ἀλλὰ τῶν κοινῶν τῆς οἰκουμένης πραγμάτων τὴν οἰκονομΐαν,
            <lb/>
            καὶ προμαθὼν καὶ προδϊδάξας· σκοπήσατε τοίνϋν, εἰ
            <lb/>
            μὴ λίαν ἄδϊκον, ἀβδϊοῦν μὲν, τὰ καταληψόμενα κακὰ τοὺς
            <lb/>
            ἰουδαίους μόνον προαγορεύσαντα· καὶ ἰωνᾶν δὲ καὶ ναοὺμ,
            <lb/>
            περὶ μϊᾶς πόλεως προθεσπίσαντας τῆς νϊνευεὶ, τοῖς προ-<lb break="no"/>φήταις ἐγκατελέγειν· τὸν δὲ μακάρϊον δανϊὴλ, οὐ περὶ πό-<lb break="no"/>λεως μϊᾶς, οὐδὲ περὶ ἔθνους βραχέος, ἀλλὰ περὶ τῶν μεγί-<lb break="no"/>στων βασϊλειῶν προειρηκότα χαλδαϊκῆς περσικῆς, μα-<lb break="no"/>κεδονϊκῆς, ῥωμαϊκῆς, καὶ τῶν κατὰ μέρος ὑπὸ τούτων γεγενη-<lb break="no"/>μένων. τῆς προφητϊκῆς προσηγορίας ἀποστερεῖν. καὶ τῆς πνευ-<lb break="no"/>ματϊκῆς χάριτος ἀλλότριον εἶναι λέγειν· καὶ μὴν ἔδει·
            <lb/>
            καὶ λίαν ὑμᾶς ὄντας ἀγνώμονας, τὸν ναβουχοδονόσορ αἰδε-<lb break="no"/>σθῆναι, τὸν δϋσσεβῆ· τὸν θηρϊώδη· τὸν βάρβαρον· τὸν τῶν θείων
            <lb/>
            ἀμΰητον. βοῶντα περὶ τοῦ δανϊὴλ, καὶ λέγοντα, ὅτϊ πνεῦ-<lb break="no"/>μα θεοῦ ἅγιον ἐστῒν ἐν αὐτῷ· καὶ γὰρ τῶ ὄντϊ τοῦ θείου πνεύ-<lb break="no"/>ματος ἔργον ἦν καὶ τὸ ἐνύπνϊον εἰπεῖν, ὃ ἕτερος θεασά-<lb break="no"/>μενος ἀπελέσθη, καὶ τούτου δηλῶσαι τὴν ἑρμηνείαν ἀκριβῶς
            <lb/>
            τε καὶ ἀληθῶς· ὑμᾶς δὲ οὐδὲ τοῦτο πείθει τὴν κατὰ τοῦ προφή-<lb break="no"/>του καταλῦσαι μανίαν, ἀλλὰ διὰ τοῦ προφήτου τῷ τοῦ προ-<lb break="no"/>φήτου πολεμεῖτε δεσπότῃ· ἀλλ’ ὁ μὲν προφήτης, οὐδὲν ἐκ
            <lb/>
            τῶν ὑμετέρων βλαβήσεται τεχνασμάτων· προφήτην γὰρ αὐτὸν
            <lb/>
            δείκνϋσι τὰ θεῖα σϋγγράμματα· βεβαιοῖ δὲ τὴν πρόγνωσϊν
            <lb/>
            καὶ τὸ τῆς προῤῥήσεως τέλος· ἀλλὰ γὰρ νῧν ὁρῶντες τὰ πράγ-<lb break="no"/>ματα νοοῦμεν ἐκεῖνα τὰ παλαιὰ θεσπίσματα, καὶ ὑπ’ αὐτῶν
            <lb/>
            ποδηγούμενοι τῶν γραμμάτων, ῥαδίως λαμβάνομεν τὴν τῶν
            <lb/>
            πραγμάτων κατάληψϊν· ὑμεῖς δὲ τὴν οἰκείαν παροινίαν
            <pb n="81v" break="no"/>
            <hi rend="initial">κ</hi>αὶ διὰ τοῦτο δηλοῦτε· ἀλλὰ νῦν μὲν ἐνκεφαλαίῳ τῆς ὑμετέρας
            <lb/>
            ἀναιδείας τοὺς ἐλέγχους ἐποιησάμεθα· ἡ δὲ κατὰ μέρος ἑρμηνεία
            <lb/>
            ἐναργέστερον ὑμῶν ἐλέγξει τὴν ἄνοιαν· φέρε τοίνϋν, τήν τε ὑπὲρ
            <lb/>
            ἡμῶν αὐτῶν ἀπολογίαν, καὶ τὴν ἰουδαίων κατηγορίαν, ἀποχρών-<lb break="no"/>τος ποιησάμενοι, τὴν τῆς προφητείας ὑπόθεσιν δήλην πρότερον
            <lb/>
            καταστήσωμεν· εἶθ’ οὕτως τῆς κατὰ λέξιν ἑρμηνείας ἁψώμεθα:-
            <lb/>
            μετὰ τὸν ἰωσίαν, εὐσεβὴς δὲ οὗτος γεγένηται βασιλεύς, ἐβα-<lb break="no"/>σίλεθσε τῆς ἰουδαίας ἰωάχαζ ὁ υἱὸς αὐτοῦ, τρεῖς μῆνας ὅλους,
            <lb/>
            καὶ ὀλίγας ἡμέρας· διώνυμος δὲ οὗτος ἦν· ἐν μὲν γὰρ ταῖς βασιλεί-<lb break="no"/>αις, καὶ τ<subst>
              <del rend="unmarked">αῖς</del>
              <add place="above">οῖς</add>
            </subst>
            παραλειπομέν<subst>
              <del rend="unmarked">αις</del>
              <add place="above">οις</add>
            </subst>, ἰωάχαζ ὀνομάζεται· ὁ δὲ μα-<lb break="no"/>κάριος ἰερεμίας αὐτὸν ὁ προφήτης, σελεὶμ προαγορεύει·
            <lb/>
            τοῦτο δορϋάλωτον ὁ τῆς αἰγΰπτου βασϊλεὺς φαραὼ ἐχαῶ λα-<lb break="no"/>βὼν αἰχμάλωτον, εἰς τὴν αἴγυπτον ἀπήγαγεν· ἐχειροτόνησε δὲ
            <lb/>
            ἀντ’ αὐτοῦ βασϊλέα ἐλιακεὶμ τὸν ἀδελφὸν αὐτοῦ, καὶ ἰωακεὶμ
            <lb/>
            αὐτὸν προσηγόρευσεν· ἐβασίλευσε δὲ οὗτος, ἓν καὶ δέκα ἔτη. πρὸς
            <lb/>
            ὀλίγοις μησίν· ἐν δὲ τῷ τρίτω ἔτει τῆς τούτου βασιλείας, ἐπϊστρατεύ-<lb break="no"/>σας ναβουχοδονόσ<subst>
              <del rend="unmarked">ω</del>
              <add place="above">ο</add>
            </subst>ρ ὁ τῶν βαβϋλωνίων βασιλεύς, ἔλαβε μὲν
            <lb/>
            οὐκ ὀλίγους δορϋαλώτους, τῶν ἐπ’ εὐγενΐᾳ λαμπρϋνομένων·
            <lb/>
            ἔλαβε δὲ καὶ ἔνια τῶν ἱερῶν σκευῶν, τῶν ταῖς θείαις λειτουρ-<lb break="no"/>γίαις ἀφϊερωμένων· δασμὸν δέ τϊνα ἐπιθεὶς τῷ ἰωακεὶμ,
            <lb/>
            ἀπῇρεν εἰς βαβυλῶνα· εἶτα τούτου τὸν ὁρϊσθέντα φόρον
            <lb/>
            ἐκτίσαι μὴ βουλομένου, πάλϊν ἐπεστράτευσε τοῖς ἱεροσολύ-<lb break="no"/>μοις· καὶ τὴν πόλϊν ἑλὼν, καὶ τοῦτον ἀνελὼν, καθίστησϊν ἀντ’ αὐτοῦ
            <lb/>
            βασϊλέα, τὸν ἐξ αὐτοῦ ἰωακεὶμ μὲν ὑπὸ τῶν ἰουδαίων ὀνομα-<lb break="no"/>σθέντα, ἐλιακὶμ δὲ πάλϊν μετωνομασθέντα· καὶ τοῦτον δὲ, ὁ μακά-<lb break="no"/><g type="diple"/>ρϊος ἱερεμίας ὁ προφήτης ἰεχονίαν ὀνομάζει· ζῶ γὰρ φησὶ
            <lb/>
            <g type="diple"/>λέγει
            <choice>
              <expan>κύριος</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">κς</hi>
              </abbr>
            </choice>, ἐὰν γενόμενος γενήται ἰεχονίας υἱὸς ἰωακεὶμ
            <lb/>
            <g type="diple"/>βασιλέως ἰούδα ἀποσφράγισμα ἐπὶ τῆς χειρός μου τῆς δεξϊᾶς,
            <lb/>
            <g type="diple"/>ἐκεῖθεν ἐκσπάσω σε, καὶ παραδώσω σε εἰς χεῖρας ζητούντων τὴν ψϋ-<pb n="82r" break="no"/><g type="diple"/>χήν σου, ὧν σὺ εὐλαβῆ ἀπὸ προσώπου αὐτῶν, εἰς χεῖρας τῶν χαλ-<lb break="no"/><g type="diple"/>δαίων· καὶ τούτου τοίνϋν τρεῖς μῆνας πρὸς ὀλίγαις ἡμέραις τὴν
            <lb/>
            βασιλείαν πρϋτανεύσαντος, τότε πάλϊν ὁ ναβουχοδονόσ<subst>
              <del rend="unmarked">ω</del>
              <add place="above">ο</add>
            </subst>ρ, ὁ τῶν
            <lb/>
            βαβυλωνίων βασιλεύς στρατειὰν ἀποστείλας καὶ στρατηγὸν, τοῦ-<lb break="no"/>τον μὲν αἰχμάλωτον ἀπήγαγεν εἰς τὴν βαβϋλῶνα· τῷ δὲ σεδε-<lb break="no"/>κίᾳ θείῳ πρὸς πατρὸς αὐτοῦ ὄντι, τὴν βασιλείαν ἐνεχείρϊσε·
            <lb/>
            καὶ τούτου δὲ ἐνϊαυτὸν ἕνα πρὸς τοῖς δέκα βασιλεύσαντος, εἶτα,
            <lb/>
            τὸν ἐπικείμενον οὐ δεδωκότος φόρον, μετὰ πολλῆς μὲν δϋνάμεως
            <lb/>
            ἐπιστρατεύει τοῖς ἱεροσολύμοις τῶν βαβϋλωνίων ὁ βασιλεὺς·
            <lb/>
            ἔπειτα πολϊορκήσας, καὶ τῷ λϊμῷ κατ’ αὐτῶν σϋμμάχῳ χρησά-<lb break="no"/>μενος, καὶ μηχανήματα τοῖς περϊβόλοις προσενεγκὼν, ῥή-<lb break="no"/>γνυσϊ μὲν τὸ τεῖχος· ἀναιρεῖ δὲ τοὺς πλείστους· τοὺς δὲ λοιποὺς
            <lb/>
            ἐξανδραποδίσας, ἀπάγει δορϋαλώτους, πυρὶ τήν τε πόλϊν
            <lb/>
            <hi rend="initial">κ</hi>αὶ τὸ ἱερὸν παραδούς· ἀλλ’ ὁ τῶν ὅλων
            <choice>
              <expan>θεός</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θς</hi>
              </abbr>
            </choice>, ὁ ταῦτα παθεῖν
            <lb/>
            ἰουδαίους δϊὰ τὴν πολλὴν αὐτῶν σϋγχωρήσας παρανομίαν,
            <lb/>
            οὔτε κολάζων παντελῶς αὐτοὺς, τῆς οἰκείας κηδεμονίας
            <lb/>
            ἐγύμνωσεν· ἀλλὰ τοῖς μὲν ἐν τῇ ἰουδαίᾳ, οἷόν τϊνας παιδο-<lb break="no"/>νόμους ἐδεδώκει· τόν, τε οὐρίαν τὸν σαμαίου, καὶ ἱερεμίαν
            <lb/>
            τὸν τοῦ χαλκίου, ἄνδρα ἱερωσύνῃ καὶ προφητείᾳ λάμποντας·
            <lb/>
            τοῖς δὲ κατὰ τὴν πρώτην αἰχμαλωσίαν δορϋαλώτοις ἀπαχ-<lb break="no"/>θεῖσϊν εἰς βαβυλῶνα, τοὺς περὶ τὸν μακάρϊον δανϊὴλ,
            <lb/>
            σϋναπέστειλεν ἐζεκϊὴλ, καὶ ἀνανίαν, καὶ ἀζαρίαν, καὶ μϊ-<lb break="no"/>σαήλ· ἵν’ ἔχοντες τῆς νομϊκῆς πολιτείας ἀκρϊβεῖς διδασ-<lb break="no"/>κάλους, μὴ πολλὴν, ἐκ τῆς τῶν βαρβάρων ἐπϊμιξείας δέ-<lb break="no"/>ξωνται λώβην· ἀλλ’ ἔχωσϊν ἀρχέτϋπα τῆς προγονϊκῆς αὐτοὺς
            <lb/>
            ἀρετῆς καὶ φϊλοσοφίας ἀναμϊμνήσκοντα· τοσαύτην ὁ τῶν ὅ-<lb break="no"/>λων θεὸς τῶν ἁμαρτωλῶν ποιεῖται προμήθειαν. ὅτι τοὺς εὐ-<lb break="no"/>νοϊκῶς αὐτῷ δουλεύσαντας, καὶ θεραπεύειν αὐτὸν διαπαν-<lb break="no"/>τὸς προθϋμουμένους, τῆς ἐκείνων ἕνεκεν ὠφελείας. αἰχμα-<pb n="82v" break="no"/>λώτους σϋνεχώρησεν ἀπαχθῆναι, καὶ δουλείαν χαλεπὴν ὑπομεῖναι·
            <lb/>
            καὶ πολλοῖς κινδΰνοις περϊπεσεῖν, καὶ διὰ κϋμάτων καὶ
            <lb/>
            κλΰδωνος ὁδεῦσαι τὸν βίον οὕτως γὰρ καὶ διὰ ὠσηὲ τοῦ
            <lb/>
            <g type="diple"/>προφήτου φησίν· ὅτι ἀπέκτεινα δι’ ὑμᾶς τοὺς προφήτας
            <lb/>
            <g type="diple"/>ἐν ῥήματι στόματός μου. οὕτω τὴν τῆς οἰκουμένης πραγματευό-<lb break="no"/>μενος σωτηρίαν, τοὺς ἁγίους σϋνεχώρησεν ἀποστόλους, ἐκεῖνα
            <lb/>
            παθεῖν τὰ ἀνάγραπτα πάθη· ταύτην τῶν ἰουδαίων ποιούμενος
            <lb/>
            πρόνοιαν. καὶ τοὺς περὶ τὸν μακάριον δανϊὴλ ᾠκονόμησε
            <lb/>
            σῢν αὐτοῖς τὴν βαβυλῶνα καταλαβεῖν·
            <subst>
              <del rend="unmarked">ὡς</del>
              <add place="above">ὃς</add>
            </subst>
            νέος ὢν, καὶ τῇ
            <lb/>
            ὥρᾳ λάμπων, σῢν τοῖς φϊλοθέοις ἐκείνοις μειρακίοις, ἐν
            <lb/>
            τοῖς βασϊλείοις ἀνατραφεὶς, καὶ παιδόθεν τὴν θείαν χάρϊν
            <lb/>
            ἐσχηκὼς ἐπανθοῦσαν, σοφίας δὲ παντοδαπὴς καὶ σϋνέσεως
            <lb/>
            ἔμπλεως γεγονὼς, πολλὴν μὲν ἐκτήσατο παρὰ τῷ κρατοῦντι
            <lb/>
            τὴν παῤῥησίαν· τὸν δὲ τῆς εὐσεβείας κηρύξας λόγον, ὠφελείας
            <lb/>
            κᾀκείνῳ γεγένηται πρόξενος· οὐκ ἐκείνῳ δὲ μόνῳ, ἀλλὰ
            <lb/>
            καὶ πᾶσϊ τοῖς ὑπηκόοις· ἃ γὰρ ἔμαθεν ἐκεῖνος διὰ τῆς τούτου
            <lb/>
            διδασκαλίας, εἰς τοὺς ὑπηκόους παρέπεμψε, νόμον τεθαι-<lb break="no"/>κὼς τὸν διαῤῥήδην παρεγγυῶντα ἅπαντας τοὺς ἀρχομένους,
            <lb/>
            τὸν ὑπὸ τούτου πρεσβευόμενον προσκϋνεῖν θεόν· ὅτε μὲν οὖν εἰς
            <lb/>
            τὴν βαβϋλῶνα ὁ θεσπέσιος οὗτος ἀπήχθη προφήτης, καὶ τί-<lb break="no"/>νος ἕνεκεν, καὶ ὅσων ἀγαθῶν γεγένηται πρόξενος, οὐ τοῖς ὁμο-<lb break="no"/>φύλοις μόνον, ἀλλὰ καὶ τοῖς βαρβάροις, σϋντόμως εἰρήκα-<lb break="no"/>μεν· τῆς δὲ προφητείας τὴν δΰναμιν, ἐκ τῆς κατὰ μέρος ἑρμη<lb break="no"/>νείας ἀκρϊβέστερον θησόμεθα. τὴν θείαν τοίνϋν χάρϊν κα<lb break="no"/>λέσαντες σϋνεργὸν, σαφηνείας ἀρξώμεθα·
          </p>
        </div>
        <!-- Buch 1 -->
        <pb n="82v"/>
        <div type="textpart" subtype="book" n="1">
          <p>
            <note place="margin_outer">λογος α ος</note>
            <hi rend="ekthesis">Ἐ</hi>ν ἔτει τρίτῳ τῆς βασιλείας ἰωακεὶμ, βασιλέως ἰούδα, ἦλθε
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ναβουχοδονόσ<subst>
              <del rend="unmarked">ω</del>
              <add place="above">ο</add>
            </subst>ρ βασιλεὺς βαβυλῶνος εἰς ἱερουσαλὴμ, καὶ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ἐπολιόρκει αὐτήν· ἀναγκαίως πρὸ τῶν ἄλλων ἁπάντων καὶ
            <lb/>
            τοῦ τηνικάδε βασιλέως ἐμνημόνευσε, καὶ τὸν χρόνον ἡμᾶς ἐδί<pb n="83r" break="no"/>δαξεν, ἵνα ἔχωμεν εἰδέναι σαφῶς τὸν τῆς πρότης αἰχμαλω<lb break="no"/>σίας καιρόν· ἐν γὰρ τῷ τρίτῳ ἔτει τῆς βασιλείας ἰωακεὶμ, τοῦ
            <lb/>
            καὶ ἐλιακεὶμ, ὃς ἐβασίλευσε μετὰ τὸν ἰωάχαζ· πατὴρ δὲ ἐγέ<lb break="no"/>νετο τοῦ ἰωάχαζ, ὃς καὶ ἰωακεὶμ καὶ ἰεχονίας ὠνομάζετο, ἡ
            <lb/>
            πρώτη ἅλωσις τῶν ἱεροσολύμων ἐγένετο· καὶ αὐτὸ δὲ τοῦτο, τῶν τό<lb break="no"/>τε βασιλέων μεμνῆσθαι, καὶ τῶν χρόνων, τὸν προφητικὸν ὑποδεί<lb break="no"/><g type="diple"/>κνυσι χαρακτῆρα· οὕτω γὰρ καὶ τοὺς ἄλλους προφήτας ἔστι ποιοῦν<lb break="no"/><g type="diple"/>τας εὑρεῖν· ὅρασις γὰρ φησὶν, ἣν εἶδεν ἡσαΐας υἱὸς ἀμὼς, ἐν
            <lb/>
            <g type="diple"/>ἡμέραις ὀζίου καὶ ἰωάθαμ, καὶ ἄχαζ καὶ ἐζεκίου, οἳ ἐβα<lb break="no"/><g type="diple"/>σίλευσαν τῆς ἰουδαίας· καὶ ἐγένὴθη λόγος κυρίου πρὸς ἱερεμίαν
            <lb/>
            <g type="diple"/>ἐν ἡμέραις ἰωσίου υἱοῦ ἀμὼς βασιλέως ἰούδα· ἔτους τρισ<lb break="no"/><g type="diple"/>καιδεκάτου ἐν τῆ βασιλείᾳ αὐτοῦ· καὶ ἰεζεκιὴλ δὲ, καὶ τῶν ἄλλων
            <lb/>
            προφητῶν ἕκαστος, ὡς τὰ πολλὰ, τοῦτῳ τῳ προοιμίῳ τῆς προφη<lb break="no"/>τείας κέχρηται· ἀπόχρη τοιγαροῦν καὶ τοῦτο τὴν ἰουδαίων ἐλέγ<lb break="no"/>ξαι παρανομίαν· καὶ διδάξαι προφήτην τὸν τῷ ὄντι προφήτην·
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            <hi rend="initial">κ</hi>αὶ ἔδωκε
            <choice>
              <expan>κύριος</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">κς</hi>
              </abbr>
            </choice>
            ἐν χειρὶ αὐτοῦ τὸν ἰωακεὶμ βασιλέα ἰούδα·
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            καὶ ἀπὸ μέρους τῶν σκευῶν οἴκου τοῦ Θεοῦ· καὶ τοῦτο δὲ τὴν πνευμα<lb break="no"/>τικὴν αὐτοῦ δείκνυσι χάριν· οὔτε γὰρ πάντὼν ἐστι τὰς θείας
            <lb/>
            οἰκονομίας εἰδέναι· οὗτος δὲ τοῦ θείου πνεύματος ἠξιωμένος,
            <lb/>
            καὶ ἔγνω σαφῶς, καὶ τοὺς ἄλλους διδάσκει, ὅτι τοῦ Θεοῦ τῶν
            <lb/>
            ὅλων συγχωρήσαντος, διά τε τὴν τοῦ λαοῦ καὶ τοῦ βασιλέως
            <lb/>
            παρανομίαν, καὶ τὴν πολλὴν ἀσέβειαν, καὶ ἡ πόλις ἑάλω
            <lb/>
            καὶ τῶν ἱερῶν σκευῶν ἔνια ὑπὸ τὴν τῶν πολεμίων ἐξουσίαν ἐγέ<lb break="no"/>νετο· καὶ λίαν δὲ ἀναγκαίως τέθεικε τό, ἔδωκε κύριος ἐν
            <lb/>
            χειρὶ αὐτοῦ τὸν ἰωακεὶμ βασιλέα ἰούδα, ἵνα μή τις ὑπο<lb break="no"/>λάβῃ οἰκείᾳ δυνάμει τὸν ναβουχοδονόσ<subst>
              <del rend="unmarked">ω</del>
              <add place="above">ο</add>
            </subst>ρ χρησάμενον,
            <lb/>
            τ<subst>
              <del rend="unmarked">οῖς</del>
              <add place="above">ῆς</add>
            </subst>
            τῷ Θεῷ ἀνακειμέν<subst>
              <del rend="unmarked">οις</del>
              <add place="above">ης</add>
            </subst>
            περιγενέσθαι πόλεως· μάθωσιν
            <lb/>
            ἅπαντες δὲ ἀκριβῶς, ὅτι τοῦ Θεοῦ προδεδωκότος, καὶ τὴν πάλαι
            <lb/>
            φρουροῦσαν τὴν πόλιν ἀποστήσαντος χάριν, ὑπὸ τοὺς πολεμίους
            <pb n="83v" break="no"/>ἐγένετο· τοῦτο δὲ καὶ διὰ ἡσαΐου τοῦ προφήτου σαφὲς ποιῶν αὐτὸς
            <lb/>
            <g type="diple"/>ὁ τῶν ὅλων
            <choice>
              <expan>θεὸς</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">Θς</hi>
              </abbr>
            </choice>, οὕτώ φησι· μὴ δοξασθήσεται ἀξίνη ἄνευ τοῦ κόπτον<lb break="no"/><g type="diple"/>τος ἐν αὐτῇ; ἢ ὑψωθήσεται πρΐὼν, ἄνευ τοῦ ἕλκοντος αὐτόν; διδάσ<lb break="no"/>κει δὲ διὰ τούτων, ὡς αὐτὸς τοῖς ἀνθρώποις ἐπιφέρει τὰς τιμω<lb break="no"/>ρίας· κέχρηται δὲ ὀργάνοις τοῖς εἰς τοῦτο ἐπιτηδείοις: καὶ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ἤνεγκεν αὐτὰ φησιν εἰς γῆν σενναὰρ, εἰς οἶκον θεοῦ αὐτοῦ· καὶ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            τὰ σκεύη εἰσήνεγκεν εἰς οἶκον τοῦ θησαυροῦ τοῦ θεοῦ αὐτοῦ ∴
            <lb/>
            <hi rend="initial">κ</hi>αὶ ἴσως ἄν τις εἴποι· τί δήποτε τῶν ἀνθρώπων ἡμαρτηκότων,
            <lb/>
            τὰ ἅγια σκεύη, τὰ τῷ Θεῷ ἀνακείμενα, παρεδόθη δυσσεβέσιν
            <lb/>
            <choice>
              <expan>ἀνθρώποις</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">ἀνοίς</hi>
              </abbr>
            </choice>; φασὶ δὲ ταῦτα οἱ τῶν θείων οἰκονομιῶν τὸν σκοπὸν ἀγνο<lb break="no"/>οῦντες· ψυχικὸς γὰρ
            <choice>
              <expan>ἄνθρωπος</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">ἄνος</hi>
              </abbr>
            </choice>
            οὐ δέχεται τὰ τοῦ πνεύματος τοῦ
            <choice>
              <expan>Θεοῦ</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θυ</hi>
              </abbr>
            </choice>·
            <lb/>
            μωρία γὰρ αὐτῷ ἐστὶν· ὁ δὲ πνευματικός, ἀνακρίνει πάντα, κατὰ
            <lb/>
            Τὸν θεῖον ἀπόστολον· καὶ πέπεισται μὲν, ὅτι μάτην οὐδὲν ὑπὸ τῆς
            <lb/>
            θείας προμηθίας οἰκονομεῖται· φωτιζόμενος δὲ ὑπὸ τοῦ
            <lb/>
            θείου πνεύματος. καὶ τὰς αἰτίας μανθάνει, ὥσπερ ἀμέλει
            <lb/>
            καὶ τὸ νῦν ζητούμενόν ἐστι καταμαθεῖν τὸν πνευματικῶς
            <lb/>
            νοεῖν προαιρούμενον· πολλὴ γὰρ ἐντεῦθεν, οὐχὶ ἰουδαίοις μό<lb break="no"/>νον, ἀλλὰ καὶ αὐτοῖς τοῖς βαρβάροις ὠφέλεια γεγένηται·
            <lb/>
            πρῶτον μὲν γὰρ ἐδιδάχθησαν ἰουδαῖοι τὸ τῆς θείας φύσεως
            <lb/>
            ἀνενδεές· οὐ γὰρ ὡς δεόμενος τῶν ὅλων
            <choice>
              <expan>Θεὸς</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θς</hi>
              </abbr>
            </choice>
            τὰ παρὰ τῶν
            <choice>
              <expan>ἀνθρώπων</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">ἀνων</hi>
              </abbr>
            </choice>
            <lb/>
            προσφερόμενα δέχεται, ἀλλ’ ἐκείνου4~0~ς~3~4 εὐγνωμοσΰνην διδάσ<lb break="no"/>κων, καὶ διδοὺς θεραπείαν τὲ καὶ ἀντιδόσεως ἀφορμήν·
            <lb/>
            πῶς γὰρ ἂν ἑτέρως ἠδυνήθημεν. ὑπὲρ ὧν εὐεργετήθημεν, ὡς
            <lb/>
            δυνατὸν, ἀμείψασθαι τὸν εὐεργέτην
            <choice>
              <expan>Θεὸν</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θν</hi>
              </abbr>
            </choice>, εἰ μὴ τὰ βραχέα
            <lb/>
            ταῦτα καὶ εὐτελῆ παρὰ τῶν προσφερόντων ἐδέχετο; πεῖσαι
            <lb/>
            τοίνυν βουλόμενος ἰουδαί<subst>
              <del rend="unmarked">οις</del>
              <add place="above">ους</add>
            </subst>, ὡς οὐ τὴν οἰκείαν χρείαν ἀνα<lb break="no"/>πληρῶν, ἀλλὰ τῆν ἐκείνων ἀσθενείαν συγκατιὼν, τὰς παρ’ αὐτῶν
            <lb/>
            προσφερομένας θυσίας ἐδέχετο· εἰκό<subst>
              <del rend="unmarked">τως</del>
              <add place="above">των</add>
            </subst>, ἀποστραφεὶς αὐτοὺς.
            <lb/>
            καὶ αἰχμαλωσίᾳ παραδοὺς, καὶ τὰ ὑπ’ αὐτῶν προσενεχθέντα
            <pb n="84r" break="no"/>σκεύη, δι’ ὧν αὐτὸν θεραπεύειν ἐνόμιζον, σῢν αὐτοῖς αἰχμάλωτα
            <lb/>
            δέδωκεν· ὁ γὰρ τοὺς λογικοὺς παραδοὺς τιμωρίᾳ, τί δήποτε τῶν
            <lb/>
            ἀψύχων ἐφείδετο; διδάσκει δὲ αὐτοὺς καὶ δι’ αὐτῶν τῶν πραγμάτων,
            <lb/>
            ὅτι βαβυλωνίων τῶν βαρβάρων τῶν δυσσεβῶν κατ’ οὐδὲν δια<lb break="no"/>φέρουσιν· ἀσεβοῦσι γὰρ ὥσπερ ἐκεῖνοι· οἱ μὲν γὰρ οὔτε νόμον δε<lb break="no"/>ξάμενοι, οὔτε προφητῶν ποδηγῶν ἀπολαύσαντες, ἀγνοίᾳ κα<lb break="no"/>τείχοντο· οἱ δὲ, ὑπὸ μυρίων παλαιῶν τε καὶ νέων φωτιζόμενοι
            <lb/>
            προφητῶν, καὶ μυρίων ὅσων θαυμάτων αὐτόπται γενόμενοι.
            <lb/>
            κατεφρόνουν μὲν τοῦ τῶν ὅλων
            <choice>
              <expan>Θεοῦ</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θυ</hi>
              </abbr>
            </choice>· τὰ δὲ ἄψυχα εἴδωλα θερα<lb break="no"/>πεύοντες διετέλουν· παρέδωκε τοίνυν τοῖς βαρβάροις τὰ
            <lb/>
            σκεύη· μονονουχὶ λέγων δι’ αὐτῶν τῶν πραγμάτων· ὅτι κατ’ οὐδὲν
            <lb/>
            τῶν βαρβάρων διαφέρετε· ὁμοίως γὰρ αὐτὰ καὶ ὑμεῖς, ταῖς
            <lb/>
            παρανομίαις μολΰνετε· καὶ ἴσόν ἐστιν ὑμᾶς τε ταῦτα ἔχειν, καὶ
            <lb/>
            βαβυλωνίους· ἀσέβεια γὰρ καὶ ὑμῶν κᾳ’ κείνων κρατεῖ· τοὺς
            <lb/>
            μὲν οὖν ἰουδαίους, ἱκανὸν ἦν τοῦτο καὶ ἐλέγξαι, καὶ παιδεῦσαι,
            <lb/>
            καὶ ὠφέλειαν αὐτοῖς οὐ μικρὰν πραγματεύσασθαι· οἱ δὲ βα<lb break="no"/>βυλώνιοι, ἡνίκα μὲν ἐτίμησαν ὡς ἐνόμισαν τὰ σκεύη, ἀνθρω<lb break="no"/>πείας μὲν αὐτὰ χρήσεως ἔξω πεποιηκότες. τοῖς ὑπ’ αὐτῶν δὲ
            <lb/>
            προσκυνουμένοις ἀνατεθεικότες θεοῖς, τῶν λυπηρῶν οὐδαμῶς
            <lb/>
            ἐπειράθησαν· ἐπειδὴ δὲ βαλτάσαρ ὁ βασιλεὺς χρήσασθαι
            <lb/>
            τούτοις ἐτόλμησεν, ἑτιώμενος, ἐκολάσθη μὲν, παραυτίκα, καὶ
            <lb/>
            τὴν ἀξίαν ἔτισε δίκην· ἐδίδαξε δὲ ἅπαντας διὰ τῆς τιμωρίας
            <lb/>
            πόση ἐκείνων τῶν σκευῶν ἡ δύναμις· καὶ ὅτι οὐκ ἄκων ἀπεστε<lb break="no"/>ρήθη τῶν ἑαυτοῦ, ἀλλ’ ἑκὼν αὐτὰ προσέδωκε, διὰ τὴν πολλὴν τοῦ
            <lb/>
            λαοῦ παρανομίαν· τοῦτο δὲ καὶ ἐπὶ τῆς κιβωτοῦ πάλαι πεποίηκεν.
            <lb/>
            ἐπειδὴ γὰρ ὁ φνὶ καὶ φινεὲς, οἱ ἡλὶ, τοῦ ἱερέως παῖδες παρά<lb break="no"/>νομοι καὶ βδελυροὶ, ταύτην λαβόντες εἰς ἐπικουρίαν τῶν ὁμο<lb break="no"/>φύλων ἐξῆλθον, ἐλέγχει μὲν αὐτῶν τὴν ἀσέβειαν ὁ
            <choice>
              <expan>Θεὸς</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θς</hi>
              </abbr>
            </choice>, οὐδε<lb break="no"/>μιᾶς ἀξιώσας προνοίας· ἀξίᾳ δὲ σφαγῇ παραδοὺς· τὴν δὲ κιβω<pb n="84v" break="no"/>τὸν παραδίδωσι τοῖς ἀλλοφΰλοις· πάλιν τὸν
            <choice>
              <expan>ἰσραὴλ</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">ἰηλ</hi>
              </abbr>
            </choice>
            παιδεύων καὶ
            <lb/>
            διδάσκων, ὡς οὐκ αὐτῷ χρεία τῆς κιβωτοῦ, ἀλλ’ αὐτῶν ἕνεκεν αὐτὴν
            <lb/>
            κατεσκεύασε· περιττὴ δὲ αὐτοῖς ἡ ταύτης χρεία, ἀδεῶς. τὸν θεῖον
            <lb/>
            <subst>
              <del rend="marker">νόμον παραβαίνουσι</del>
              <add place="above">παραβαίνουσι νόμον</add>
            </subst>, καὶ ἀσεβείᾳ συζῇν προαιρουμένοις.
            <lb/>
            ἵνα δὲ, μὴ μέγα φρονήσαντες οἱ ἀλλόφυλοι, ὡς αὐτοὶ περιγενό<lb break="no"/>μενοι τοῦ
            <choice>
              <expan>Θεοῦ</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θυ</hi>
              </abbr>
            </choice>· ἐνόμιζον γὰρ τὴν κιβωτὸν, αὐτὸν εἶναι τῶν τῶν ἰουδαίων
            <lb/>
            Θεὸν, τεκμῃρίῳ χρώμενοι τὴν τῶν οἰκείων εἰδώλων κατασκευὴν·
            <lb/>
            καὶ ἵνα μὴ πολλὴν ἐντεῦθεν ἐπισπάσονται βλάβην, ὡς
            <lb/>
            αἰχμάλωτον λαβόντες τὸν τῶν ἰουδαίων Θεὸν, καὶ οἷόν τι ἄρι<lb break="no"/>στον τοῖς οἰκείοις ἀνατεθεικότες θεοῖς, παρασκευάζει μὲν
            <lb/>
            τὸν δαγὼν, τὸ ὑπ’ αὐτῶν προσκυνούμενον εἴδωλον, πεσεῖν τε καὶ
            <lb/>
            πρὸ τῆς κιβωτοῦ συντριβῆναι, καὶ τὸ τῆς προσκυνήσεως ὑπο<lb break="no"/>δεῖξαι σχῆμα· καὶ ὁμολογῆσαι διὰ τῶν πραγμάτων τὴν ἧτταν, καὶ τὴν
            <lb/>
            τοῦ ἐνοικοῦντος δαίμονος ὑποδεῖξαι δουλείαν· καὶ τοῦτο, οὐχ ἅ<lb break="no"/>παξ, ἀλλὰ καὶ δὶς, καὶ πολλάκις· ἐπιφέρει δὲ καὶ αὐτοῖς δια<lb break="no"/>φόρους πληγὰς, ἕως οὗ τὴν κιβωτὸν ἀπέδοσαν, καὶ ἀναθέ<lb break="no"/>ματα δηλοῦντα τὴν τιμωρίαν ἀνέθεσαν· διπλῆ τοίνυν καὶ
            <lb/>
            τηνικαῦτα, καὶ ἐπὶ τοῦ ναβουχοδονόσ<subst>
              <del rend="unmarked">ω</del>
              <add place="above">ο</add>
            </subst>ρ ἡ ὠφέλεια γεγένηται·
            <lb/>
            οὐ γὰρ μόνον ἰουδαί<subst>
              <del rend="unmarked">οις</del>
              <add place="above">ους</add>
            </subst>, ἀλλὰ καὶ τοὺς βαρβάρους ὠφέλησεν, ἡ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            πρὸς βραχὺ παρὰ τοῦ Θεοῦ γενομένη συγχώρησις ∵ καὶ εἶ<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            πεν ὁ βασιλεὺς ἀσφανὲχ τῷ ἀρχιευνούχῳ αὑτοῦ, εἰσαγαγεῖν
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ἀπὸ τῶν υἱῶν τῆς αἰχμαλωσίας τῶν υἱῶν
            <choice>
              <expan>ἰσραὴλ</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">ἰηλ</hi>
              </abbr>
            </choice>, καὶ ἀπὸ τοῦ σπέρ<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            ματος τῆς βασιλείας, καὶ ἀπὸ τῶν
            <subst>
              <del rend="marker">πορθομεῖν</del>
              <add place="margin">φορθομμὶν</add>
            </subst>
            νεανίσκους, ἐν οἷς οὐκ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ἔστιν ἐν αὐτοῖς μῶμος· καλοὺς τῇ ὄψει, καὶ συνιέντας ἐν πᾶσι
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            σοφίᾳ· καὶ γινώσκοντας γνῶσιν καὶ σοφίαν, καὶ διανοουμένους
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            φρόνησιν, καὶ οἷς ἐστὶν ἰσχὺς ἐν αὐτοῖς, τοῦ ἱστάναι ἐν τῷ οἴκω τοῦ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            βασιλέως, καὶ τοῦ διδάξαι αὐτοὺς γράμματα καὶ γλώσσαν χαλ<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            δαίων· ὁ μὲν οὖν τῶν ὅλων
            <choice>
              <expan>Θεὸς</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θς</hi>
              </abbr>
            </choice>, ἐξελέξατο τὰ μωρὰ τοῦ κόσμου
            <lb/>
            καὶ τὰ ἀσθενῆ, καὶ τὰ ἐξουθενημένα, ἵνα διατούτων καταισχύνῃ
            <pb n="85r" break="no"/>τοὺς σοφοὺς καὶ δυνατούς· ἄνθρωποι δὲ σώματων ὧραν καὶ μέ<lb break="no"/>γεθος καὶ ῥώμην ἐπιζητοῦσι· καὶ σοφίαν, οὐ τὴν τὰ θεῖα γινώ<lb break="no"/>σκουσαν, ἀλλὰ τὴν εὐγλωττίαν κεκομψευμένην· ἔστι τοίνυν
            <lb/>
            καὶ ἐντεῦθεν μαθεῖν ὁ πόσον τῶν θεῖων καὶ ἀνθρωπίνων
            <lb/>
            τὸ μέσον· δηλοῖ δὲ τοῦ βασιλέως τὴν ἀλαζονίαν, τὸ μὴ μόνον
            <lb/>
            τοὺς ἄλλους αἰχμαλώτους ὑπηρέτας ἐθελῆσαι λαβεῖν, ἀλλὰ
            <lb/>
            καὶ τοὺς ἐκ τοῦ βασιλικοῦ γένους ὑπάρχοντας· πληροῦται
            <lb/>
            δὲ ὅμως ἐνταῦθα ἡ ἡσαΐου πρόῤῥησις, ἣν ἐζεκίᾳ προεῖπεν
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            τῷ βασιλεῖ· ἄκουσον γὰρ φησὶν· ὁ λόγος κυρίου σαβαὼθ, ὃν
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ἐλάλησε πρός με· ἰδοὺ ἡμέραι ἔρχονται, καὶ λήψονται πάντα
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            τὰ ἐν τῷ οἴκῳ σου, καὶ ὅσα συνήγαγον οἱ
            <choice>
              <expan>πατέρες</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">πρες</hi>
              </abbr>
            </choice>
            σου, ἕως τῆς ἡμέ<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            ρας ταύτης, εἰς βαβυλῶνα ἥξει· καὶ οὐδὲν οὐ μὴ καταλΐπω<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            σιν εἶπεν ὁ
            <choice>
              <expan>Θεός</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θς</hi>
              </abbr>
            </choice>· ὅτι καὶ ἀπὸ τῶν τέκνων σου εἶπεν ὁ
            <choice>
              <expan>θεός</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θς</hi>
              </abbr>
            </choice>
            ὧν γέν<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            νησεις λήψονται, καὶ ποιήσουσι σπάδονας ἐν τῷ οἴκῳ βασιλέως
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            τῶν βαβυλωνίων· ταύτης ἡμᾶς τῆς προφητείας ἀναμιμνή<lb break="no"/>σκων ὁ μακάριος δανιὴλ, φησὶ προστάξαι τὸν βασιλέα
            <lb/>
            εἰσαγαγεῖν ἀπὸ τῆς αἰχμαλωσίας τῶν υἱῶν
            <choice>
              <expan>ἰσραὴλ</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">ἰηλ</hi>
              </abbr>
            </choice>, καὶ ἀπὸ
            <lb/>
            τοῦ σπέρματος τῆς βασιλείας, καὶ ἀπὸ τῶν
            <del rend="expunction">πότῶν</del>
            πόρθμιν·
            <lb/>
            πόρθμιν δὲ τοὺς παρθένους ἐκάλεσε τῇ ἑβραί<subst>
              <del rend="unmarked">ᾳ</del>
              <add place="above">ων</add>
            </subst>
            φωνῇ· ὁ δὲ
            <lb/>
            σύμμαχος, τὸ πορθμιν ἐπιλέκτους
            <subst>
              <del rend="marker">ἐκαλεσε</del>
              <add place="margin">εἱρμήνεθσε</add>
            </subst>: καὶ ἔταξεν
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            αὐτοῖς ὁ βασιλεὺς τὸ τῆς ἡμέρας καθ’ ἡμέραν ἀπὸ τῆς τραπέ<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            ζης τοῦ βασιλέως, καὶ ἀπὸ τοῦ οἴνου τοῦ
            <add place="margin">πότου</add>
            ἀπὸ τοῦ αὐτοῦ, καὶ ἐκ<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            θρέψαι αὐτοὺς ἔτη τρία· καὶ μετὰ ταῦτα στῆναι αὐτοὺς ἐνώπι<subst>
              <del rend="unmarked">ον</del>
              <add place="above">ων</add>
            </subst>
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            τοῦ βασιλέως· καὶ ἐγένετο ἐν αὐτοῖς ἐκ τῶν υἱῶν ἰούδα, δανι<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            ὴλ καὶ ἀνανίας, καὶ ἀζαρίας, καὶ μισαήλ: ἐνταῦθα μὲν οὖν
            <lb/>
            τὴν τοῦ βασιλέως ἡμᾶς διδάσκει φιλοτιμίαν· ὅτι οὐχ ὡς
            <lb/>
            δορυαλώτους εὐτελῆ τινα καὶ δουλοπρεπῆ παρεῖχε τροφὴν,
            <lb/>
            ἀλλὰ τῆς βασιλικῆς αὐτοῦς τραπέζης ἀπολαύειν ἐκέλευσε·
            <lb/>
            μετὰ βραχέα δὲ τὴν σφῶν αὐτῶν ἐγκράτειαν καὶ φιλοσοφίαν
            <pb n="85v" break="no"/>διδάσκει· οὐ φιλοτιμίᾳ χρώμενος, ἀλλ’ ὠφελείας διδασ<lb break="no"/>καλίαν τοῖς ὠφελεῖσθαι προαιρουμένοις προτεθεικώς.
            <lb/>
            ἔστι δὲ αὐτοῦ ἰδεῖν καὶ τὸ μέτριον τοῦ φρονήματος· εἰρηκὼς
            <lb/>
            γὰρ ἄνω, ὅτι ἀπὸ τοῦ τῆς βασιλείας σπέρματος προσέταξεν
            <lb/>
            Ὁ βασιλεὺς ἐκλεγῆναι νεανίας κάλλει λάμποντας, καὶ με<lb break="no"/>γέθει διαπρέποντας, καὶ τεθεικὼς ἐνταῦθα τὰ τῶν προσώπων
            <lb/>
            ὀνόματα, τῆς ἰούδα φυλῆς ἁπλῶς ἐμνημόνευσε· καὶ τὴν τῆς
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            βασιλείας συγγένειαν ἔκρυψε ∵ καὶ ἐπέθηκεν αὐτοῖς ὁ ἀρχι<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            ευνοῦχος ὀνόματα· τῷ δανιὴλ βαλτάσαρ· καὶ τῷ ἀνανίᾳ, σε<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            δράχ· καὶ τῷ μισαὴλ, ἀβδεναγώ ∴ καὶ τοῦτο δὲ παρά τισι δεσπο<lb break="no"/>τείας νενόμισται δίκαιον· ὠνούμενοι γὰρ οἰκέτας, τὰς προσηγο<lb break="no"/>ρίας ἀμείβουσι· ἵνα καὶ τῇ τῆς προσηγορίας ἐναλλαγῇ τὴν δουλείαν
            <lb/>
            γνωρίζωσι· καὶ τοῦτο καὶ ἐνταῦθα ὁ ἀρχιευνοῦχος ἐποίησε· καὶ
            <lb/>
            τὰς ἑβραικὰς ἀφελὼν προσηγορίας, χαλδαικὰς ἐπιτέθηκεν·
            <lb/>
            ἐπειδὴ καὶ τὴν χαλδαίων γλῶσσαν μαθεῖν τοὺς νεανίας ὁ βα<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            σιλεὺς παρενεγγύησε: καὶ ἔθετο δανιὴλ ἐπὶ τὴν καρδίαν αὑτοῦ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            τοῦ μὴ ἀλισγηθῆναι ἐν τῇ τραπέζῃ τοῦ βασιλέως, καὶ ἐν τῷ οἴνῳ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            τοῦ πότου αὐτοῦ· καὶ ἠξίωσε τὸν ἀρχιευνοῦχον, ὅπως μὴ ἀλισγη<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            θῇ: οἱ γὰρ φιλόθεοι, οὐκ ἐν τόπῳ ζητοῦσι τὸν ἐπὶ πάντων Θεὸν·
            <lb/>
            ἀλλ’ ἔνθα ἂν ἀφήκονται, τὴν αὐτὴν αὐτῷ θεραπείαν προσφέρου<lb break="no"/>σι· καὶ ἐν κακοπραγίαις ὄντες, ὡσαύτως τὸν οἰκεῖον προσκυνοῦ<lb break="no"/>σι δημιουργὸν· ἐνταῦθα δὲ πολλὴν ἐστὶν εὑρεῖν θαύματος ὑπερ<lb break="no"/>βολήν· παῖδες γὰρ παρὰ ἰουδαίοις τεθραμμένοι, καὶ τὴν τοπι<lb break="no"/>κὴν τοῦ Θεοῦ λατρείαν μεμαθηκότες, εἶτα τὴν ξένην οἰκοῦντες,
            <lb/>
            καὶ δουλεύειν ἠναγκασμένοι νέαν ἄγοντες κομιδῆ τὴν ἡλικίαν,
            <lb/>
            ὑπὸ νόμοις ἑτέροις ἀναγκαζόμενοι ζῆν, τὴν πατρῶαν εὐσέβειαν
            <lb/>
            φυλάττειν σπουδάζουσι· καὶ ἐπειδὴ τοὺς βαβυλωνίους ἑώρων
            <lb/>
            ταῖς μὲν τῶν εἰδώλων ἐπικλήσεσι τὰ ὄψα μολΰναντας· σπονδαῖς
            <lb/>
            δὲ τὸν οἶνον μιαίνοντας, τῆς ὁρωμένης καταφρονήσαντες σω<pb n="86r" break="no"/>τηρίας, καὶ τῆς βασιλικῆς πανδεισίας τὴν ἡδονὴν πατήσαντες,
            <lb/>
            τὸν ἀρχιευνοῦχον ἱκετεύουσι παραχωρῆσαι φησὶ τῶν βασιλικῶν
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            σιτίων παραιτούμενοις μεταλαβεῖν: καὶ ἔδωκεν ὁ
            <choice>
              <expan>Θεὸς</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θς</hi>
              </abbr>
            </choice>
            τὸν δα<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            νιὴλ εἰς ἐλέον καὶ οἰκτιρμῶν ἐνώπιον τοῦ ἀρχιευνούχου: ἀκολου<lb break="no"/>θεῖ γὰρ ταῖς γνώμαις ἡ θεία κηδεμονία· καὶ ἅμα τὰ θεῖα προ<lb break="no"/>είλοντο, καὶ τῆς θείας ἐπικουρίας ἀπήλαυσαν· τοῦτο καὶ ἐπὶ τοῦ
            <lb/>
            <g type="diple"/>ἰωσὴφ γεγενημένον ἔστιν εὑρεῖν· ἦν γὰρ φησὶ
            <choice>
              <expan>κύριος</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">κς</hi>
              </abbr>
            </choice>
            μετὰ ἰωσὴφ·
            <lb/>
            <g type="diple"/>καὶ ἦν ἀνὴρ ἐπιτυγχάνων, καὶ κατέχεεν αὐτῷ ἔλεον καὶ χάριν ἐναν<lb break="no"/><g type="diple"/>τίον τοῦ δεσμοφύλακος: διδασκόμεθα τοίνυν κἀντεῦθεν
            <lb/>
            ὡς οὐδένα τῶν εἰς αὐτὸν πεπιστευκότων ἀτημέλητόν πως ποτὲ
            <lb/>
            <g type="diple"/>καταλέλοιπεν ὁ
            <choice>
              <expan>Θεός</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θς</hi>
              </abbr>
            </choice>· διὸ καὶ ἕτερος προφήτης βοᾷ: ἐρωτή<lb break="no"/><g type="diple"/>σατε γενέ ́ὰς τὰς γεναμένας προτέρας 4ἠ~4ὑ~1~4μῶν, τίς ἐνεπίστευσε
            <lb/>
            <g type="diple"/>
            <choice>
              <expan>κυρίῳ</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">κῳ</hi>
              </abbr>
            </choice>. καὶ κατησχύνθη; καὶ εἶπεν ὁ ἀρχιευνοῦχος τῷ δανιήλ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            φοβοῦμαι ἐγὼ τὸν
            <choice>
              <expan>κύριόν</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">κν</hi>
              </abbr>
            </choice>
            μου τὸν βασιλέα τὸν ἐντάξαντά
            <del rend="expunction">με</del>
            τὴν
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            βρῶσιν καὶ τὴν πόσιν ὑμῶν, μή ποτε ἴδη τὰ πρόσωπα ὑμῶν σκυ<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            θρωπὰ παρὰ τὰ παιδάρια τὰ συνήλικα ὑμῶν, καὶ καταδι<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            κάσ<subst>
              <del rend="unmarked">η</del>
              <add place="above">ε</add>
            </subst>τ<subst>
              <del rend="unmarked">αι</del>
              <add place="above">ε</add>
            </subst>
            τὴν κεφαλήν μου τῷ βασιλεῖ: οὐ καλόν γοῦν τοῦ ἀρχι<lb break="no"/>ευνούχου τὸ δέος·
            <choice>
              <expan>ἄνθρωπος</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">ἄνος</hi>
              </abbr>
            </choice>
            γὰρ ἦν πνευματικῆς χάριτος οὐ γεγευ<lb break="no"/>μένος· ἀνθρωπίνως δὲ σκοπῶν τὰ ἀνθρώπεια, καὶ ἡγούμενος
            <lb/>
            ἐκ μόνης δΰνασθαι τῆς τῶν ἐδεσμάτων πολυτελείας τρέφεσθαί τε
            <lb/>
            καὶ ἀνθεῖν τὰ σώματα, δέδοικε. μὴ τῶν μὲν πολυτελῶς τρεφο<lb break="no"/>μένων, τούτων δὲ ἀσκητικῶς βιοτευόντων, διαφορά τις ἐν
            <lb/>
            τοῖς προσώποις φανῇ, καὶ τιμωρίαν ἐσχάτην ὑπομείνῃ παρὰ
            <lb/>
            τοῦ τἀναντία προστεταχότος βασιλέως· ἀλλ’ ἐπειδὴ τοῦτον
            <lb/>
            εἶδε δειμαίνοντα ὁ μακάριος δανιὴλ, μεταφέρει πρὸς τὸν ἀμε<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            λάσαρ τὴν παράκλησιν, ὃν κατέστησεν ὁ ἀρχιευνοῦχος κηδεμὸνα
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            αὐτοῦ τε καὶ ἀνανία, καὶ ἀζαρία, καὶ μισαὴλ, καὶ φησί: πεί<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            ρασον δὴ τοὺς παῖδάς σου ἡμέρας δέκα· καὶ δότωσαν ἡμῖν
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ἀπὸ τῶν σπερμάτων, καὶ φαγ<subst>
              <del rend="unmarked">ό</del>
              <add place="above">ώ</add>
            </subst>μεθα, καὶ ὕδωρ πιώμεθα, καὶ
            <pb n="86v" break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            ὀφθήτωσαν ἐνώπιόν σου αἱ ἰδέαι ἡμῶν, καὶ αἱ ἰδέαι τῶν παι<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            δαρίων τῶν ἐσθιόντων τὴν τράπεζαν τοῦ βασιλέως· καὶ καθὼς
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ἐὰν ἴδῃς ποίησῳν μετὰ τῶν παίδων σου ∵ οὐδὲν τῆς εἰς Θεὸν
            <lb/>
            πίστεως ἰσχυρότερον· καὶ δία τοῦτο πολλαχόθεν, καὶ ἀλλόθεν ἔστι
            <lb/>
            μαθεῖν· οὐχ ἥκιστα δὲ καὶ ἐκ τῶν τοῦ θεσπεσίου δανιὴλ ῥημάτων.
            <lb/>
            τὸ γὰρ πιστεῦσαί τε καὶ θαῤῥῆσαι, ὡς τῆς θείας ῥωπῆς ἀπολαύ<lb break="no"/>σεται, καὶ μὴ ἐσθιόντων καὶ τρυφώντων, καὶ τῆς βασιλικῆς
            <lb/>
            ἀπολαβόντων χλιδῆς, εὐπρεπέστερός τε, καὶ περικαλλέτερος φα<lb break="no"/>νήσεται καὶ μείζων, ποίαν εὐσεβείας ὑπερβολὴν καταλείπει;
            <lb/>
            καλῶς δὲ καὶ τῷ πιθανῷ τὴν ἱκετείαν ἐκέρασε· πείρασον γὰρ φησὶ·
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            τοὺς παῖδάς σου ἡμέρας δέκα· καὶ δότωσαν ἡμῖν ἀπὸ τῶν σπερ<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            μάτων καὶ φαγόμεθα· καὶ ὕδωρ πιώμεθα, καὶ γενοῦ σΰ τῶν προ<lb break="no"/>σώπων κριτής· κἂν εὕρης βλάβην τινὰ γενομένην τοῖς σώμα<lb break="no"/>σιν ἐκ τῆς τοιαύτης τροφῆς· τὸ μὲν δοκοῦν σοι κελεύσεις· ἡμεῖς
            <lb/>
            δὲ, οὐκ ἀντιλέξομεν· τοσαύτην εἶχε παιδόθεν ὁ θεῖος οὗτος
            <lb/>
            ἀνὴρ καὶ τῶν θείων νόμων φροντίδα, καὶ πίστιν περὶ τὸν νομοθέ<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            την· καὶ ὁ μὲν, ταῦτα ἔλεγεν· ὁ δὲ τὴν ἱκετείαν ἐδέχετο: καὶ εἰσή<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            κουσε γὰρ αὐτῶν φησὶν εἰς τὸ ῥῆμα τοῦτο, καὶ ἐπείρασεν αὐτοὺς
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ἡμέρας δέκα· καὶ μετὰ τὸ τέλος τῶν δέκα ἡμερῶν, ὡράθησαν
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            αἰ ἰδέαι αὐτῶν ἀγαθαὶ, καὶ αὐτοὶ ἰσχυροὶ ταῖς σαρξὶν, ὑπὲρ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            τὰ παιδάρια τὰ ἐσθίοντα τὴν τράπεζαν τοῦ βασιλέως:
            <lb/>
            ἔτυχε γὰρ ὧν ἠθέλησεν ὁ θεῖος οὗτος προφήτης, καὶ τὰς ὑπο<lb break="no"/>σχέσεις ὑπέδειξεν ἀληθεῖς, τῷ τὴν ἐπιμέλειαν αὐτῶν ἐγκε<lb break="no"/>χειρισμένῳ· τῆς γὰρ θείας χάριτος ἀπολαύσαντες, ὤφθησαν
            <lb/>
            ἀμείνους, πολλῶ τῶν τῆς βασιλικῆς ἀπολαυόντων τραπέζης·
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            καὶ ἐγένετο ἀμελάσαρ ἀναιρούμενος τὸν δεῖπνον αὐτῶν·
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            καὶ τὸν οἶνον τοῦ πόματος αὐτῶν, καὶ ἐδίδου αὐτοῖς σπέρματα,
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            καὶ διπλοῦν ἐκαρπώσατο κέρδος: πρῶτον μὲν γὰρ μεμαθήκαμεν
            <lb/>
            ὡς δυνατὸν καὶ νηστείᾳ χρώμενον σωματικὴν ῥώμην καὶ εὐ<pb n="87r" break="no"/>πρέπειαν κτήσασθαι· ἔπειτα δὲ καὶ τὴν ἐκείνοις χορηγουμένην
            <lb/>
            αὐτὸς λαμβάνων τροφὴν, προθυμότερον αὐτοῖς ἐχορήγει
            <lb/>
            τὰ ποθούμενα σπέρματα· εἶτα, ἐπειδὴ περὶ ἑαυτοῦ μόνου διε<lb break="no"/>ξῆλθεν ὁ δανιὴλ, ἀναγκαίως καὶ τοὺς κοινοὺς τῆς εὐσεβείας
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            εἰς μέσον καλεῖ, καὶ φησί· καὶ τοῖς παιδαρίοις τοῖς τέσσαρ<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            σιν ἔδωκεν αὐτοῖς ὁ
            <choice>
              <expan>Θεὸς</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θς</hi>
              </abbr>
            </choice>
            σύνεσιν καὶ φρόνησιν ἐν πάσῃ γραμ<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            ματικῇ καὶ σοφίᾳ ∵ οὐ γὰρ ἡ χαλδαίων φησὶ παιδεία συνε<lb break="no"/>τοὺς αὐτοὺς
            <subst>
              <del rend="marker">εποίησε</del>
              <add place="margin">ἀπέφηνε</add>
            </subst>, καὶ σοφίας ἁπάσης ἐνέπλησεν, ἀλλ’ ἐκ
            <lb/>
            θείας χάριτος καὶ συνέσεως καὶ σοφίας, καὶ πάσης
            <unclear>ὐθ</unclear>ιστή<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            μης ἀξιωθέντες κρείττους ἁπάντων εδείχθησαν: καὶ δανιὴλ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            φησὶ συνῆκεν ἐν πάσῃ ὁράσει, καὶ ἐν ὕπνοις: παιδόθεν γὰρ
            <lb/>
            θείας ἀποκαλύψεις ἑώρα· οὐκ ὄναρ μόνον, ἀλλὰ καὶ ὕπαρ·
            <lb/>
            καὶ ἑρμηνεύειν δε ἠδΰνατο, τὰ τοῖς ἄλλοις ἀποκαλυψόμενα·
            <lb/>
            τὸ γὰρ συνῆκε, τοῦτο παραδηλοῖ· διδασκόμεθα δὲ κᾀντεῦθεν
            <lb/>
            ὡς οὐκ οἶδεν ἡλικίας διαφορὰν ὁ τῶν ὅλων
            <choice>
              <expan>Θεὸς</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θς</hi>
              </abbr>
            </choice>· ἀλλ’ εὐσέβειαν
            <lb/>
            μόνον καὶ φιλοθεΐαν ζητεῖ· κἂν εὕρῃ ταύτην ἐν νέῳ, πολλῶν
            <lb/>
            τοῦτον προτίθησι πρεσβυτέρων· τὸ αὐτὸ δὲ καὶ ἐπὶ τοῦ ἰωσὴφ
            <lb/>
            ἔστιν αὐτὸν εὑρεῖν πεποιηκότα, καὶ ἐπὶ σαμουὴλ τοῦ προφή<lb break="no"/>του· παιδίῳ γὰρ ὄντι κομιδῆ νέῳ, καὶ ἐπιφανῆ, καὶ τὰς κατὰ
            <lb/>
            τοῦ πρεσβυτέρου τιμωρίας προαγορεύειν
            <subst>
              <del rend="marker">ἐκάλεσεν</del>
              <add place="margin">ἐκέλευσεν</add>
            </subst>· εἰς κατη<lb break="no"/>γορίαν
            <add place="above">μὲν</add>
            τοῦ γεγηρακότος, ἀπόδειξιν δὲ τῆς ἐπανθούσης τῷ μει<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            ρακΐῳ χάριτος· καὶ μετὰ τὸ τέλος τῶν ἡμερῶν, ὧν εἶπεν ὁ βα<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            σιλεὺς εἰσαγαγεῖν αὐτοὺς, εἰσήγαγεν αὐτοὺς ὁ ἀρχιευνοῦχος
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ἐνώπιον ναβουχοδονόσορ, καὶ ἐλάλησε μετ’ αὐτῶν ὁ βασιλεὺς·
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            καὶ οὐχ ηὑρέθησαν ἐκ πάντων αὐτῶν ὅμοιοι, δανιὴλ ἀνανίᾳ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ἀζαρίᾳ καὶ μισαήλ· καὶ ἕστησαν ἐνώπιον τοῦ βασιλέως.
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            καὶ ἐν παντὶ ῥήματι σοφίας καὶ ἐπιστήμης ὑπὲρ ὧν ἐζήτη<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            σε παρ’ αὐτοῦ ὁ βασιλεὺς, ηὗρεν αὐτοὺς δεκαπλασίονας ὑπὲρ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            πάντας τοὺς ἐπαοιδοὺς καὶ μάγους, τοὺς ὄντας ἐν τῇ βασιλεία αὐτοῦ :-
            <pb n="87v" break="no"/>ἀλλ’ ὁ μὲν ἀμελάσαρ εἶδε τὴν τῶν ἐδεσμάτων διαφορὰν, καὶ ἔμα<lb break="no"/>θε πάντως τῆς θείας χάριτος τὴν ἰσχΰν· ὁ δὲ βασιλεὺς,
            <add place="margin">ἴσ<unclear>ως</unclear>
            </add>
            ἐγνώκει
            <lb/>
            τούτων οὐδέν· πῶς γὰρ ἔμαθε τῆς μὲν τροφῆς ὁμοίως παρ’ αὐτοῦ
            <lb/>
            χορηγουμένης, ὑπὸ δὲ τοῦ ἀμελάσαρ ἀναλισκομένης; ἀλλ’ ὅ<lb break="no"/>μως οὐ σμικρὰν καὶ οὗτος ὠφέλειαν ἐδέξατο, πάντων αὐτοὺς
            <lb/>
            τῶν ἐξ ἑτέρων ἐθνῶν κελευσθέντων ἀμείνους εὑρὼν· κάλλει
            <lb/>
            μὲν καὶ μεγέθει σώματος, σοφίᾳ δὲ καὶ συνέσει ψυχῆς, ῥυθ<lb break="no"/>μῷ τε λόγων, καὶ πάσῃ λογικῇ ἐπιστήμῃ· τὰς δὲ συγκρίσεις, οὐχ ἁ<lb break="no"/>πλῶς ἐποιήσατο, ἀλλ’ ἐρωτήσεις τινὰς
            <subst>
              <del rend="marker">προσαγαγὼν</del>
              <add place="margin">προσενεγκὼν</add>
            </subst>, τὴν πεῖραν
            <lb/>
            ἔλαβε τῆς ἀληθείας διδάσκαλον· καὶ ηὗρεν αὐτοὺς οὐχ ἁπλῶς
            <lb/>
            ὑπερκειμένους, ἀλλὰ δέκα μοίρας ἀμείνους ὑπάρχοντας·
            <lb/>
            καὶ τέως μεμάθηκεν, ὅτι τῶν ἄλλων πάντων ἐθνῶν, ἰουδαῖοι
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            σοφώτεροι· ταῦτα εἰρηκὼς, ἐπήγαγε: καὶ ἐγένετο δανιὴλ ἕως
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ἔτους ἑνὸς κύρου τοῦ βασιλέως: οὐχ ἁπλῶς δὲ τοῦτο προστέ<lb break="no"/>θεικεν, ἀλλὰ τῆς προφητείας ἁπάσης τὸν χρόνον δῆλον ποι<lb break="no"/>ῆσαι θελήσας· τούτου χάριν καὶ τὴν ἀρχὴν ἡμᾶς τῆς προφητείας
            <lb/>
            ἐδίδαξε, καὶ τὸ τέλος προστέθεικεν· ἵνα τῶν μεταξὺ βασι<lb break="no"/>λέων ἀριθμοῦντες τὰ ἔτη, μάθωμεν ἅπαντα τῆς προφητείας
            <lb/>
            τὸν χρόνον· πρὸς δὲ τούτοις ἡμᾶς διδάσκει, ὅτι καὶ τὸν ποι<lb break="no"/>ησάμενον τῆς αἰχμαλωσίας τὴν ἄφεσιν ἐθεάσατο κῦρον· καὶ
            <lb/>
            τῷ παρόντι βίῳ παραψυχῆς ἀπήλαυσε, τὴν τῶν ὁμοφύλων
            <lb/>
            ἐλευθερίαν ἰδών· ἐν αὐτῷ γὰρ τῷ πρώτῳ ἔτει τῆς βασιλείας
            <lb/>
            ἐπανελθεῖν ὁ κῧρος εἰς τὴν ἰουδαίαν. τοὺς βουλομένους ἰουδαίων
            <lb/>
            προσέταξε, καὶ τὸν θεῖον ἀνήγειρε νεὼν, παρ’ αὐτοῦ τοῦ μακαρίου
            <lb/>
            δανιὴλ τὴν ἡσαΐου τοῦ προφήτου πρόῤῥησιν διδαχθείς· ἐκεῖ<lb break="no"/><g type="diple"/>νος γὰρ διαῤῥήδην ἐβόα, λέγων
            <subst>
              <del rend="marker">ἰηλ</del>
              <add place="margin">ἱλημ</add>
            </subst>
            οἰκοδομηθήσῃ, καὶ ταῖς
            <lb/>
            <g type="diple"/>πόλεσι τῆς ἰουδαίας κατοικησθήσεσθαι, ὁ λέγων κύρῳ
            <lb/>
            <g type="diple"/>φρονεῖν, καὶ πάντα τὰ θελήματά μου ποιήσεις· τάδε λέγει
            <lb/>
            <g type="diple"/>κύριος τῷ χριστῷ μου κύρῳ· οὐκ ἐκράτησα τῆς χειρὸς αὐτοῦ
            <pb n="88r" break="no"/><g type="diple"/>ὑπακοῦσαι ἔμπροσθεν αὐτοῦ ἔθνη, καὶ πόλεις οὐ συγκλεισθή<lb break="no"/><g type="diple"/>σονται· ἐγὼ γὰρ προπορεύσομαι πρὸ προσώπου σου, καὶ ὄρη ὁμα<lb break="no"/><g type="diple"/>λιῶ· πύλας χαλκᾶς συντρίψω, καὶ μοχλοὺς σιδηροῦς συν<lb break="no"/><g type="diple"/>θλάσω· θησαυροὺς σκοτινοὺς ἀποκρύφους
            <subst>
              <del rend="marker">ὀρατοὺς</del>
              <add place="margin">ἀοράτους</add>
            </subst>
            ἀνοίξώ σοι·
            <lb/>
            ταῦτα μαθὼν ὁ κῦρος, τῆς βουλομένοις τῶν ἰουδαίων, τὴν
            <lb/>
            εἰς
            <add place="margin">τῆν</add>
            ἐνεγκοῦσαν
            <unclear>ἐπ</unclear>άνοδον ἐχαρίσατο· καὶ ἡ βίβλος δὲ τῶν πα<lb break="no"/>ραλειπομένων τὸν χρόνον ἡμᾶς διδάσκει· ἔτους γὰρ φησὶ πρώ<lb break="no"/><g type="diple"/>του κύρου τοῦ βασιλέως περσῶν, μετὰ τὸ πληρωθῆναι ῥῆμα
            <lb/>
            <g type="diple"/>κυρίου διὰ στόματος ἱερεμίου, ἐξήγειρε
            <choice>
              <expan>κύριος</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">κς</hi>
              </abbr>
            </choice>
            τὸ πνεῦμα κύρου τοῦ
            <lb/>
            <g type="diple"/>βασιλέως περσῶν, καὶ παρήγγειλε κῦρος κηρύξαι ἐν πάσῃ τῇ βα<lb break="no"/><g type="diple"/>σιλείᾳ αὐτοῦ ἐν λόγοις γραφῆς, λέγων· τάδε λέγει κῦρος ὁ βασι<lb break="no"/><g type="diple"/>λεὺς περσῶν, πάσ<subst>
              <del rend="unmarked">αις</del>
              <add place="above">ας</add>
            </subst>
            <subst>
              <del rend="unmarked">ταῖς</del>
              <add place="above">τὰς</add>
            </subst>
            βασιλεί<subst>
              <del rend="unmarked">αις</del>
              <add place="above">ας</add>
            </subst>
            τῆς γῆς, ἔδωκέ μοι κύριος
            <lb/>
            <g type="diple"/>ὁ
            <choice>
              <expan>Θεὸς</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θς</hi>
              </abbr>
            </choice>
            τοῦ οὐρανοῦ, καὶ αὐτὸν ἐνετείλατό μοι οἰκοδομῆσαι αὐτῷ οἶκον
            <lb/>
            <g type="diple"/>ἐν ἱερουσαλὴμ, τῇ ἐν τῇ ἰουδαίᾳ· τίς ἐν ὑμῖν ἐκ παντὸς τοῦ
            <lb/>
            <g type="diple"/>λαοῦ αὐτοῦ,
            <choice>
              <expan>κύριος</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">κς</hi>
              </abbr>
            </choice>
            ὁ
            <choice>
              <expan>Θεὸς</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θς</hi>
              </abbr>
            </choice>
            ἔσται μετ’ αὐτοῦ, καὶ ἀναβήτω· τούτου χάριν καὶ
            <lb/>
            ὁ μακάριος δανιὴλ τὸν τῆς προφητείας διδάσκων χρόνον, ἐντέ<lb break="no"/>θεικε τοῖς ἰοθδαίων συγγράμμασι, τό ἐγένετο δανιὴλ ἕως ἔτους
            <lb/>
            ἑνὸς κύρου τοῦ βασιλέως· ἡμεῖς δὲ ἐνταῦθα τὸν ἀκροατὴν
            <lb/>
            διαναπαύσαντες, τὸν ἀγαθὸν δεσπότην ὑμνήσωμεν· τὸν πατά<lb break="no"/>σσοντα καὶ ἰώμενον, μαστιγοῦντα καὶ ἰατρεύοντα, τιμωρίᾳ καὶ φιλανθρωπίᾳ χρώμενον· αὐτῷ ἡ δόξα εἰς τοὺς αἰῶνας τῶν αἰώνων. Ἀμήν.
          </p>
        </div>
        <!-- Buch 2 -->
        <pb n="88r"/>
        <div type="textpart" subtype="book" n="2">
          <p>
            <note place="margin_outer">λογος β ος</note>
            <g type="doubled_diple"/>
            <hi rend="ekthesis">ἐ</hi>ν τῷ ἔτει τῷ δευτέρῳ τῆς βασιλείας ναβουχοδονόσορ ἐνυπνιάσθη
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ἐνύπνιον, καὶ ἐξέστη τὸ πνεῦμα αὐτοῦ· καὶ ὁ ὕπνος αὐτοῦ ἀπεγένετο
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ἀπ’ αὐτοῦ:· ἐντεῦθεν μανθάνομεν ὡς εὐθὺς καὶ παραχρῆμα
            <lb/>
            τῆς βασιλείας ἀρξάμενος, ἐπεστράτευσε τῇ ἰουδαίᾳ, ἐν τῷ τρί<lb break="no"/>τω ἔτει τῆς βασιλείας ἰωακεὶμ· καὶ τὸν μὲν ἐκέλευσε φέρειν
            <lb/>
            δασμον· τοὺς δὲ, λαβὼν αἰχμαλώτους, εἰς τὴν τῶν ἀσσυρίων ἀπήγα<lb break="no"/>γε χώραν· μαρτυρεῖ δὲ καὶ ἱερεμίας ὁ προφήτης τοῖς χρόνοις, οὕτωσι
            <pb n="88v" break="no"/><g type="diple"/>λέγων· ὁ λόγος ὁ γενόμενος ἐπὶ ἱερεμίαν τὸν προφήτην επὶ πάντα
            <lb/>
            <g type="diple"/>τὸν λαὸν ἰούδα ἐν τῷ ἔτει τῷ τετάρτῷ ἰωακεὶμ υἱοῦ ἰωσίου βα<lb break="no"/><g type="diple"/>σιλέως ἰούδα οὗτὸς ἐνιαυτὸς πρῶτος τῷ ναβουχοδονόσορ βασι<lb break="no"/><g type="diple"/>λεῖ βαβυλῶνος: εὑρίσκομεν τοίνυν ἐνταῦθα, ὡς τοῦ τρίτου ἔ<lb break="no"/>τους τῆς βασιλείας πληρουμένου τῷ ἰωακείμ, βασιλεύσας
            <lb/>
            ὁ ναβουχοδονόσορ, τὴν κατὰ τῶν ἰουδαίων στρατείαν ἐποιήσατο· ἐν ἀρ<lb break="no"/>χῆ δὲ τοῦ τετάρτου ἔτους ὁ προφήτης ἱερεμίας παραίνεσιν τῷ λαῷ
            <lb/>
            προσφέρων, ἔφη πρῶτον εἶναι τοῦτον τὸν ἐνιαυτὸν τῷ βασιλεῖ ναβου<lb break="no"/>χοδονόσορ· καὶ ὁ μακάριος δὲ δανιὴλ, τὴν πρώτην αἰχμαλω<lb break="no"/>σίαν εἰρηκὼς γεγενῆσθαι ἐν ἔτει τρίτῳ τῆς βασιλείας ἰωακεὶμ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            βασιλέως ἰούδα ἐπήγαγε νῦν ἐν τῷ ἔτει τῷ δευτέρῳ τῆς βασι<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            λείας ναβουχοδονόσορ, ἐνυπνιάσθη ἐνύπνιον· ταῦτα δὲ οὐχ ἁπλῶς
            <lb/>
            προστέθεικ<subst>
              <del rend="unmarked">ε</del>
              <add place="above">α</add>
            </subst>, ἀλλ’ ἵνα καὶ τὸν χρόνον ἀκριβῶς καταμάθωμεν·
            <lb/>
            τούτου χάριν καὶ οἱ θεῖοι προφῆται μεμνημένοι τῶν βασιλέων,
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            καὶ τὸν ἀριθμὸν τῶν ἐτῶν ἀναγράφουσιν: ἐν τῶ ἔτει τοίνυν τῷ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            δευτέρῳ τῆς βασιλείας ναβουχοδονόσορ, ἐνυπνιάσθη ἐνύ<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            πνιον καὶ ἐξέστη τὸ πνεῦμα αὐτοῦ, καὶ ὁ ὕπνος ἀπέστη ἀπ’ αὐτοῦ·
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            καὶ εἶπεν ὁ βασιλεὺς τοῦ καλέσαι τοὺς ἐπαοιδοὺς, καὶ τοὺς
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            μάγους, καὶ τοὺς φαρμακοὺς, καὶ τοὺς χαλδαίους, τοῦ ἀναγγεῖλαι
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            τῷ βασιλεῖ τὸ ἐνύπνιον αὐτοῦ:· ἡ μὲν οὖν τοῦ Θεοῦ οἰκονομία,
            <lb/>
            τοῖς ἐχέφροσι δήλη· γνώριμον γὰρ αὐτοῦ τὸ ἐνύπνιον ποιῆσαι βου<lb break="no"/>λόμενος, τὸν οἰκεῖον προφήτην, ἵνα τὰς ἀγαθὰς καὶ σωτηρίους
            <lb/>
            ἐντεῦθεν δέξηται παραινέσεις, δεδίττεται μὲν αὐτὸν τῷ ἐνυπνίῳ
            <lb/>
            ἀφαιρεῖται δὲ τοῦ ἐνυπνίου τὴν μνήμην. ἀλλ’ ὥσπερ δήλη τοῦ
            <lb/>
            <choice>
              <expan>Θεοῦ</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θυ</hi>
              </abbr>
            </choice>
            τῶν ὅλων ἡ προμήθεια, οὕτω γνώριμος ἅπασι τοῖς εὐσε<lb break="no"/>βέσι καὶ ἡ τοῦ βασιλέως παράνοια· πῶς γὰρ οὐκ ἄκρας παρα<lb break="no"/>πληξίας τὸ παρ’ ἑτέρων ζητεῖν τοῦ ἐνυπνίου τὴν μνήμην; ἀλλ’ ὅ<lb break="no"/>μως, κληθέντές φησιν, ἦλθον. καὶ ἔστησαν ἐνώπιον τοῦ βασιλέ<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            ως: καὶ εἶπεν αὐτοῖς ὁ βασιλεύς· ἐνυπνιάσθην ἐνύπνιον·
            <pb n="89r" break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            καὶ ἐξέστη τὸ πνεῦμά μου τοῦ γνῶναι τὸ ἐνύπνιον· καὶ ἐλάλησαν
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            οἱ χαλδαῖοι τῷ βασιλεῖ συριστῒ, καὶ εἶπον· βασιλεῦ, εἰς τὸν
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            αἰῶνα ζήθι· σὺ εἰπὲ τὸ ἐνύπνιον τοῖς παισί σου. καὶ τὴν σύγκρι<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            σιν αὐτοῦ ἀπαγγελοῦμεν: καὶ τὴν μὲν αἴτησιν, τῷ ὄντι ἀκόλουθον ἐποι<lb break="no"/>ήσαντο· ἀλαζονικὴν δὲ, τὴν ὑπόσχεσιν· οὔτε γὰρ ἀνθρωπίνης
            <lb/>
            ἦν διανοίας, θείας ἑρμηνεύειν ἀποκαλύψεις, δίχα τῆς ἄνω<lb break="no"/>θεν συνεργείας· συριστὶ δὲ τὴν διάλεξιν οἱ χαλδαῖοι πεποίηνται,
            <lb/>
            ὡς ἐκ διαφόρων συνη<subst>
              <del rend="marker">ν</del>
              <add place="above">λ</add>
            </subst>εγμένος ἐθνῶν· καὶ ἰδίαν μὲν γλῶτταν
            <lb/>
            <subst>
              <del rend="marker">ἐχόντων ἕκαστου</del>
              <add place="above">ἕκαστου ἐχόντων</add>
            </subst>, κοινῇ δὲ πάντων τῇ σύρων χρωμένων, διδάξαι
            <lb/>
            βουλόμενος τὸ τῆς ἀποκρίσεως ἀκόλουθον· ἀλλ’ οὐδὲ οὕτως ἔπει<lb break="no"/>σαν τὸν ἀλαζόνα βασιλέα μὴ ἀπαιτεῖν παρ’ ἀνθρώπων
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            τὰ παρὰ τῆς φύσεως: ἀπεκρίθη γὰρ εὐθὺς ὁ βασιλεὺς, καὶ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            εἶπε τοῖς χαλδαίοις· ὁ λόγος ἀπέστη μου· ἐὰν οὖν μὴ γνωρίση<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            τέ μοι τὸ ἐνύπνιον καὶ τὴν σύγκρισιν αὐτοῦ, εἰς ἀπώλειαν ἔσε<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            σθε, καὶ οἱ οἶκοι ὑμῶν διαρπαγήσονται· ἐὰν δὲ τὸ ἐνύπνιον, καὶ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            τὴν σύγκρισιν αὐτοῦ γνωρίσητέ μοι, δώματα καὶ δωρεὰς καὶ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            τιμὴν πολλὴν λήψεσθε παρ’ ἐμοῦ· πλὴν τὸ ἐνύπνιον καὶ τὴν σύγ<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            κρισιν αὐτοῦ ἀπαγγείλατέ μοι: ταῦτα δὲ, οὐ μόνον αὐτοῦ τὸ
            <lb/>
            θρασῢ καὶ θηριῶδες, ἀλλὰ καὶ τὸ λίαν ἀνόητον ὑποδείκνυ<lb break="no"/>σιν· ἀνοίας γὰρ ἐσχάτης τὸ νομίσαι, ἢ τῇ ἀπειλῇ τῶν κακῶν,
            <lb/>
            ἢ τῇ ὑποσχέσει τῶν ἀγαθῶν πλείονα τοῖς χαλδαίοις ἐγγενήσε<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            σθαι γνῶσιν· αὐτίκα τοίνυν ἐκεῖνοι πρὸς αὐτὸν ἔφησαν· εἰπὲ τὸ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ἐνύπνιόν σου τοῖς παισί σου. καὶ τὴν σύγκρισιν αὐτοῦ ἀπαγγε<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            λοῦμεν: τὴν μὲν γὰρ δουλείαν φησὶν ὁμολογοῦμεν· ἀλλὰ καὶ
            <lb/>
            τὴν φύσιν γινώσκομεν· καὶ ἑρμηνεῦσαι μὲν, εἰ μάθοιμεν τὸ
            <lb/>
            ἐνύπνιον δυνησόμεθα· ἐρεῖν δὲ αὐτὸ, σοὶ μὲν γνωρισθὲν, εἶτα
            <lb/>
            λήθῃ παραδοθὲν, οὐ δυνάμεθα· ἀλλ’ οὐδὲν ἧττον ὁ μάταιος
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ἀπέκειτο, τοῦ ἐνυπνΐου ζητῶν τὴν ἀνάμνησιν: ἀπεκρίθη γὰρ φη<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            σιν ὁ βασιλεὺς, καὶ εἶπεν· ἐπ’ ἀληθείας οἶδα, ὅτι καιρὸν
            <pb n="89v" break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            ὑμεῖς ἐξαγοράζετε, καθότι εἴδετε, ὅτι ἀπέστη ἀπ’ ἐμοῦ τὸ ῥῆμα·
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ἐὰν οὖν τὸ ἐνύπνιον μὴ ἐπαγγείλητέ μοι, ἕν ἐστὶ τὸ δόγμα ὑμῶν·
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            καὶ οἶδα, ὅτι ῥῆμα ψευδὲς καὶ διεφθαρμένον συνέθεσθε εἰπεῖν
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ἐνώπιόν μου, ἕως οὗ ὁ καιρὸς παρέλθη· τὸ ἐνύπνιόν μου εἴπα<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            τέ μοι, καὶ γνώσομαι ὅτι τὴν σύγκρισιν αὐτοῦ ἀναγγελεῖτέ μοι:·
            <lb/>
            τούτων δὲ τῶν λόγων, ἡ μὲν ἀπαίτησις, αὐθάδης καὶ μανικὴ· ἡ
            <lb/>
            δὲ κατηγορία, λίαν ἀληθής· βούλεσθε γὰρ μαθεῖν τὸ ἐνύπνιον.
            <lb/>
            ἵνα κοινῆ, τινὰ πλασάμενοι ἑρμηνείαν, ψευδῆ φαινακίσετέ
            <lb/>
            με συνήθως, συνεργον λαμβάνοντες τοῦ χρόνου τὸ μῆκος, καὶ
            <lb/>
            τῆς ἐκβάσεως τὸν καιρὸν ἀναμένοντες· τούτων ἀκούσαντες οἱ
            <lb/>
            χαλδαῖοι· ὡς γὰρ ἔοικεν, οὗτοι πλείονα τῶν ἄλλων εἶχον παρ’ αὐτῶ
            <lb/>
            παῤῥησίαν, ἀποφαντικῶς λοιπὸν διαλέγονται, καὶ παντελῶς ἀπα<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            γορεύουσι τοῦ ἐνυπνίου τὴν ἀνάμνησιν: οὐκ ἔστι γὰρ ἔλεγον
            <choice>
              <expan>ἄνθρωπος</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">ἀνος</hi>
              </abbr>
            </choice>
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ἐπὶ τῆς ξηρᾶς, ὅστις δυνήσεται γνωρίσαι τῷ βασιλεῖ· καθότι βασι<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            λεὺς μέγας καὶ ἄρχων ῥῆμα τοιοῦτον οὐκ ἐπερωτᾷ πάντα μάγον
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            χαλδαῖον· ὅτι ὁ λόγος ὃν ὁ βασιλεὺς ἐπερωτᾶ, βαρύς. καὶ ἕτερος
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            οὐκ ἔστιν, ὃς ἀπαγγελεῖ αὐτὸν ἐνώπιον τοῦ βασιλέως, ἀλλ’ οἱ θεοὶ,
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ὧν οὐκ ἔστιν ἡ κατοικία μετὰ πάσης σαρκός: ὅθεν οὐκ ἐνδέ<lb break="no"/>χεται γενέσθαι καθάπερ οἴει· ἀνθρώπινά φησι παρ’ ἡμῶν
            <lb/>
            ἐπιζήτησον, μὴ τὰ παρὰ τῆς φύσεως· πάντων γὰρ μάλιστα βασι<lb break="no"/>λεῦσιν ἁρμόττει δικαίως τὴν βασιλείαν ἰθύνειν, καὶ τὰ δυνατὰ
            <lb/>
            παρὰ τῶν ὑπηκόων αἰτεῖν· ἃ δὲ νῧν ἀπαιτεῖς, οὐ δικαίως ἀπαι<lb break="no"/>τεῖς· οὐ γάρ ἐστιν
            <choice>
              <expan>ἀνθρώπων</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">ἀνων</hi>
              </abbr>
            </choice>
            τῶν σάρκα περικειμένων ἡ τοιαύτη γνῶ<lb break="no"/>σις, ἀλλὰ τῆς ἀσωμάτου φύσεως, τῆς ἀκριβῶς ἅπαντα γινωσ<lb break="no"/>κούσης· ταῦτα μὲν οὖν παρὰ τῶν χαλδαίων ἐῤῥέθη· προῳκονονό<lb break="no"/>μειτο δὲ ἡ τοῦ δανιὴλ ἀνάῤῥησις· τούτων γὰρ εἰρηκότων οὐκ ἔστιν
            <choice>
              <expan>ἀνθρώπων</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">ἀνων</hi>
              </abbr>
            </choice>,
            <lb/>
            ἀλλ’ ἢ θεῶν τὸ ταῦτα γινώσκειν, ὁ θεσπέσιος δανιὴλ, ἀναμιμνήσ<lb break="no"/>κει μὲν τοῦ ἐνυπνίου τὸν βασιλέα· ἀκριβῶς δὲ λίαν καὶ σαφῶς
            <lb/>
            ἑρμηνεύει· διδάσκει δὲ τὸν βασιλέα, ὅτι ἡ τοιαύτη γνῶσις οὐκ
            <pb n="90r" break="no"/>
            <choice>
              <expan>ἀνθρώπών</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">ἀνών</hi>
              </abbr>
            </choice>
            ἐστι τῶν ἐπὶ τῆς γῆς ἑρπόντων· οὔτε μὴν θεῶν τῶν οὐκ ὄντων,
            <lb/>
            ἀλλὰ τοῦ τὰ σύμπαντα πεποιηκότος Θεοῦ· ἀλλὰ τούτων μὲν ἕκα<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            στον ἐν τῷ οἰκείῳ χωρίῳ τὴν ἁρμόττουσαν ἑρμηνείαν δέξ<subst>
              <del rend="marker">η</del>
              <add place="above">ε</add>
            </subst>ται: τότε
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            φησὶν ὁ βασιλεὺς ἐν θυμῷ πολλῷ καὶ ὀργῇ, εἶπεν· ἀπολέσαι
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            πάντας τοὺς σοφοὺς βαβυλῶνος· καὶ τὸ δόγμα ἐξηλθε, καὶ οἱ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            σοφοὶ ἀπεκτένοντο· καὶ ἐζήτησαν τὸν δανιὴλ καὶ τοὺς φίλους
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            αὐτοῦ ἀνελεῖν:· τυραννικὸν, ἀλλ’ οὐ βασιλικὸν τὸ ἐγχείρημα
            <lb/>
            ἄδικον προφανῶς καὶ δικαιοσύνης ἔρημον, ἀλαζονεία γὰρ
            <lb/>
            καὶ τύφος προσλαβὼν ἐξουσίαν, ὄλεθρον μηχανᾶται τοῖς ὑπη<lb break="no"/>κόοις ἰουδαίοις, ἀλλ’ ὁ θειότατος δανιὴλ, τὴν ἄδικον ταύτην
            <lb/>
            σφαγὴν θεασάμενος, πυνθάνεται τοῦ ἀριὼχ, ὃς τὸν ὠμότατον
            <lb/>
            τοῦτον ἐνεχειρίσθη φόνον, λέγων· ἄρχων τοῦ βασιλέως: περὶ
            <lb/>
            τίνος ἐξῆλθεν ἡ γνώμη ἡ ἀναιδὴς, ἐκ προσώπου τοῦ βασιλέως;
            <lb/>
            ἠγνό<subst>
              <del rend="unmarked">η</del>
              <add place="above">ε</add>
            </subst>
            γὰρ ὡς ἔοικεν, ἅτε μὴ κληθεὶς εἰς τὸν σύλλογον τῶν σοφῶν
            <lb/>
            βαβυλῶνος· οὐδέπω γὰρ τὰ τρία παρελύθη ἔτη ἐν οἷς αὐτοὺς
            <lb/>
            τῇ βασιλικῇ τραφέντας τροφῇ, μετὰ τὸν ῥητὸν
            <add place="margin">τοῦτον</add>
            χρόνον εἰσαχθῆ<lb break="no"/>ναι προσέταξεν
            <subst>
              <del rend="marker">αὐτὸ</del>
              <add place="margin">αὐτῶ</add>
            </subst>
            τῶν βαβυλωνίων ὁ βασιλεύς. εἰ δὲ πρὸ
            <lb/>
            τούτων διηγήσατο τῶν λόγων. ὅτι καὶ εἰσῆλθον, καὶ τῶν ἄλλων
            <lb/>
            προεκρίθησαν ἀμείνους
            <subst>
              <del rend="marker">φανέντες</del>
              <add place="margin">ὀφθέντες</add>
            </subst>, θαυμαζέτω μηδείς· ἐκεῖ<lb break="no"/>νο γὰρ τὸ διήγημα συμπερᾶναι βουληθεὶς, ἅπαντα σαφῶς
            <lb/>
            ἐδίδαξε τὰ τηνικαῦτα συμβάντα· εἶτα, μεταβαίνει λοιπὸν
            <lb/>
            ἐφ’ ἕτερον διήγημα τῶν ἐν τῶ μεταξὺ τῷ χρόνῳ γεγενημένων·
            <lb/>
            ὅτι γὰρ οὐδέπω τὴν παῤῥησίαν ἐχόντων
            <add place="margin">ἦν</add>
            πρὸς τὸν βασιλέα
            <lb/>
            ἡνίκα τοὺς σοφοὺς συνήγαγε βαβυλῶνος, ἡ τῆς ἀδίκου σφαγῆς
            <lb/>
            ἄγνοια, μαρτυρεῖ· ταύτην γὰρ ἀγνοῶν τὴν αἰτίαν. τῶν ἀριὼχ
            <lb/>
            ἠρώτα· καὶ ἐπειδὴ ἔμαθε, θαῤῥεῖ μὲν τὴν πρὸς τὸν βασιλέα
            <lb/>
            διάλεκτον· ἀξιοῖ δὲ αὐτὸν, ὀλίγον αὐτῷ χρόνον ἐνδοῦναι, εἰς
            <lb/>
            τὴν τοῦ ἐνυπνίου ζήτησιν, καὶ τῆς ἑρμηνείας τὴν εὕρεσιν· εἶτα,
            <lb/>
            διδάσκει ἡμᾶς τὸν τῆς εὑρέσεως τρόπον· οὐκ αὐτὸς φιλοτιμού<pb n="90v" break="no"/>μενος, ἀλλ’ ἡμᾶς ἐπὶ τὴν ὁμοίαν σπουδὴν ἐκκαλούμενος:
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            εἰσῆλθε γάρ φησι δανιὴλ εἰς τὸν οἶκον αὐτοῦ, καὶ τῷ ἀνανίᾳ καὶ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            τῷ ἀζαρίᾳ καὶ τῷ μισαὴλ τοῖς φίλοις αὐτοῦ ἐγνώρισε τὸ ῥῆμα·
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            καὶ οἰκτιρμοὺς ἐζήτουν παρὰ τοῦ θεοῦ τοῦ οὐρανίου ὑπὲρ τοῦ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            μυστηρίου τούτου, ὅπως μὴ ἀπόλωνται, δανιὴλ καὶ οἱ φίλοι
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            αὐτοῦ μετὰ τῶν ἐπιλοιπῶν σοφῶν βαβυλῶνος: ἀληθῶς πολῢ
            <lb/>
            τῆς ἀληθείας καὶ τοῦ ψεύδους τὸ μέσον· οἱ μὲν γὰρ τοῦ ψεύδους ἐργά<lb break="no"/>ται, τῆς θείας εἰσὶν ἔρημοι συμμαχίας, καὶ λογισμοῖς μόνοις
            <lb/>
            ἀνθρωπίνοις. εὐσεβείας γεγυμνωμένοις χρώμενοι, πάντα καὶ
            <lb/>
            λέγουσι καὶ πράττουσιν εἰς ἀπάτην
            <choice>
              <expan>ἀνθρώπων</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">ἀνων</hi>
              </abbr>
            </choice>· οἱ δὲ τρόφιμοι τῆς ἀλη<lb break="no"/>θείας. λέγειν, ἢ πράττειν ἀνέχονται οὐδὲν, δίχα τῆς ἄνωθεν βοη<lb break="no"/>θείας· τὰ δὲ σφῶν αὐτῶν αἰτήματα, τῆς πάντα ἐφορώσης προμη<lb break="no"/>θείας ἐξάπτοντες ἑστᾶσιν ἀκίνητοι μὴ κλονούμενοι· μηδὲ τῆδε
            <lb/>
            κᾀκεῖσε περιφερόμενοι. ἀλλὰ τῆς ζάλης τῶν ἀνθρωπίνων λογισ<lb break="no"/>μῶν ἀπηλλαγμένοι· καὶ τούτου μάρτυς ὁ θεσπέσιος δανιὴλ·
            <lb/>
            ὀλίγον μὲν χρόνον αἰτῆσας εἰς τὴν τοῦ ἐνυπνίου εὕρεσιν. οὐκ εἰς λο<lb break="no"/>γισμοὺς δὲ ἁπλῶς τὸν καιρὸν δαπανήσας, ἀλλ’ εἰς ἱκετείαν
            <lb/>
            καὶ προσευχὴν· καὶ οὐδὲ ἑαυτῷ μόνῳ θαῤῥήσας, ἀλλὰ καὶ τοὺς
            <lb/>
            ὁμοτρόπους εἰς κοινωνίαν τῆς ἱκετείας λαβὼν, καὶ οὐκ ἐψεύ<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            σθη τῆς ἐλπίδος: τότε γὰρ φησὶ τῷ δανιὴλ ἐν ὁράματι τῆς νυκτὸς
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            μυστήριον ἀπεκαλύφθη, καὶ ηὐλόγησε δανιὴλ τὸν
            <choice>
              <expan>Θεὸν</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θν</hi>
              </abbr>
            </choice>
            τοῦ οὐρα<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            νοῦ, καὶ εἶπεν· εἴη τὸ ὄνομα κυρίου τοῦ
            <choice>
              <expan>Θεοῦ</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θυ</hi>
              </abbr>
            </choice>
            εὐλογημένον ἀπὸ τοῦ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            αἰῶνος, καὶ ἕως τοῦ αἰῶνος· ὅτι ἡ σοφία καὶ ἡ σύνεσις αὐτοῦ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ἐστι, καὶ αὐτὸς ἀλοιοῖ καιροὺς καὶ χρόνους· καθιστᾷ βασιλεῖς,
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            <hi rend="initial">κ</hi>αὶ μεθιστᾷ· διδοὺς σοφίαν τοῖς σοφοῖς, καὶ φρόνησιν τοῖς εἰδό<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            σι σύνεσιν· αὐτὸς ἀποκαλύπτει βαθέα καὶ ἀπόκρυφα· γινώσ<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            κων τὰ ἐν τῷ σκότει· καὶ φῶς μετ’ αὐτοῦ ἐστίν: διὰ πάντων
            <lb/>
            τὴν οἰκείαν εὐγνωμοσύνην δείκνυσι, καὶ πλέκει τὸν ὕμνον.
            <lb/>
            οὐχ ἁπλῶς, ἀλλὰ τῆς πλοκῆς ὕλην ποιούμενος τοῦ ἐνυπνίου
            <pb n="91r" break="no"/>τὴν εὕρεσιν· προσήκει γάρ φησι τὸν ἀΐδιον καὶ αἰώνιον διηνεκῶς
            <lb/>
            ἀνυμνεῖν
            <choice>
              <expan>Θεὸν</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θν</hi>
              </abbr>
            </choice>
            σοφίας ὄντα καὶ συνέσεως πηγὴν· ὀρθῶς ἅπαντα
            <lb/>
            <hi rend="initial">κ</hi>αὶ ἀγαθῶς πρυτανεύοντα· καὶ ταῖς τῶν πραγμάτων μεταβολαῖς.
            <lb/>
            ἐλέγχοντα μὲν, τὸ τῆς ἀνθρωπίνης εὐημερίας ἀβέβαιον· δει<lb break="no"/>κνύντα δὲ ἅπασιν ἐναργῶς τὴν οἰκείαν ἰσχύν· χειροτονῶν
            <lb/>
            γὰρ βασιλέας, πάλιν αὐτοὺς ἀποχειροτονεῖ ῥαδίως· καὶ διδοὺς
            <lb/>
            ἐξουσίαν, ἀφαιρεῖται ταύτην, ὅταν ἐθέλῃ· καὶ σοφίας δὲ καὶ
            <lb/>
            φρονήσεως αὐτός ἐστι χωρηγὸς· δίδωσι δὲ ταύτην οὐχ ἁπλῶς,
            <lb/>
            ἀλλὰ τοῖς συνιέναι αὐτὸν βουλομένοις· ἀποκαλύπτει δὲ, οἷς
            <lb/>
            ἐθέλει τὰ μηδαμῶς φαινόμενα, ἀλλ’ οἷόν τινι βυθῷ κρυπτό<lb break="no"/>μενα. τῷ μηδέπω γενέσθαι· καὶ φῶς ὑπάρχων νοερὸν, φῶς
            <lb/>
            οἰκῶν ἀπρόσιτον, ἀκριβῶς ἅπαντα γινώσκει τὰ ἐν τῷ σκό<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            τει γινόμενα: διό σοι ὁ
            <choice>
              <expan>Θεὸς</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θς</hi>
              </abbr>
            </choice>
            τῶν
            <choice>
              <expan>πατέρων</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">πρων</hi>
              </abbr>
            </choice>
            ἐξομολογοῦμαι, καὶ αἰνῶ·
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ὅτι σοφίαν καὶ δύναμιν ἔδωκάς μοι· καὶ νῦν ἐγνώρισάς μοι
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ἃ ἠξιώσαμεν παρὰ σοῦ. ὅτι τὸ ὅραμα τοῦ βασιλέως ἐγνώρι<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            σάς μοι τοῦ γνωρίσαι τῷ βασιλεῖ· πρὸς ταῦτα: τοιαῦται τῶν
            <lb/>
            εὐσεβῶν αἱ ψυχαὶ, καὶ ἐν ταῖς χρείαις τὸν Θεὸν ἐπιστάμεναι
            <lb/>
            χορηγὸν· καὶ τοῖς αὐτοῦ λιμέσι προστρέχουσαι· καὶ μετὰ τὴν τῶν
            <lb/>
            ἀγαθῶν χορηγίαν, οὐκ ἀνεχόμεναι λήθη παραδιδόναι τῶν
            <lb/>
            δωρεῶν τὴν μνήμην· ἀλλ’ ὕμνοις ἀμειβόμεναι τὸν εὐεργέτην
            <lb/>
            Θεόν· ἄξιον δὲ ἐπισημείνασθαι τοῦ θείου τούτου ἀνδρὸς, καὶ
            <lb/>
            τὸ μέτριον φρόνημα· καὶ γὰρ τὴν αἴτησιν ποιούμενος, κοι<lb break="no"/>νωνοὺς ἔλαβε τοὺς ὁμοτρόπους τῆς
            <subst>
              <del rend="marker">ἀρετῆς</del>
              <add place="margin">προσευχῆς</add>
            </subst>· καὶ τὸν ὕμνον ὑφαίνων
            <lb/>
            ὑπὲρ ὧν ἔλαβε, πάλιν αὐτῶν ἐμνημόνευσεν· οὐ γὰρ εἶπεν ἐγνώ<lb break="no"/>ρισάς μοι, ἃ ἠξίωσά σε, ἀλλὰ ἠξιώσαμεν παρὰ σοῦ· οὕτω
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            τὸν θεῖον συμπεράνας ὕμνον. καὶ εὐθὺς, ἦλθε φησὶ δανιὴλ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            πρὸς ἀριὼχ, ὃν κατέστησεν ὁ βασιλεὺς ἀπολέσαι τοὺς σοφοὺς
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            βαβυλῶνος, καὶ εἶπεν αὐτῷ· τοὺς σοφοὺς βαβυλῶνος μὴ ἀπο<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            λέσης· εἰσάγαθέ με δὲ ἐνώπιον τοῦ βασιλέως, καὶ τὴν σύγκρισιν
            <pb n="91v" break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            τοῦ ὁράματος ἀναγγελῶ τῷ βασιλεῖ: πρέπων καὶ οὗτος τῷ προ<lb break="no"/>φήτη ἔλεος· οὐ γὰρ ἠνέσχετο μόνος μετὰ τῶν φίλων τῆς ἀδίκου
            <lb/>
            ἀπαλλαγῆναι σφαγῆς, ἀλλὰ καὶ τοῖς χαλδαίοις πραγματεύεται
            <lb/>
            σωτηρίαν, ἐλπίζων διὰ τοῦδε τοῦ θαύματος. καὶ τῆς ἀσεβείας
            <lb/>
            αὐτοὺς ἀπαλλάξειν, καὶ τῷ τῶν ὅλων προσάξειν Θεῷ· ὁ δὲ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ἀριωχ, τοῦτων ἀκούσας τῶν λόγων, σπουδῇ τὸν δανιὴλ εἰσή<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            γαγεν ἐνώπιον τοῦ βασιλέως, καὶ εἶπεν αὐτῷ· εὕρηκα ἄνδρα
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ἐκ τῶν τῆς αἰχμαλωσίας τῆς ἰουδαίας, ὅστις τῷ σύγκριμα τῷ βα<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            σιλεῖ ἀναγγελεῖ: πάλιν ἐντεῦθεν σαφὲς ἡμῖν γέγονεν, ὅτι οὐδέ<lb break="no"/>πω τῆς τοῦ δανιὴλ ἀρετῆς πεῖραν ὁ βασιλεὺς εἰλήφ<subst>
              <del rend="unmarked">ει</del>
              <add place="above">η</add>
            </subst>· οὐ γὰρ
            <lb/>
            ἂν εἶπεν ἐγινώσκετο ὁ ἀριστως εἶπεν ὁ ἀριὼχ εὕρηκα ἄνδρα
            <lb/>
            ἐκ τῶν υἱῶν τῆς αἰχμαλωσίας τῆς ἰουδαίας, ὅστις τὸ σύγκριμα
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            τῷ βασιλεῖ ἀναγγελεῖ: ὁ δὲ βασιλεὺς, περιχαρὴς γενόμενος,
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            εἶπεν τῷ δανιὴλ, οὗ τὸ ὄνομα βαλτάσαρ. εἰ δύνασαί ἀναγγεῖ<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            λαι τὸ ἐνύπνιον, ὃ εἶδον καὶ τὴν σύγκρισιν αὐτοῦ, ἐπισημεί<lb break="no"/>νασθαι
            <subst>
              <del rend="marker">δὲ</del>
              <add place="margin">δεῖ</add>
            </subst>
            καὶ τοῦτο, ὅτι βαλτάσαρ αὐτὸν οὐκ ἀεὶ προσαγορεύει.
            <lb/>
            ἀλλ’ ὅτε τῷ βασιλεῖ διαλέγεται, ταύτην αὐτῷ τὴν προσηγορίαν
            <lb/>
            ἐπιτέθεικοτι· ἐρωτηθεὶς δὲ ὅμως, εἰ δύναιτο καὶ τὸ ἐνύπνιον
            <lb/>
            καὶ τὴν ἑρμηνείαν ἐπαγγεῖλαι τῷ βασιλεῖ. ἀπεκρίνατο. λέγων·
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            τὸ μυστήριον
            <subst>
              <del rend="marker">ὡς</del>
              <add place="margin">ὃ ὁ</add>
            </subst>
            βασιλεὺς ἐπερωτᾶ· οὐκ ἔστι σοφῶν μάγων ἐπαοίδων,
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            γαζαρηνῶν ἀναγγεῖλαι τῷ βασιλεῖ· ἀλλ’ ἔστι Θεὸς ἐν οὐρανῷ ἀπο<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            καλύπτων μυστήρια: θαυμαστῶς τῆς διδασκαλίας ἤρξατο·
            <lb/>
            ἐκβαλὼν γὰρ τὸν τῶν ἀφρόνων ἐκείνων χορὸν, καὶ γυμνώσας
            <lb/>
            αὐτῶν τὴν ἀσθένειαν, τὸν Θεὸν εἶναι ἔφη τῆς τῶν μυστηρίων
            <lb/>
            ἀποκαλύψεως διδάσκαλον· προτέθεικε δὲ ἐν οὐρανῷ, τοὺς
            <lb/>
            κάτω γινομένους καὶ προσκυνουμένους ἐκβαλὼν θεούς·
            <lb/>
            καὶ τῷ μὲν ἐθνικῷ ὀνόματι, τὸ πλῆθος ἐκβάλλει τῶν οὐκ ὄντων
            <lb/>
            θεῶν· τῇ δὲ ἐν οὐρανῷ διαγωγῇ, τοὺς κάτω φαινομένους δείκνυ<lb break="no"/>σιν οὐ θεοὺς· ἀλλ’ ἀπάτην ἀφορμῆν ἔχουσαν τῶν
            <choice>
              <expan>ἀνθρώπω</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">ἀνω</hi>
              </abbr>
            </choice>
            τὴν τέχνην·
            <pb n="92r" break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            οὕτως ἐγνώρισεν ὁ
            <choice>
              <expan>θεὸς</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θς</hi>
              </abbr>
            </choice>
            τῷ βασιλεῖ ναβουχοδονόσορ ἃ δεῖ γενέ<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            σθαι ἐπ’ ἐσχάτων τῶν ἡμερῶν· οὕτω προοιμιασάμενος. πάλιν
            <lb/>
            ἐπισπᾶται τῇ εὐλογίᾳ εἰς
            <subst>
              <del rend="marker">ἔννοιαν</del>
              <add place="margin">εὔνοιαν</add>
            </subst>
            τοῦ βασιλέως τὴν ἀκοήν· βα<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            σιλεῦ γὰρ φησὶν, εἰς τοὺς αἰῶνας ζῆθι: ἐπειδὴ γὰρ μέλλει καὶ τὸ
            <lb/>
            ἐνύπνιον λέγειν, καὶ τὴν ἑρμηνείαν ἐπάγειν, καὶ προλέγειν
            <lb/>
            αὐτῷ τὴν τῆς βασιλείας κατάλυσιν, προοιμιαζόμενός φησιν·
            <lb/>
            ὅτι ἐμοὶ ψυχῇ. ζῆν σε διηνεκῶ· μὴ τοίνυν ἐμοὶ ἐπιγράψης
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            τὸ ὑπὸ τοῦ ἐνυπνίου δηλούμενον· εἶτά φησι· τὸ ἐνύπνιόν σου
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            καὶ
            <subst>
              <del rend="unmarked">αἱ</del>
              <add place="above">ἡ</add>
            </subst>
            ὅρασ<subst>
              <del rend="unmarked">εις</del>
              <add place="above">ις</add>
            </subst>
            τῆς κεφαλῆς σου, ἐπὶ τῆς κοίτης σου ἀνέβησαν·
            <lb/>
            τουτέστιν βασιλεῦς· ἅ νύκτωρ ἐθεάσω, ταῦτα ἐστὶν οἱ δια<lb break="no"/>λογισμοί σου, ἐπὶ τῆς κοίτης σου ἀνέβησαν, ἃ δεῖ γενέσθαι μετὰ
            <lb/>
            ταῦτα· ἐλογίζου φησὶ κατακείμενος ἐπὶ τῆς κλίνης· εἴτε
            <lb/>
            ἐς ἀεὶ ζήση, εἴτε τῷ νόμῳ τῶν
            <choice>
              <expan>ἀνθρώπων</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">ἀνων</hi>
              </abbr>
            </choice>
            ὑπὸ τὸν θάνατον γενήσῃ·
            <lb/>
            ἐπεθύμεις δὲ μαθεῖν καὶ τὰ μήπω γεγενημένα, καὶ ὁ ἀπο<lb break="no"/>καλύπτων μυστήρια ἐγνώρισέ σοι, ἃ δεῖ γενέσθαι· παντα<lb break="no"/>χοῦ δὲ τὸν ἕνα κηρύττει
            <choice>
              <expan>Θεὸν</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θν</hi>
              </abbr>
            </choice>: τῆς πολυθεΐας ἐκβάλλων
            <lb/>
            τὴν πλάνην· εἶτα, καὶ τοῦ οἰκείου φρονήματος τὴν μετριότητα
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            δείκνυσιν: ἐμοὶ γὰρ φησὶν οὐκ ἐν σοφίᾳ τῆς οὔσης ἐν ἐμοι παρὰ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            πάντας τοὺς ζῶντας τὸ μυστήριον ἀπεκαλύφθη, ἀλλ’ ἕνεκεν
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            τοῦ
            <add place="above">τὴν</add>
            σύγκρισιν τῷ βασιλεῖ γνωρίσαι, καὶ ἵνα γνῶς τοὺς δια<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            λογισμοὺς τῆς καρδίας σου: ταύτης γὰρ φησὶ τῆς ἀποκαλύψεως
            <lb/>
            τέτυχον. οὐκ ἐπειδὴ πάντων εἰμὶ τῶν
            <choice>
              <expan>ἀνθρώπων</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">ἀνων</hi>
              </abbr>
            </choice>
            σοφώτερος, ἀλλ’ ἵ<lb break="no"/>να σὺ μάθης, ἃ μαθεῖν ἐπεθύμησας· ἐμοὶ δὲ διακόνῳ ταύτης
            <lb/>
            ἐχρήσατο τῆς γνώσεως, ὡς οἰκείῳ θεράποντι· ἄρχεται τοίνυν
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            τῆς ἐξηγήσεως, καὶ ἄγει πρῶτον αὐτὸ τὸ ἐνύπνιον: σὺ βασιλεῦ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ἐθεώρεις, καὶ ἰδοὺ εἰκὼν μία· πολλὴ ἡ εἰκὼν ἐκείνη μεγάλη·
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            καὶ ἡ ὄψις αὐτῆς ὑπερφερὴς, ἑστῶσα πρὸ προσώπου σου· καὶ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ἡ ὅρασις αὐτῆς φοβερά· εἰκὼν, ἧς ἡ κεφαλὴ χρυσίου καθαροῦ·
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            αἱ χεῖρες καὶ τὸ στῆθος καὶ οἱ βραχίονες αὐτῆς, ἀργυροῖ· ἡ
            <pb n="92v" break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            κοιλία καὶ οἱ μηροὶ, χαλκοῖ· καὶ αἱ κνῆμαι, σιδηραί· οἱ πόδες
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            μέρος μέν τι σιδήρ<subst>
              <del rend="unmarked">ους</del>
              <add place="above">ον</add>
            </subst>. καὶ μέρος δέ τι ὀστρά<subst>
              <del rend="unmarked">κου</del>
              <add place="above">κινος</add>
            </subst>:· τέτταρας μὲν
            <lb/>
            ὕλας διὰ τῶν προειρημένων ἐσήμανε· τὸν χρυσὸν. τὸν ἄργυρον.
            <lb/>
            τὸν χαλκὸν· τὸν σίδηρον· τὸ γὰρ ὄστρακον, οὐ καθ’ ἁυτὸ εἶπεν, ἀλλὰ
            <lb/>
            τῷ σιδήρῳ
            <subst>
              <del rend="unmarked">ἐ</del>
              <add place="above">συ</add>
            </subst>μμεμιγμένον· δηλοῖ δὲ διὰ τούτων τὰς μεγίστας τὲ
            <lb/>
            καὶ καθολικωτάτας βασιλείας, αἳ τοῦ πλείστου τῆς οἰκουμένης
            <lb/>
            ἐκράτησαν, ἀλλήλας διαδεξάμεναι· ὅτι μὲν γὰρ καὶ ἄλλαι βασιλεῖ<lb break="no"/>αι συνέστησαν. καὶ ἐπὶ τοῦ παρόντος δὲ συνεστᾶσι, δῆλόν ἐστιν· οὐ μὴν
            <lb/>
            τῶν πάντων, ἡ τῶν πλειόνων ἐστὶν αὐτὰς κρατούσας ἰδεῖν, ἀλλ’ ἢ
            <lb/>
            ἑνὸς, ἢ δύο μόνον ἐθνῶν· λέγει τοίνυν πρώτην ἁπάντων γε<lb break="no"/>γενῆσθαι τὴν τῶν ἀσσυρίων ἡγεμονίαν ἥτις αὕτη ἐστῒν ἡ τῶν βαβυ<lb break="no"/>λωνίων· ἀσσύριοι γὰρ οὗτοι κᾀκεῖνοι· ἀλλὰ ποτὲ μὲν ἐν τῇ νίνω
            <lb/>
            τῇ παρ’ ἑβραίοις νινευῆ καλουμένῃ, τὰ βασίλεια ἐσχήκασι·
            <lb/>
            ποτὲ δὲ, ἐν βαβυλῶνι· ὅτε δὲ μίά ἐστιν ἡ βασιλεία τούτων κᾀκεί<lb break="no"/>κων, καὶ αὐτὸς ὁ προφήτης μαρτυρεῖ· ἑρμηνεύων γὰρ τὸ ἐνύπνιον
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            φησίν: ἡ κεφαλὴ ἡ χρυσῆ. σὺ εἶ βασιλεῦ· καὶ ὁ μακάριος δὲ
            <lb/>
            <g type="diple"/>ἱερεμίας ὁ προφήτης φησί· ποτήριον χρυσοῦν βαβυλὼν
            <lb/>
            <g type="diple"/>ἐν χειρὶ κυρίου, μεθύσκον πᾶσαν τὴν γῆν· ἀπὸ οἴνου αὐτῆς ἐπί<lb break="no"/><g type="diple"/>οσαν ἔθνη, διατοῦτο ἐσαλεύθησαν. καὶ ἄφνω ἔπεσε βαβυ<lb break="no"/><g type="diple"/>λὼν καὶ συνετρίβη· εἰ δὲ ἑτέρα ἦν παρὰ ταύτην ἡ τῶν ἀσσυρί<lb break="no"/>ων ἡ βασιλεία, ταύτης πρεσβυτέρα. ποίαν ἄν τις ὕλην αὐτὴν
            <lb/>
            καλέσειεν; μαρτυρεῖ δὲ καὶ ὁ θειότατος μωυσῆς ταῦθ’ οὕτως
            <lb/>
            ἔχειν· ἐν γὰρ τῇ κοσμογενία περὶ τοῦ νεβρώδους εἰρηκὼς, ὅτι
            <lb/>
            γίγας κυνηγὸς ἔναντι κυρίου, ἐπήγαγε· καὶ ἐγένετο ἡ ἀρχὴ
            <lb/>
            τῆς βασιλείας αὐτοῦ βαβυλὼν, ὀρὲχ, καὶ χαλάνη· καὶ οἱ ἔξω
            <lb/>
            δὲ συγγραφεῖς τοὺς βαβυλωνίους ἀσσυρίους προσαγορεύουσι·
            <lb/>
            καὶ μέχρι δὲ τοῦ παρόντος ἀσσυρίαν αὐτὴν ὀνομάζουσι πέρσαι·
            <lb/>
            οὐκοῦν ἡ μὲν πρώτη ὕλη, ἥτις ἐστιν ὁ χρυσὸς, τὴν ἀσσυρίων καὶ
            <lb/>
            βαβυλωνίων σημαίνει βασιλείαν· κεφαλὴν δὲ αὐτὴν ὀνομάζει.
            <pb n="93r" break="no"/>ὡς πρώτην γεγενημένην· ἡ δευτέρα δὲ, ἥτίς ἐστιν ὁ ἄργυρος, ἡ περ<lb break="no"/>σῶν ἐστι καὶ μηδῶν· κῦρος γὰρ ἑκατέρωθεν ὁρμώμενος, μητρό<lb break="no"/>θεν μὲν, ἐκ μηδῶν· πατρόθεν δὲ. ἐκ περσῶν· κατέλυσε μὲν ἀσσυ<lb break="no"/>ρίων, εἴτουν βαβυλωνίων τὴν βασιλείαν εἰς πέρσας· στῆθος
            <lb/>
            δὲ αὐτὸν προσηγόρευσε καὶ βραχίονας, ἵνα δείξη τὴν πρὸς
            <lb/>
            δύο ἔθνη συγγένειαν· διὰ μὲν γὰρ τῆς δεξιᾶς, τὸ πατρῶον αὐτοῦ
            <lb/>
            σημαίνει γένος· τὸ μητρῶον δὲ, διὰ τῆς εὐωνίμου, ὧν τὴν συνά<lb break="no"/>φειαν τὸ στῆθος πεπίστευται, τὴν καρδίαν ἔχον, τῶν λογισμῶν τὸ
            <lb/>
            ταμεῖον· λογισμῷ δὲ καὶ τὰ γαμικὰ τελεῖται συμβόλαια· τὸν δὲ.
            <lb/>
            χαλκὸν προσηγόρευσε, τὴν μακεδονικὴν βασιλείαν, μετὰ τὴν
            <lb/>
            περσικὴν ἀναφανεῖσαν, καὶ αὐτὴν ὁμοίως ἁπάντων κρατήσα<lb break="no"/>σαν· κοιλίαν δὲ
            <subst>
              <del rend="strikethrough">αὐτῆς</del>
              <add place="margin">αὐτῃ</add>
            </subst>
            καὶ τοὺς μηροὺς ἀπένειμεν, τήν τε μοναρ<lb break="no"/>χίαν τοῦ ἀλεξάνδρου διὰ τῆς κοιλίας μηνύων. καὶ διὰ τῶν μη<lb break="no"/>ρῶν, τὴν μετὰ τὴν ἐκείνου τελευτὴν γεγενημένην τῆς βασιλείας
            <lb/>
            διαίρεσιν· σίδηρον δὲ τὴν ῥωμαικὴν προσηγόρευσε βασι<lb break="no"/>λείαν· αὕτη δὲ τὴν μακεδονικὴν διεδέξατο· ἀπένειμε δὲ
            <lb/>
            αὐτ<subst>
              <del rend="unmarked">ῇ</del>
              <add place="above">ῆς</add>
            </subst>
            τὰς κνήμας, ἅτε δὴ περὶ τὸ τέλος οὔσας τοῦ παντὸς σώ<lb break="no"/>ματος. καὶ φέρειν ἅπαν δυναμένας τὸ σῶμα· τὰς δὲ τῶν πο<lb break="no"/>δῶν βάσεις, σιδηρᾶς μὲν καὶ αὐτὰς· ὀστράκω δὲ ἀναμεμιγ<lb break="no"/>μένας· διὰ δὲ τούτου, οὐχ ἑτέραν αἰνίττεται βασιλείαν, ἀλλὰ
            <lb/>
            τὴν αὐτὴν· ἀσθενεστέραν ἑαυτῆς ἐσομένην· καὶ τῇ τοῦ ὀστράκου
            <lb/>
            ἀσθενείᾳ συμμεμιγμένην· τὴν δὲ τῶν ὑλῶν διαφορὰν ἀντέθη<lb break="no"/>κεν. οὐ τῆς τιμῆς. ἀλλὰ τῆς ἰσχύος δεικνὺς τὸ διάφορον· τοῦ
            <lb/>
            μὲν γὰρ χρυσοῦ, ὁ ἄργυρος στεγανώτερος· τοῦ δὲ ἀργύρου. στεῤῥό<lb break="no"/>τερος ὁ χαλκός· ὁ δὲ σίδηρος, καὶ αὐτοῦ τοῦ χαλκοῦ πολλῷ τῷ
            <lb/>
            μέτρῳ στερεμνιώτερος· ἡ διαφορὰ τοίνυν, οὐκ ἐν τῇ τιμῇ, ἀλλ’ ἐν
            <lb/>
            τῇ ἰσχύει τε καὶ δυνάμει· ἀναγκαῖον δὲ ζητῆσαι τί δήποτε
            <lb/>
            ἐν εἰκόνι τῶν ὑλῶν τούτων ἐθεάσατο τὴν συνθήκην; οὐδὲν γὰρ
            <lb/>
            ἁπλῶς οὐδὲ μάτην ὑπὸ τοῦ Θεοῦ τῶν ὅλων ἀποκαλύπτεται· ἡ
            <pb n="93v" break="no"/>εἰκὼν, σχήματα ἀλλ’ οὐ πράγματα ἔχει. τοιοῦτος δὲ ὁ παρὼν
            <lb/>
            βίος, οὐδὲν ἔχων διαρκὲς, οὐδὲ μόνιμον· διὸ καὶ ὁ μακάριος
            <lb/>
            <g type="diple"/>παῦλος ἐβόα, ὅτι παράγει τὸ σχῆμα τοῦ κόσμου τούτου· καὶ ἀλλαχοῦ
            <lb/>
            <g type="diple"/>παραινῶν, λέγει· μὴ συσχηματίζεσθε τῷ αἰῶνι τούτῳ· καὶ ὁ
            <lb/>
            <g type="diple"/>μακάριος
            <choice>
              <expan>δαβὶδ</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">δαδ</hi>
              </abbr>
            </choice>
            τῆς ἀνθρωπίνης εὐημερίας διελέγχων τὸ
            <lb/>
            <g type="diple"/>μάταιον φησί· πλὴν τὰ σύμπαντα ματαιότης πᾶς
            <choice>
              <expan>ἄνθρωπος</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">ἀνος</hi>
              </abbr>
            </choice>
            ζῶν·
            <lb/>
            <g type="diple"/>μέντοι γε ἐν εἰκόνι διαπορεύεται
            <choice>
              <expan>ἄνθρωπος</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">ἀνος</hi>
              </abbr>
            </choice>· θησαυρίζει, καὶ οὐ γι<lb break="no"/><g type="diple"/>νώσκει τίνι συνάξει αὐτά· ἐπειδὴ τοίνυν καὶ ὁ παρὼν βίος
            <lb/>
            ὀξυῤῥόπους ἔχει τὰς μεταβολὰς· θνητὰ γὰρ ἅπαντα τὰ ὁρώμενα.
            <lb/>
            καὶ πρόσκαιρα, καὶ ἐπίκηρα· καὶ ἡ εἰκὼν δὲ, τῶν μὲν πραγμάτων
            <lb/>
            τὴν ἐνέργειαν οὐκ ἔχει. μόνα δὲ τὰ σχήματα δείκνυσι βασι<lb break="no"/>λέων καὶ ἀρχόντων, καὶ ὑπηκόων· πρὸς δὲ τούτοις, καὶ αὐτὸ τὸ
            <lb/>
            σχῆμα εὐδιάλυτον ἔχει· εἰκότως ὁ τῶν ὅλων
            <choice>
              <expan>Θεὸς</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θς</hi>
              </abbr>
            </choice>, τὸν ἀλαζόνα ἐκεῖ<lb break="no"/>νον παιδεῦσαι βουληθεὶς βασιλέα, τῆς ἀνθρωπίνης ὀφρύ<lb break="no"/>ος τὸ μάταιον, καὶ διδάξαι ὅτι ῥάστην ἔχει τὰ ἀνθρώπινα
            <lb/>
            τὴν μεταβολήν· εἰκόνα μὲν αὐτῷ ὄναρ προτίθησι· τὰ δὲ ταύτης
            <lb/>
            μόρια μερίζει ταῖς ὕλαις· τὰς συχνὰς καὶ ἐπαλλήλους διδάσ<lb break="no"/>κων τῶν βασιλέων διαδοχὰς· καὶ πείθων ἅπαντας, ὡς αὐτὸς
            <lb/>
            μόνος διηνεκὲς ἔχει τὸ κράτος· ἄναρχόν τε καὶ ἀτελεύτητον·
            <lb/>
            καὶ ἅπαξ ἁπλῶς αἰώνιον τὴν βασιλείαν· τούτοις ἐπάγων ὁ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            μακάριος δανιὴλ, τὰ λοιπὰ τοῦ ἐνυπνίου διδάσκων: ἐθεώ<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            ρεις, ἕως ὅτου ἀπεσχίσθη
            <subst>
              <del rend="marker">λίθος ἀπὸ ὄρους</del>
              <add place="above">ἀπὸ ὄρους λίθος</add>
            </subst>
            ἄνευ χειρῶν· καὶ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ἐπάταξε τὴν εἰκόνα ἐπὶ τοὺς πόδας τοὺς σιδηροῦς. καὶ ὀστρα<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            κίνους, καὶ ἐλέπτυνεν αὐτοὺς εἰς τέλος τότε ἐλεπτύνθησαν εἰσ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ἅπαξ. ὁ σίδηρος. τὸ ὄστρακον, ὁ χαλκὸς, ὁ ἄργυρος, ὁ χρυσὸν.
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            καὶ ἐγένοντο ὡσεὶ κονιορτὸς ἀπὸ ἅλωνος θερινῆς, καὶ ἐξῆρεν
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            αὐτὰ τὸ πλῆθος τοῦ πνεύματος, καὶ πᾶς τόπος οὐχ ηὑρέθη ἐν
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            αὐτοῖς· καὶ ὁ λίθος ὁ πατάξας τὴν εἰκόνα ἐγένετο εἰς ὄρος
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            μέγα, καὶ ἐπλήρωσε πᾶσαν τὴν γῆν: τοιοῦτον μὲν τοῦ ἐνυπνίου
            <pb n="94r" break="no"/>τὸ τέλος· προσήκει δὲ κάτωθεν ἡμᾶς ἄρξασθαι τῆς ἑρμηνείας·
            <lb/>
            ζητήσωμεν τοίνυν πρότερον, τίς ὁ λίθος προσαγορευόμενος, καὶ
            <lb/>
            βραχῢς πρότερον φαινόμενος, ὕστερον ἐδείχθη μέγιστος. καὶ τὴν
            <lb/>
            οἰκουμένην ἐκάλυψεν· οὐκοῦν ἀκούσομεν αὐτοῦ τοῦ
            <choice>
              <expan>Θεοῦ</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θυ</hi>
              </abbr>
            </choice>
            διὰ
            <lb/>
            <g type="diple"/>ἡσαΐου τοῦ προφήτου, λέγοντος· ἰδοὺ τίθημι ἐν σιὼν λίθον
            <lb/>
            <g type="diple"/>πολυτελῆ, ἀκρογωνιαῖον ἔντιμον, ἐκλεκτὸν εἰς τὰ θεμέλια
            <lb/>
            <g type="diple"/>αὐτῆς· καὶ πᾶς ὁ πιστεύων ἐπ’ αὐτῷ, οὐ μὴ καταισχυνθῆ:
            <lb/>
            <g type="diple"/>ἀκούσωμεν δὲ καὶ τοῦ μακαρίου
            <choice>
              <expan>δαβὶδ</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">δαδ</hi>
              </abbr>
            </choice>
            προθεσπίζοντος, καὶ
            <lb/>
            <g type="diple"/>βοῶντος· λίθον. ὃν ἀπεδοκίμασαν οἱ ὀκοδομοῦντες, οὗτος
            <lb/>
            <g type="diple"/>ἐγενήθη εἰς κεφαλὴν γωνίας· ταύτην δὲ τὴν μαρτυρίαν καὶ αὐτὸς
            <lb/>
            <g type="diple"/>ὁ δεσπότης χριστὸς ἐν τοῖς ἱεροῖς εὐαγγελίοις ἰουδαί<subst>
              <del rend="unmarked">ους</del>
              <add place="above">οις</add>
            </subst>
            προσή<lb break="no"/><g type="diple"/>νεγκεν· οὐκ ἀνέγνωτε λέγων, λίθον. ὃν ἀπεδοκίμασαν,
            <add place="above">οἱ</add>
            οἰκο<lb break="no"/><g type="diple"/>δομοῦντες, οὗτος ἐγενήθη εἰς κεφαλὴν γωνίας; παρὰ
            <choice>
              <expan>κυρίου</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">κυ</hi>
              </abbr>
            </choice>
            <lb/>
            <g type="diple"/>ἐγένετο αὕτη. καὶ ἔστι θαυμαστὴ ἐν ὀφθαλμοῖς ἡμῶν· καὶ ὁ
            <lb/>
            <g type="diple"/>μακάριος δὲ πέτρος ἐν ἰουδαίοις δημηγορῶν, καὶ τοῦ κυρίου
            <lb/>
            <g type="diple"/>τὴν προφητείαν εἰς μέσον παραγαγὼν, 5ἴσος. φησὶν~3~5 οὗτός ἐστιν ὁ λίθος ὁ
            <lb/>
            <g type="diple"/>ἐξουθενηθεὶς παρ’ ὑμῶν τῶν οἰκοδομούντων. ὃς ἐγένετο εἰς
            <lb/>
            <g type="diple"/>κεφαλὴν γωνίας· καὶ ὁ μακάριος δὲ παῦλος, φησιν ἐποικο<lb break="no"/><g type="diple"/>δομηθέντες ἐπὶ τῷ θεμελίῳ τῶν ἀποστόλων καὶ προφητῶν, ὄν<lb break="no"/><g type="diple"/>τος ἀκρογωνιαίου αὐτοῦ ἰησοῦ χριστοῦ· καὶ ἀλλαχοῦ φησί· θεμέλιον
            <lb/>
            <g type="diple"/>οὐδεὶς δύναται θεῖναι παρὰ τὸν κείμενον, ὅς ἐστῒν ἰησοῦς
            <lb/>
            <g type="diple"/>χριστός· καὶ πάλιν· ἔπινον φησὶν ἐκ πνευματικῆς ἀκολουθού<lb break="no"/><g type="diple"/>σης πέτρας· ἡ δὲ πέτρα ἦν ὁ χριστός· οὐκοῦν ὑπὸ παλαιᾶς καὶ
            <lb/>
            νέας διαθήκης διδασκόμεθα τὸν
            <choice>
              <expan>κύριον</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">κν</hi>
              </abbr>
            </choice>
            ἡμῶν ἰησοῦν χριστον
            <lb/>
            προσηγορεῦσθαι θεμέλιον· οὗτος γὰρ ἐτμήθη ἀπὸ ὄρους ἄνευ χει<lb break="no"/>ρῶν, γεννηθεὶς ἐκ παρθένου γαμικῆς κοινωνίας· χωρΐς· οἶδε
            <lb/>
            δὲ πολλάκις καὶ τὴν παρὰ φύσιν γέννησιν λατομίαν ἡ θεία
            <lb/>
            προσαγορεύειν γραφή· ἰουδαίους γὰρ, τῆν παρὰ φύσιν ἡσαΐας
            <lb/>
            γενομένης τῷ ἀβραὰμ παιδογονίαν ἀναμιμνήσκων, ἐμβλέ<pb n="94v" break="no"/><g type="diple"/>ψατε ἔλεγεν εἰς τὴν στερεὰν πέτραν ἐξ ἧς ἐλατομήθητε· οὐκοῦν,
            <lb/>
            ὄρος μὲν, ἡ δαυιτικὴ φυλὴ· λίθος δὲ ὁ χριστὸς κατὰ τὸ ἀνθρώπινον·
            <lb/>
            οὐ κατὰ τὸν νόμον τῆς φύσεως τμηθείς· οὗτος δὲ πάλαι σμικρὸς
            <lb/>
            φαινόμενος δι’ ἣν περιέκειτο φύσιν, ἀθρώον ἐδείχθη ὄρος
            <lb/>
            <g type="diple"/>μέγιστον, πᾶσαν πληρώσας τὴν οἰκουμένην· ἐπληρώθη γὰρ ἡ
            <lb/>
            <g type="diple"/>σύμπασα γῆ τοῦ γνῶναι τὸν
            <choice>
              <expan>κύριον</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">κν</hi>
              </abbr>
            </choice>, ὡς ὕδωρ πολὺ κατακαλύ<lb break="no"/><g type="diple"/>ψαι θαλάσσας· οὗτος πατάξει τὴν εἰκόνα ἐπὶ τοὺς πόδας·
            <lb/>
            τοῦ ὀστρακίνου καὶ σιδηροῦ· τουτέστι καὶ τὴν ἐσχάτην καταπαύ<lb break="no"/>σει βασιλείαν, φροῦδόν τε καὶ ἀφανῆ ποιήσει· οὐ γὰρ ἑτέρα
            <lb/>
            ταύτην διαδέξεται βασιλεία· ἀλλὰ τὴν οἰκείαν γυμνώσει, καὶ
            <lb/>
            πᾶσι ταύτην ὑποδείξει· ἐκείνων δὲ τῶν βασιλειῶν ἁπασῶν.
            <lb/>
            καὶ αὐτὴν ἀφανιεῖ τὴν μνήμην κονιορτοῦ δίκην· ἐξ ἅλωνος
            <lb/>
            μὲν τικτομένου· ὑπὸ δὲ πνεύματος σκεδαννυμένου· οὕτω
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            τὸ ἐνύπνιον ἅπαν εἰρηκὼς τῷ βασιλεῖ, ἐπήγαγε: τοῦτό ἐστι
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            τὸ ἐνύπνιον· καὶ τὴν σύγκρισιν αὐτοῦ ἐροῦμεν ἐνώπιον τοῦ βα<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            σιλέως· σὺ βασιλεῦ 5ἴσος, βασιλεὺς~3~5 βασλιέων: οὐ κολακεύων τοῦτο εἴρηκεν.
            <lb/>
            ἀλλὰ τῇ συνήθει προσηγορία χρησάμενος· κατὰ γὰρ πάντων
            <lb/>
            τῶν τότε ἐθναρχούντων βασιλέων ὀνομαζομένων εἶχε τὸ κρά<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            τος: σὺ φησὶ βασιλεῦ βασιλέων, ὧ ὁ
            <choice>
              <expan>θεὸς</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θς</hi>
              </abbr>
            </choice>
            τοῦ οὐρανοῦ βασι<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            λείαν κραταιὰν καὶ ἰσχυρὰν καὶ ἔντιμον ἔδωκεν ἐν παν<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            τὶ τόπῳ: οὐ γὰρ ἀπὸ ἰσχύος φησιν ἀνθρωπίνης πάντων περι<lb break="no"/>γεγένησαι. ἀλλὰ τοῦ
            <choice>
              <expan>Θεοῦ</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θυ</hi>
              </abbr>
            </choice>
            τοῦ τὴν ἐπουράνιον ἔχοντος βασιλείαν
            <lb/>
            ταύτην σοι δεδωκότος τὴν ἐξουσίαν, ὥστε τῶν ἐν παντὶ τόπῳ ὄντων
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            <choice>
              <expan>ἀνθρώπων</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">ἀνων</hi>
              </abbr>
            </choice>
            ἡγεμονεύειν τὲ καὶ βασιλεύειν: θηρία τε ἀγροῦ καὶ πε<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            τεινὰ οὐρανοῦ δέδωκεν ἐν τῇ χειρί σου, καὶ κατέστησέ σε κύριον
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            πάντων:· καὶ θηρία μὲν καλεῖ, τοὺς θηριωδέστερον ζῶντας·
            <lb/>
            βαρβάρους· πετεινὰ δὲ, τοὺς συνέσει κεκοσμημένους, καὶ
            <lb/>
            τῶν ἄλλων ἀνθρώπων ὑπερτέρους, καὶ πτηνοὺς τὴν διάνοιαν·
            <lb/>
            τούτων φησὶν ἁπάντων ἀπέφηνέ σε βασιλέα· σὺ τοίνυν εἶ
            <pb n="95r" break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            ἡ κεφαλὴ ἡ χρυσῆ· τουτέστιν ἡ σὴ βασιλεία· οὔτε γὰρ περὶ τοῦ
            <lb/>
            προσώπου λέγει, ἀλλὰ περὶ αὐτῆς τῆς βασιλείας· καὶ γὰρ μετὰ
            <lb/>
            τὴν τελευτὴν αὐτοῦ, εὐιλὰδ μαραδὰχ ἐβασίλευσε τῶν βα<lb break="no"/>βυλωνίων, καὶ μετ’ ἐκεῖνον βαλτάσαρ· εἰ δὲ περὶ αὐτοῦ τοῦ προ<lb break="no"/>σώπου ἔφη, ὅτι σὺ εἶ ἡ κεφαλὴ ἡ χρυσῆ, πῶς νοήσωμεν τό
            <lb/>
            ὀπίσω σου ἀναστήσεται βασιλεία ἑτέρα, ἥττων σου· οὔτε γὰρ
            <lb/>
            τὴν τῶν υἱῶν αὐτοῦ βασιλείαν μηνύει, ἀλλὰ τὴν περσικήν·
            <lb/>
            οὐκοῦν κεφαλὴ ἡ χρυσὴ, οὐκαυτὸς ὁ ναβουχοδονόσορ, ἀλλὰ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            πᾶσα ἡ τῶν ἀσσυρίων, εἴτουν βαβυλωνίων βασιλεία· καὶ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ὀπίσω σου ἀναστήσεται βασιλεία ἑτέρα. ἥττόν σου· ἡ περσι<lb break="no"/>κή· ἥττωνα δὲ αὐτὴν καλεῖ, οὐχ ὡς ἀσθενεστέραν, ἀλλ’ ὡς
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            δευτέραν: καὶ βασιλεία τρίτη, ἥτίς ἐστιν ὁ χαλκὸς, ἣ κυ<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            ριεύσει πάσης τῆς γῆς· τὴν μακεδονικὴν λέγει· ἐκυρίευσε
            <lb/>
            δὲ πάσης τῆς γῆς ἀλέξανδρος ὁ φιλίππου, ἐν δώδεκα ἔτεσι.
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            τῆς βασιλείας πάντας ὑποτάξας
            <choice>
              <expan>ἀνθρώπους</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">ἀνους</hi>
              </abbr>
            </choice>· καὶ βασιλεία
            <lb/>
            <g type="diple"/>τετάρτη ἔσται ἰσχυρὰ ὡς ὁ σίδηρος· ὃν τρόπον γὰρ ὁ σίδη<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            ρος λεπτύνει καὶ δαμάζει πάντα, οὕτως λεπτύνει πάντα
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            καὶ δαμάσει· τὴν ῥωμαικὴν λέγει βασιλείαν· ἰσχυροτάτην
            <lb/>
            μὲν γενομένην· καὶ πάντων ὡς ἔπος εἰπεῖν, τῶν ἐθνῶν περι<lb break="no"/>γενομένην· δασμὸν δὲ καὶ φόρον παρὰ πάντων κομισαμένην·
            <lb/>
            τὸ γὰρ λεπτύνει, ἐπὶ τοῦτο τέθεικε· τὸ δὲ δαμάσει, ἐπὶ τῆς ὑπα<lb break="no"/>κοῆς τὲ καὶ εὐταξίας, καὶ τῆς ἐννόμου πολιτείας: καὶ ὅτι
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            εἶδες τοὺς πόδας καὶ τοὺς δακτύλους, μέρος μέν τι σιδή<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            ρ<subst>
              <del rend="unmarked">οῦν</del>
              <add place="above">ου</add>
            </subst>, μέρος δέ τι, ὀστράκου· βασιλεία ἄλλη διηρημένη
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ἔσται καὶ ἀπὸ τῆς ῥίζης τοῦ σιδήρου ἔσται ἐν αὐτῇ ὃν τρόπον εἶ<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            δες τὸν σίδηρον ἀναμεμιγμένον τῷ ὀστράκῷ τῷ πηλίνω: ἄλλην
            <lb/>
            οὐ κατὰ τὸ γένος εἶπεν, ἀλλὰ κατὰ τὴν ποιότητα τῆς δυνάμεως.
            <lb/>
            εἰ γὰρ κατὰ τὸ γένος ἔλεγεν ἄλλην. εἶπεν ἂν αὐτὴν πέμπτην. ὥσπερ
            <lb/>
            αὖ εἴρηκε τρίτην τὲ καὶ τετάρτην· ἐπειδὴ δὲ ἀσθενέστερα
            <pb n="95v" break="no"/>οἶδε τῆς σιδηρᾶς βασιλείας τὰ τέλη, ἄλλην τέθεικε διὰ τὴν
            <lb/>
            ἀσθένειαν, καὶ μάλα εἰκότως· σφόδρα γὰρ αὐτὴν ἰσχυροτά<lb break="no"/>την ἔδειξεν ἄνω· τοιαῦτα γὰρ αὐτῆς τὰ πρῶτα· ἀλλ’ ὅμως οὐδὲ
            <lb/>
            τὰ τελευταῖα αὐτῆς παντελῶς ἀσθενῆ ἔσεσθαι λέγει· ἀπὸ γὰρ
            <lb/>
            τῆς ῥίζης φησι τοῦ σιδήρου ἔσται ἐν αὐτῇ, ὃν τρόπον εἶδες τὸν
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            σίδηρον ἀναμεμιγμένον τῷ ὀστράκῳ τῷ πηλίνῳ, συμμιγεῖς
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ἔσονται ἐν σπέρματι
            <choice>
              <expan>ἀνθρόπων</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">ἀνων</hi>
              </abbr>
            </choice>: καὶ οἱ δάκτυλοι τῶν ποδῶν, μέ<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            ρος μέν τι σιδήρου· μέρος δέ τι, ὀστράκου: τοῦτο δὲ οὐδὲ τῆς ἡμε<lb break="no"/>τέρας ἑρμηνείας προσδεῖται· αὐτὸς γὰρ ὁ προφήτης ἑρμη<lb break="no"/>νεύων, φησί· μέρος τί τῆς βασιλείας ἔσται ἰσχυρὸν, καὶ ἀπ’ αὐτῆς
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ἔσται συντριβόμενον: τούτοις ἐπάγει· καὶ ὅτι εἶδες τὸν σίδηρον
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ἀναμεμιγμένον τῷ ὀστράκῳ τῷ πηλίνῳ, συμμιγεῖς ἔσονται
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ἐν σπέρματι ἀνθρώπων: τοῦτο δὲ μάλιστα δείκνυσιν ὡς οὐκ ἑτέρα
            <lb/>
            ἐστιν αὐτὴ ἡ βασιλεία παρὰ τὸν σίδηρον, ἀλλ’ ἢ αὐτὴ ἀσθενέστερον,
            <lb/>
            διακειμένη· καὶ μέρος μέν τι αὐτῆς, ἰσχυρὸν. μέρος δέ, ἀσθενές·
            <lb/>
            συγγενείας δὲ ὅμως θεσμὸς, συνάψει τὴν ἀσθενῆ μοῖραν
            <lb/>
            τῇ ἰσχυρᾷ· τὸ γὰρ συμμιγεῖς ἔσονται ἐν σπέρματι
            <choice>
              <expan>ἀνθρώπων</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">ἀνων</hi>
              </abbr>
            </choice>, τοῦτο
            <lb/>
            δηλοῖ· ἐπιμιξείά φησι τὶς ἔσται καὶ ἐπιγαμία τούτων κἀκεί<lb break="no"/>νων· ἀλλ’ ὅμως ἡ διχόνοια τὰ τῆς συγγενείας δίκαια διαφε<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            ρεῖ: οὐκ ἔσονται γὰρ φησὶ προσκολλώμενοι οὕτως μετὰ τούτου·
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            καθὼς ὁ σίδηρος οὐκ ἀναμίγνυται τῷ ὀστράκῳ: ἡμεῖς μὲν
            <lb/>
            οὖν οὕτω τὴν ἑρμηνείαν τοῦ θεσπεσίου δανιὴλ νενοήκαμεν·
            <lb/>
            προσήκει καὶ ἐνίων τῶν πρὸ ἡμῶν εἱρμηνευκότων τὰς δόξας
            <lb/>
            εἰς μέσον αγαγεῖν· οὕτω γὰρ ἐναργέστερον ἡ ἀλήθεια δειχθή<lb break="no"/>σεται· τινὲς τοίνυν τῶν συγγραφέων, τὴν τετάρτην βασιλείαν·
            <lb/>
            τουτέστι τὸν σίδηρον, ἀλέξανδρον ἔφ<subst>
              <del rend="unmarked">η</del>
              <add place="above">α</add>
            </subst>σαν εἶναι τὸν μακεδόνα·
            <lb/>
            τοὺς δὲ πόδας καὶ τοὺς δακτύλους, τῶν ποδῶν, ἐκ σιδήρου καὶ
            <lb/>
            ὀστράκου συγκειμένους, τοὺς μετ’ αὐτὸν βασιλεύσαντας μακε<lb break="no"/>δόνας πολεμαίους, καὶ σελεύκους, καὶ ἀντιόχους, καὶ δημητρίους
            <pb n="96r" break="no"/>τοὺς μὲν, ἀσθενῶς· τοὺς δὲ, λίαν ἀνδρικῶς κρατήσαντας· καὶ
            <lb/>
            ἐπιγαμίαν δὲ ποιησαμένους συγγένειαν· ἔδει δὲ αὐτοὺς συνι<lb break="no"/>δεῖν· πρῶτον μὲν, ὅτι τὴν κεφαλὴν τὴν χρυσῆν αὐτὸν ἔφη εἶναι
            <lb/>
            τὸν ναβουχοδονόσορ· τουτέστι τὴν τῶν βαβυλωνίων· εἶ τ’ οὖν
            <lb/>
            ἀσσυρίων βασιλείαν· διεδέξατο δὲ αὐτὴν ἡ περσῶν καὶ μηδῶν
            <lb/>
            βασιλεία κατὰ τ’ αὐτὸν. ὁ γὰρ κῦρος ἐξ ἑκατέρου ἔθνους ἦν ὁρ<lb break="no"/>μώμενος, καὶ τούτων κᾀκείνων κρατῶν τῶν βαβυλωνίων·
            <lb/>
            καταλύσας τὴν βασιλείαν ἐκράτησε
            <subst>
              <del rend="marker">τῶν</del>
              <add place="margin">τὴν</add>
            </subst>
            περσῶν· τὴν δὲ περσῶν
            <lb/>
            δευτέραν οὖσαν, ἀλέξανδρος ὁ μακεδὼν καταλύει· καὶ αὐτὸν
            <lb/>
            ἔφη ὁ μακάριος δανιὴλ κυριεῦσαι πάσης τῆς γῆς· ταύτην
            <lb/>
            τὴν βασιλείαν τρίτην ὠνόμασεν· οὐδὲ μία δὲ αὐτὴν ἑτέρα,
            <lb/>
            ἀλλ’ ἡ τῶν ῥωμαίων διεδέξατο· ἔδει τοιγαροῦν
            <subst>
              <del rend="marker">τοὺς</del>
              <add place="margin">αὐτοὺς</add>
            </subst>, πρῶτον
            <lb/>
            μὲν ἐκ τοῦ ἀριθμοῦ, καὶ τῶν παραδηλωθέντων πραγμάτων
            <lb/>
            συνιέναι καὶ μαθεῖν, ὡς τρίτή ἐστιν ἡ τῶν μακεδόνων
            <lb/>
            βασιλεία τουτέστιν ὁ χαλκός· τετάρτη δὲ, ἡ ῥωμαίων· τουτέ<lb break="no"/>στιν ὁ σίδηρος· εἰ δὲ καὶ ὅλως σαφέστερα αὐτοῖς ἔδοξεν εἶναι
            <lb/>
            ἐκεῖνα, ἀπὸ γοῦν τοῦ τέλους ἔδει πᾶσαν διαγνῶναι τὴν πρὀῥ<lb break="no"/>ησιν· εὐθὺς γὰρ μετὰ τὸ δεῖξαι τῆς σιδηρᾶς βασιλείας τὸ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ἀσθενὲς καὶ ὀστράκινον τέλος, ἐπήγαγε· καὶ ἐν ταῖς ἡμέραις
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            τῶν βασιλέων ἐκείνων· τουτέστι τοῦ ὀστρακίνου, καὶ τοῦ σιδήρου
            <lb/>
            τὴν ἐπιμιξείαν ἐχόντων, καὶ τὴν μετ’ ἀλλήλων συγγένειαν ἀσπα<lb break="no"/>
            <subst>
              <del rend="unmarked">ζο</del>
              <add place="above">σα</add>
            </subst>μένων· ὁμόνοιαν δὲ μηδὲ ἐκ τῆς συγγενείας ἐσχηκότων: ἀνα<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            στήσει ὁ
            <choice>
              <expan>Θεὸς</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θς</hi>
              </abbr>
            </choice>
            τοῦ οὐρανοῦ βασιλείαν, ἥτις εἰς τοὺς αἰῶνας οὐ δια<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            φθαρήσεται· καὶ ἡ βασιλεία αὐτοῦ λαῷ ἑτέρῳ οὐχ ὑπολειφ<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            θήσεται· λεπτυνεῖ καὶ λικμήσει πάσας τὰς βασιλείας· καὶ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            αὐτὴ στήσεται εἰς τοὺς αἰῶνας· ὅν τρόπον εἶδες ὅτι ἐτμήθη
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ἀπὸ ὄρους λίθος ἄνευ χειρῶν, καὶ ἐλέπτυνε τὸ ὄστρακον καὶ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            τὸν σίδηρον· τὸν χαλκὸν, τὸν ἄργυρον, τὸν χρυσόν:· ταῦτα δὲ
            <lb/>
            ἄντικρυς δείκνυσι, τῶν μὲν παρόντων πραγμάτων τὸ τέλος.
            <pb n="96v" break="no"/>τῆς δὲ τῶν οὐρανῶν βασιλείας, τὸ ἀτελεύτητον· τῆς γὰρ σιδηρᾶς
            <lb/>
            βασιλείας ἀσθενῶς διατεθείσης, καὶ τοῦ ὀστράκου τὴν ἐπι<lb break="no"/>μιξείαν λαβούσης, φανήσεται μὲν ὁ λίθος ὁ τμηθεὶς ἄνευ
            <lb/>
            χειρῶν· καὶ λεπτύνει τὸ ὄστρακον τὸν σίδηρον καὶ τὸν χαλκὸν·
            <lb/>
            τὸν ἄργυρον, τὸν χρυσὸν, καὶ φροῦδα ποιήση παντελῶς· καὶ ἀδιά<lb break="no"/>δοχον καὶ αἰώνιον, καὶ ἀπέραντον βασιλείαν τοῖς ἀξίοις παρέξει·
            <lb/>
            εἰς γὰρ τοὺς αἰῶνας φησὶν οὐ διαφθαρήσεται· καὶ λαῷ ἑτέρῳ
            <lb/>
            οὐχ ὑπολειφθήσεται. καὶ λεπτύνει καὶ δαμάσει πάσας τὰς βα<lb break="no"/>σιλείας, καὶ αὐτὴ στήσεται εἰς τοὺς αἰῶνας· εἰ δέ τις ζυγομαχεῖ καὶ
            <lb/>
            ταῦθ’ οὕτως ἔχειν οὐ βούλεται, δειξάτω τί τῶν ἀνθρωπίνων αἰ<lb break="no"/>ώνιον· ποῖα δὲ τῶν
            <choice>
              <expan>ἀνθρώπων</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">ἀνων</hi>
              </abbr>
            </choice>
            βασιλεία τέλος οὐ λήψεται· εὔηθες
            <lb/>
            γὰρ καὶ λίαν ἀνόητον. συντέλειαν μὲν, ἀναμένειν τοῦ παρόντος
            <lb/>
            αἰῶνος· βασιλείαν δέ τινα λέγειν κατὰ τὸν παρόντα βίον ἀτε<lb break="no"/>λεύτητον ἔσεσθαι· εἰ δὲ καὶ αὐτοῖς συνδοκεῖ διὰ τούτων τῶν λόγων,
            <lb/>
            τὴν δοθησομένην ὑπὸ τοῦ
            <choice>
              <expan>Θεοῦ</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θυ</hi>
              </abbr>
            </choice>
            βασιλείαν τοῖς ἀξίοις σημαίνεσθαι·
            <lb/>
            οὐκ ἄρα τὴν μακεδονικὴν βασιλείαν ὠνόμασε σίδηρον· οὐδὲ
            <lb/>
            γὰρ ἐκείνης κρατούσης, ὁ παρὼν βίος ἐδέξατο τέλος· ἀλλ’ ἡ ῥω<lb break="no"/>μαικὴ τὴν μακεδονικὴν καταλύσασα, κατέχει τῆς οἰκου<lb break="no"/>μένης τοὺς οἴακας· εἰ δέ φασὶ τὴν προτέραν τοῦ κυρίου παρου<lb break="no"/>σίαν διὰ τούτων τῶν λόγων σημαίνεσθαι, δειξάτωσαν κατα<lb break="no"/>λυθεῖσαν τὴν τῶν ῥωμαίων ἡγεμονίαν, εὐθὺς μετὰ τὴν τοῦ
            <lb/>
            σωτῆρος ἡμῶν ἐπιφάνειαν· πάντα γὰρ τοὐναντίον ἔστῒν εὑρεῖν
            <lb/>
            κρατυνθεῖσαν αὐτὴν, ἀλλ’ οὐ καταλυθεῖσαν ἅμα τῆ τοῦ σω<lb break="no"/>τῆρος γεννήσει· αὐγούστου γὰρ βασιλεύοντος, ὁ δεσποτικὸς ἐγένετο
            <lb/>
            τόκος· δεύτερος μὲν ἐβασίλευσε· πάντας δὲ, ὡς ἔπος εἰπεῖν
            <lb/>
            <choice>
              <expan>ἀνθρώπους</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">ἀνους</hi>
              </abbr>
            </choice>· ὑπηκόους ἐποιήσατο· ἀπεγράψατό τε πᾶσαν τὴν οἰκουμένην·
            <lb/>
            κατὰ τὴν τῶν εὐαγγελίων φωνὴν, καὶ δασμὸν φέρειν ἐνομοθέτησεν·
            <lb/>
            ὑπ’ ἐκείνου δὲ ἡ ῥωμαίων κρατυνθεῖσα βασιλεία, μέχρι καὶ νῧν
            <lb/>
            διήρκεσεν· οὐκοῦν εἰ ἡ προτέρα γέννησις τοῦ κυρΐου. τὴν ῥω<pb n="97r" break="no"/>μαίων ἡγεμονίαν οὐ κατέλυσε, λείπεται τοίνυν αὐτοῦ τὴν δευτέ<lb break="no"/>ραν νοεῖν ἐπιφάνειαν· ὁ γὰρ ἡδη πρότερον τμηθεὶς λίθος
            <lb/>
            ἄνευ χειρῶν γενόμενος εἰς ὄρος μέγα, καὶ τὴν οἰκουμένην
            <lb/>
            καλύψας, οὗτος ἐν τῇ δευτέρᾳ παρουσίᾳ πατάξει τὴν εἰκό<lb break="no"/>να ἐπὶ τοὺς πόδας τοὺς ὀστρακίνους· τουτέστιν ἐν αὐτῷ τῷ τέλει
            <lb/>
            τῆς σιδηρᾶς φανήσεται βασιλείας, ἀσθενοῦς ἤδη γεγενημένης·
            <lb/>
            καὶ πάσας μὲν καταλύσει τὰς ἡγεμονίας, καὶ λήθη τινὶ παρα<lb break="no"/>δώσει· τὴν δὲ αἰωνίαν αὑτοῦ βασιλείαν τοῖς ἀξίοις παρέξει· ταῦ<lb break="no"/>θ’ οὕτως ἑρμηνεύσας ὁ δανιὴλ, ἀναγκαίως ἐπήγαγεν:· ὁ
            <choice>
              <expan>Θεὸς</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θς</hi>
              </abbr>
            </choice>
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ὁ μέγας ἐγνώρισε τῷ βασιλεῖ, ἃ δεῖ γενέσθαι μετὰ ταῦτα· καὶ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ἀληθινὸν τὸ ἐνύπνιον, καὶ πιστὴ ἡ σύγκρισις αὐτοῦ:· ἄξιον δὲ
            <lb/>
            θαυμάσαι τὴν τοῦ θεοῦ τῶν ὅλων περὶ πάντας
            <choice>
              <expan>ἀνθρώπους</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">ἀνους</hi>
              </abbr>
            </choice>
            κηδεμονίαν·
            <lb/>
            οὐδὲ γὰρ τοὺς δυσσεβείᾳ συζῶντας τῆς οἰκείας προμηθείας γυ<lb break="no"/>μνοῖ· ἀλλὰ καὶ τούτους πάσης ἐπιμελείας ἀξιοῖ· ὥσπερ
            <lb/>
            ἀμέλει τοῦτον τὸν βάρβαρον καὶ θηριώδη καὶ δυσσεβῆ οὐ κα<lb break="no"/>ταλέλοιπεν ἀτημέλητον· ἀλλὰ πρῶτον μὲν, διὰ τῶν ἀποκαλύ<lb break="no"/>ψεων τῆς εὐκληρίας τοῦ παρόντος βίου δείκνυσιν αὐτῷ τὸ
            <lb/>
            ἐπίκηρον, καὶ τῆς βασιλείας αὐτῆς τὸ ὀξύῤῥοπον· καὶ ὅτι οὐ<lb break="no"/>δὲν μόνιμον τῆς ἀνθρωπίνης εὐημερίας, ἀλλὰ δίκην ἀνθῶν
            <lb/>
            ἢ κρίνων μαραίνεται τε καὶ σβέννυται· καὶ ἱκανὰ ταῦτα ἦν
            <lb/>
            τὴν ἀλαζονικὴν αὐτοῦ καὶ τετυφωμένην ὀφρῢν καταλῦσαι, καὶ
            <lb/>
            πεῖσαι φρονεῖν ἀνθρώπινα. καὶ ἀναμένειν καὶ τῆς ζωῆς, καὶ
            <lb/>
            βασιλείας τὸ τέλος· πρῶτον μὲν οὖν διὰ τούτων, αὐτοῦ ποιεῖται τὴν
            <lb/>
            ἐπιμέλειαν· ἔπειτα τῇ λήθη τοῦ ἐνυπνίου ἐλέγχει τὴν τῶν μά<lb break="no"/>γων καὶ χαλδαίων ψευδολογίαν· δείκνυσι δὲ τὴν τῶν οἰκείων
            <lb/>
            θεραπόντων ἀλήθειαν· καὶ διὰ τῆς τῶν θεραπόντων σοφίας, τὴν θείαν
            <lb/>
            αὐτοῦ δύναμιν παραδηλοῖ· καὶ εἰς προσκύνησιν ἕλκει τὴν ἑαυτοῦ.
            <lb/>
            τοὺς ἀγνωοῦντας· μᾶλλον δὲ τοὺς τὴν παρὰ πάντων ἀπαιτοῦντας
            <lb/>
            προσκύνησιν τοὺς ἁγίους αὐτοῦ θεράποντας προσκυνεῖν·
            <pb n="97v" break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            ἀναγκάζει· καὶ τοῦτο ἡμᾶς ἡ ἱστορία διδάσκει· τότε γάρ φησὶν
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ὁ βασιλεὺς ναβουχοδονόσ<subst>
              <del rend="unmarked">ω</del>
              <add place="above">ο</add>
            </subst>ρ ἐπὶ πρόσωπον ἔπεσεν, καὶ τῷ δα<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            νιὴλ προσεκύνησε, καὶ
            <subst>
              <del rend="marker">μανναὰ</del>
              <add place="margin">μαναὰ</add>
            </subst>
            καὶ εὐωδίαν εἶπε σπεῖσαι
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            αὐτῷ: ἐνθυμήθητι δὴ ἡλίκον ἐστῒν, ἐκεῖνον τὸν ἀλαζονα τὸν
            <lb/>
            μεμηνότα, τὸν καὶ
            <choice>
              <expan>Θεὸν</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θν</hi>
              </abbr>
            </choice>
            εἶναι νομίσαντα. δι’ ἑτέρου γὰρ προφή<lb break="no"/><g type="diple"/>του φησὶν ὁ
            <choice>
              <expan>Θεὸς</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θς</hi>
              </abbr>
            </choice>
            πρὸς αὐτόν, σὺ δὲ εἶ
            <choice>
              <expan>ἄνθρωπος</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">ἀνος</hi>
              </abbr>
            </choice>
            καὶ οὐ Θεός, τὸν πάντας
            <lb/>
            ἀνθρώπους ὑπηκόους 4εἶναι~3~-4 ποιησάμενον, τὸν αἰχμάλω<lb break="no"/>τον προσκυνεῖν· τὸν ἰουδαῖον· τὸν ἀνδραπόδου τάξιν
            <lb/>
            ἀποπληροῦντα, καὶ ἡγεῖσθαι διὰ τούτου τὸν τούτου προσκυνεῖν
            <lb/>
            <choice>
              <expan>Θεόν</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θν</hi>
              </abbr>
            </choice>· τούτου γὰρ χάριν μανναὰ καὶ εὐωδίαν σπεῖσαι αὐτῷ·
            <lb/>
            τουτέστι λιβανωτὸν καὶ θυμίαμα προ<add place="above">σ</add>ενεχθῆναι αὐτῷ ἐνε<lb break="no"/>τείλατο· αἰνίττεται δὲ διὰ τούτων ἡ ἱστορία, ὡς τοῖς δοκοῦσιν
            <lb/>
            ἱερεῦσι τοῦτο ποιῆσαι παρεγγύησεν· ὁ γὰρ προσκυνήσας,
            <lb/>
            πάντως ἂν καὶ τὴν εὐωδίαν προσενηνόχει, εἴπερ ἱερατεύειν
            <lb/>
            εἰώθει· ἐπειδὴ δὲ. τοῦτο πάντως ἑτέροις ἁρμόττ<subst>
              <del rend="marker">ει</del>
              <add place="above">ον</add>
            </subst>
            ἦν, αὐτὸς
            <lb/>
            μὲν, οὐκ ἐπεχείρει ποιεῖν, ἃ μὴ προσῆκον ἦν· τοῖς δὲ ποιεῖν
            <lb/>
            εἰωθόσι τοῦτο ποιῆσαι παρακελεύεται· καὶ ἵνα μὴ δόξη
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            μάτην
            <choice>
              <expan>ἄνθρωπον</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">ἀνον</hi>
              </abbr>
            </choice>
            προσκυνεῖν, λέγει τῷ δανιήλ· ἐπ’ ἀληθείας
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ὁ
            <choice>
              <expan>Θεὸς</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θς</hi>
              </abbr>
            </choice>
            ὑμῶν, οὗτός ἐστι
            <choice>
              <expan>Θεὸς</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θς</hi>
              </abbr>
            </choice>
            θεῶν, καὶ κύριος τῶν βασιλέων.
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            καὶ ὁ ἀποκαλύπτων μυστήρια, ὅτι ἠδυνήθης ἀποκαλύψαι
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            τὸ μυστήριον τοῦτο: τοσαύτην ἔκ τε τοῦ ἐνυπνίου, καὶ τὴς τοῦ
            <lb/>
            ἐνυπνίου λήθης ὠφέλειαν αὐτῷ τῶν ὅλων ὁ πρύτανης προ<lb break="no"/>σενήνοχε· πρῶτον μὲν γὰρ ἔγνω τὴν οἰκείαν εὐτέλειαν· ἔπει<lb break="no"/>τα μεμάθηκε τῶν ὑπ’ αὐτοῦ προσκυνουμένων θεῶν τὴν
            <lb/>
            ἀσθένειαν· πρὸς τούτοις ἐδιδάχθη τὴν ἐνέργειαν τοῦ ὄντ<subst>
              <del rend="unmarked">ως</del>
              <add place="above">ος</add>
            </subst>
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            θεοῦ· οὗ χάριν βοᾷ· ἐπ’ ἀληθείας, ὁ
            <choice>
              <expan>Θεὸς</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θς</hi>
              </abbr>
            </choice>
            ὑμῶν, οὗτός ἐστι
            <choice>
              <expan>Θεὸς</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θς</hi>
              </abbr>
            </choice>
            τῶν
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            <choice>
              <expan>θεῶν</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θων</hi>
              </abbr>
            </choice>, καὶ
            <choice>
              <expan>κύριος</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">κς</hi>
              </abbr>
            </choice>
            τῶν βασιλέων. καὶ ἀποκαλύπτων μυστήρια·
            <choice>
              <expan>Θεὸν</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θν</hi>
              </abbr>
            </choice>
            δὲ
            <lb/>
            θεῶν προσαγορεύει, οὐ κατὰ τὴν διάνοιαν τῆς θείας γραφῆς· ἡ μὲν
            <lb/>
            γὰρ θεία γραφὴ τοὺς ἠξιωμένους ἱερωσύνης ὀνομάζει θεούς.
            <pb n="98r" break="no"/><g type="diple"/>θεοὺς γὰρ φησὶν οὐ κακολογήσης· καὶ ἄρχοντα τοῦ λαοῦ σου οὐκ
            <lb/>
            <g type="diple"/>ἐρεῖς κακῶς· οὗτος δὲ, θεοὺς τὰ εἴδωλα προσηγόρευσεν· οὐδέ<lb break="no"/>πω γὰρ ἠδυνήθη τὸ παντελῶς αὐτῶν ἀσθενὲς συνιδεῖν· μεμάθη<lb break="no"/>κε δὲ ὅμως τὸ διάφορον· διὸ καὶ Θεὸν τῶν θεῶν τὸν τῶν ὅλων
            <lb/>
            προσαγορεύει θεὸν, καὶ κύριον τῶν βασιλέων· ταῦθ’ οὕτως ὁμολογή<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            σας, ἐμεγάλυνε τὸν δανιὴλ· καὶ δόματα πολλὰ ἔδωκεν αὐτῷ·
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            καὶ κατέστησεν αὐτὸν ἐπὶ πάσης τῆς χώρας βαβυλῶνος, καὶ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ἄρχοντα σατραπῶν· καὶ ἐπὶ πάντας τοὺς σοφοὺς βαβυλῶνος:·
            <lb/>
            καὶ τοῦτο δὲ τῆς θείας κηδεμονίας ἴδιον· μεγίστη φέρει τοῖς ὑπη<lb break="no"/>κόοις τὴν ὠφέλειαν τοῦ ἄρχοντος ἡ εὐσέβεια· τοῦτο δὲ καὶ ἐπὶ
            <lb/>
            τοῦ ἰωσὴφ πεποίηκεν ὁ δεσπότης· καὶ συντομώτερον ὁ μακάριος
            <lb/>
            <choice>
              <expan>δαβὶδ</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">δαδ</hi>
              </abbr>
            </choice>
            τὰ κατ’ αὐτὸν διηγούμενος, καὶ τὴν θείαν πρόνειαν ὑμνῶν.
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            φησίν· ἐξαπέστειλεν ἔμπροσθεν αὐτῶν
            <choice>
              <expan>ἄνθρωπον</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">ἀνoν</hi>
              </abbr>
            </choice>, εἰς δοῦλον ἐπρά<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            θη ὁ ἰωσήφ· εἶτα τὰ συμβεβηκότα αὐτῷ δυσχερήματα
            <lb/>
            λέξας, καὶ τῆς εἱρκτῆς καὶ τῶν δεσμῶν μνημονεύσας, ἐπή<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            γαγεν· ἀπέστειλε βασιλεὺς, καὶ
            <subst>
              <del rend="marker">ἤγαγεν</del>
              <add place="margin">ἔλυσεν</add>
            </subst>
            αὐτὸν· ἄρχων λαοῦ καὶ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ἀφῆκεν αὐτόν· καὶ κατέστησεν αὐτὸν ἄρχων τοῦ οἴκου αὐτοῦ· καὶ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ἄρχοντα πάσης τῆς κτήσεως αὐτοῦ. παιδεῦσαι τοὺς ἄρχοντας
            <lb/>
            αὐτοῦ, ὡς ἑαυτὸν καὶ τοὺς πρεσβυτέρους αὐτῷ σοφίσαι· οὕτω
            <lb/>
            κἀντεῦθεν πεποίηκεν τῶν ὅλων ὁ πρύτανης· ἄρχοντα γὰρ
            <lb/>
            σατραπῶν, καὶ τῶν σοφῶν βαβυλῶνος, τὸν τρισμακάριον
            <lb/>
            δανιὴλ καταστήσας, ἀρχαίτυπον αὐτὸν εὐσεβείας, καὶ τῆς
            <lb/>
            ἄλλης προύθηκεν ἀρετῆς· ἀλλ’ ὅμως οὐκ ἠνέσχετο μόνος
            <lb/>
            ταύτης ἀπολαῦσαι τῆς τιμῆς ὁ προφήτης, ἀλλὰ τοὺς κοινω<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            νοὺς τῆς εὐχῆς. κοινωνοὺς ἔλαβε καὶ τῆς τιμῆς: ᾐτήσατο γὰρ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            φησι παρὰ τοῦ βασιλέως, καὶ κατέστησεν ἐπὶ πάντα τὰ ἔρ<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            γα τῆς χώρας βαβυλῶνος τὸν σεδραχ μισαχ καὶ ἀβδεναγῶ·
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            καὶ δανιὴλ ἦν ἐν τῇ αὐλῇ τοῦ βασιλέως· συμβαίνει καὶ ταῦτα
            <lb/>
            τῇ τοῦ ἀποστόλου διδασκαλίᾳ· νῦν γάρ φησι μένει πίστις
            <pb n="98v" break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            ἐλπίς· ἀγάπη· τὰ τρία ταῦτα· μεῖζων δὲ πάντων ἡ ἀγάπη· καὶ
            <lb/>
            γὰρ καὶ οὗτος ὁ θεῖος προφήτης, ἠγάπησε μὲν τὸν θεὸν ἐξ ὅλης
            <lb/>
            καρδίας. καὶ ἐξ ὅλης ψυχῆς, καὶ ἐξ ὅλης ἰσχύος. καὶ ἐξ ὅλης
            <lb/>
            δυνάμεως· ἀγαπήσας δὲ θερμῶς, ἐπίστευσεν εἰλικρινῶς·
            <lb/>
            εἰλικρινῶς δὲ πιστεύσας, ἤλπισε τῆς παρ’ αὐτοῦ τεύξεσθαι βο<lb break="no"/>ηθείας· τυχὼν δὲ ὧν ἤλπισεν. ἔδειξε τὴν περὶ τὸν πέλας ἀγάπην.
            <lb/>
            καὶ κοινωνοὺς τοὺς ὁμοφύλους ὧν ἔλαβεν ἐποιήσατο· ὅσα
            <lb/>
            δὲ προεγράφη, εἰς τὴν ἡμετέραν διδασκαλίαν προεγράφη.
            <lb/>
            ἵνα διὰ τῆς ὑπομονῆς καὶ διὰ τῆς παρακλήσεως τῶν γραφῶν,
            <lb/>
            τὴν ἐλπίδα ἔχωμεν ἐν χριστῷ ἰησοῦ· μεθ’ οὗ τῷ πατρὶ δόξα σῢν
            <lb/>
            τῷ ἁγίῳ πνεύματι εἰς τοὺς αἰῶνας, ἀμήν:
          </p>
        </div>
        <!-- Buch 3 -->
        <pb n="98v"/>
        <div type="textpart" subtype="book" n="3">
          <p>
            <note place="margin_outer">λογος γ ος</note>
            <hi rend="ekthesis">ἔ</hi>τους ὀκτωκαιδεκάτου, ναβουχοδονόσορ βασϊλεὺς ἐποίησεν
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            εἰκόνα χρυσὴν, καὶ ἔστησεν αὐτὴν ἐν πεδίῳ δεηρᾶ, ἐν χώ<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            ρα βαβυλῶνος: ὁ μὲν ἀγαθὸς ἡμῶν καὶ φιλάνθρωπος δε<lb break="no"/>σπότης, ἅτε δὴ ποιητὴς καὶ δημϊουργὸς, βούλεται πάντας
            <lb/>
            ἀνθρώπους σωθῆναι καὶ εἰς ἐπίγνωϊν ἀληθείας ἐλθεῖν·
            <lb/>
            καὶ oὐ θέλει τὸν θάνατον τοῦ ἁμαρτωλοῦ, ὡς τὸ ἐπιστρέψαι
            <lb/>
            αὐτὸν καὶ ζῆν· οὗ χάρϊν, ἅπαντα ὑπὲρ τῆς ἡμετέρας πραγ<lb break="no"/>ματεύεται σωτηρίας· οἱ δὲ ἀναλγησίᾳ νοσοῦντες, καὶ τῷ ἀνη<lb break="no"/>κέστῳ πάθει τῆς ἀλαζονείας δουλεύοντες, οὐδεμίαν ἐκ τῶν
            <lb/>
            θείων φαρμάκων ὠφέλειαν καρποῦνται· ἀλλ’ ἐοίκασϊ
            <lb/>
            τισϊν ἀῤῥώστοις, ἀποστρεφομένοις μὲν τὴν παρὰ τοῖς ἰατρϊκῆς
            <lb/>
            τέχνης προσαγομένην αὐτοῖς θεραπείαν· ἀκρασίᾳ δὲ καὶ
            <lb/>
            ἀταξίᾳ πολλῇ χρωμένοις· καὶ τὴν ἐπικειμένην αὐτοῖς αὔξουσϊν
            <lb/>
            ὁσημέραι νόσον· τοιοῦτος ἦ οὗτος ὁ ἀλαζὼν βασιλεύς· ὃς τοῦ
            <lb/>
            θεοῦ τῶν ὅλων ἀμέτρῳ φϊλανθρωπίᾳ χρησαμένου, καὶ μετὰ
            <lb/>
            τὰς μϋρίας παρανομίας τε καὶ δυσσεβείας θεραπείαν
            <lb/>
            αὐτῷ προσενηνοχότος, καὶ ὑποδείξαντος τῆς τε παρούσης
            <lb/>
            εὐημερίας τὸ ἐπίκηρόν τε καὶ μάταιον, καὶ τῆς ἀρετῆς τὸ
            <pb n="99r" break="no"/>ὑψηλόν τε καὶ περίβλεπτον, καὶ τοὺς δορϋαλώτους καὶ τον
            <lb/>
            τῆς δουλείας ζϋγὸν φέρειν ἠναγκασμένους, ἀποφαίνει λαμ<lb break="no"/>προὺς, εὐθὺς μὲν ἐθαύμασε τὴν τοῦ προφήτου σοφίαν, καὶ
            <lb/>
            τὸν τούτου
            <choice>
              <expan>Θεὸν</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θν</hi>
              </abbr>
            </choice>, τῶν ὅλων εἶναι θεὸν ὡμολόγησεν· ὀλίγου δὲ χρό<lb break="no"/>νου διελθόντος, εἰς ἑαυτὸν ἐπανῆλθεν, ὥσπερ κύων εἰς τὸν ἴδϊον
            <lb/>
            ἔμετον, ἧ φησὶν ἡ θεία γραφὴ· καὶ κατασκευάζει μὲν, εἰκόνα
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            χρυσῆν· τὸ μὲν ὕψος ἔχουσαν πήχεις ἑξήκοντα· τὸ δὲ εὖρος,
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            πήχεις ἓξ· καὶ ταύτην ἐν ἰσοπέδῳ στήσας χωρίῳ, ὥστε ἴσως
            <lb/>
            ἁπάντων ὑπερέχειν, καὶ ὑπὸ παντῶν ὁμοίως ὁρᾶσθαι, παρὰ
            <lb/>
            πάντων αὐτὴν κελεύει προσκϋνεῖσθαι τῶν ὑπηκόων·
            <lb/>
            οὐχ ἁπλ<subst>
              <del rend="unmarked">ῶς</del>
              <add place="above">ὸς</add>
            </subst>
            δὲ οὗτος τῆς ἀλαζονείας ὁ τρόπος, ἀλλ’ ἀντίθεος
            <lb/>
            ἄντϊκρυς. καὶ θεομϊσεῖς· ἐπειδὴ γὰρ ὁ
            <choice>
              <expan>Θεὸς</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θς</hi>
              </abbr>
            </choice>
            ὄναρ αὐτῷ μεγί<lb break="no"/>στην ὑπέδειξεν εἰκόνα, ἐκ τεττάρων ὑλῶν πεποιημένην, καὶ
            <lb/>
            διὰ τούτων αὐτῷ τὰς τῶν τεττάρων βασϊλειῶν διαδοχὰς πα<lb break="no"/>ρεδήλωσεν, ἀντϊστρατεύεθόμενος τῷ θεῷ, τὸν οἰκεῖον τύφον, κατα<lb break="no"/>σκευάζει δὴ καὶ αὐτὸς εἰκόνα, μέγεθος αὐτῇ δεδωκὼς, ὅσον
            <lb/>
            ἡ τῶν
            <choice>
              <expan>ἀνθρώπων</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">ἀνων</hi>
              </abbr>
            </choice>
            παρασχεῖν ἠδΰνατο τέχνη· oὐκέτι δὲ ταύτην ἐκ χρϋ<lb break="no"/>σίου καὶ ἀργύρου καὶ χαλκοῦ καὶ σϊδήρου ποιεῖ. ἀλλ’ ἐκ
            <lb/>
            μϊᾶς ὕλης τῆς τοῦ χρυσοῦ κατασκευάζει· οἰόμενος ὁ δεί<lb break="no"/>λαιος οὗτος, ψευδεῖς ἀποδείξειν τοῦ
            <choice>
              <expan>Θεοῦ</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θυ</hi>
              </abbr>
            </choice>
            τὰς προῤῥήσεις·
            <lb/>
            καὶ ἐπειδὴ ὁ μακάριος δανιὴλ, τὸ ἐνύπνιον ἑρμηνεύων
            <lb/>
            αὐτὸν εἶναι ἔφη τὴν κεφαλὴν τὴν χρυσῆν. τουτἔστϊ τῶν βαβυ<lb break="no"/>λωνίων. εἶ τ’ οὖν ἀσσϋρίων βασιλείαν· τὰ δὲ ἄλλα μόρϊα τῆς εἰκόνος
            <lb/>
            ἐκ τῶν ἄλλων ὑλῶν, αἳ τὴν κεφαλὴν διεδέξαντο· αὐτὸς πᾶσαν
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ἐκ τοῦ χρυσίου τὴν εἰκόνα κατασκευάζει: συνήγαγέ φησὶ πάντας
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            τοὺς σατράπας, ὑπάτους τὲ καὶ στρατηγοὺς καὶ τοπάρχας· ἡγου<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            μένους τε καὶ τϋράννους, καὶ τοὺς ἐπεξουσιῶν. καὶ πάντας τοὺς
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ἄρχοντας τῶν χωρῶν, ἐλθεῖν εἰς τὰ ἐγκαίνϊα τῆς εἰκόνος, ἧς ἔστη<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            σεν ναβουχοδονόσορ ὁ βασιλεύς· καὶ τούτων δὲ ἕκαστον τὴν ἄκραν ὑπερη<pb n="99v" break="no"/>φaνΐαν παραδηλοῖ· οὐ γὰρ ἁπλῶς τοὺς τϋχόντας τῶν ὑπηκόων
            <lb/>
            εἰς τὴν τῆς εἰκόνος σϋνεκάλεσεν ἑορτὴν, ἀλλὰ τούς τε τοπάρχας
            <lb/>
            καὶ τοὺς στρατηγοὺς, τοὺς τῶν σατραπῶν τὴν ἡγεμονίαν πεπιστευμένους
            <lb/>
            καὶ εἴ τϊ ἕτερον εἶδος ἀρχῆς παρ’ ἐκείνοις ἐνενόμιστο· καὶ εὐθὺς
            <lb/>
            μὲν, ἡ κλῆσϊς ἀπλῆ τὶς ἐνομίζετο· ὕστερον δὲ, τὸ διὰ τῆς κλήσεως
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            τϋραννευόμενον ἐφοράθη: ἐπειδὴ γὰρ σϋνῆλθον ἅπαντες, ὁ κή<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            ρϋξ φησὶν ἐβόα ἐν ἰσχύϊ· τοθτέστϊ μεγίστῃ χρώμενος τῇ φωνῇ:
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ὑμῖν λέγεται ἔθνη, λαοὶ, φϋλαὶ, γλῶσσαι, ᾗ ἂν ὥρᾳ ἀκούσητε
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            τῆς φωνῆς τῆς σάλπϊγγος, σύρϊγγός τε καὶ κϊθάρας, σαμ<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            βύκης τε καὶ ψαλτηρίου καὶ σϋμφωνίας. καὶ παντὸς γένους
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            μουσϊκῶν. πίπτοντες, προσκϋνεῖτε τῇ εἰκόνϊ ᾗ ἔστησεν ναβου<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            χοδονόσορ ὁ βασϊλεύς· καὶ ὃς ἂν μὴ πεσὼν προσκυνήσῃ αὐτῇ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            τῇ ὥρᾳ ἐμβληθήσεται εἰς τὴν κάμϊνον τοῦ πϋρὸς τὴν καιομένην:
            <lb/>
            oὕτως ἥρπασεν ὁ δείλαιος ὡς ἐνόμϊσε τὴν θείαν τϊμὴν, καὶ οὐκ
            <lb/>
            ἀπέχρησεν αὐτῷ τὸ προσκϋνεῖσθαι παρὰ τῶν ὑπηκόων.
            <lb/>
            ἀλλὰ καὶ τῇ εἰκόνϊ προσφέρεσθαι τὴν προσκύνησϊν ταύτην ἐνο<lb break="no"/>μοθέτησε· καὶ καταπλήττει μὲν ἅπαντας τῇ, τε ὕλῃ καὶ τῇ τέχνῃ,
            <lb/>
            καὶ τῷ μεγέθει τῆς εἰκόνος· κατακήλεῖ δὲ καὶ καταθέλγει
            <lb/>
            τῆ παντοδαπῇ τῶν μουσϊκῶν ὀργάνων ἤχῇ· τοὺς δὲ, μήτε τὸ
            <lb/>
            μέγεθος τῆς εἰκόνος ἐκπληττομένους, μὴ δὲ ὑπὸ τῆς τῶν ὀργάνων
            <lb/>
            ᾠδῆς τε καὶ ἡδονῆς καταθελγομένους, τῇ ἀπειλῇ τῆς κα<lb break="no"/>μίνου δεδείττεται· καὶ ἐπὶ μὲν τῶν ἄλλων ἁπάντων, οὐ δϊήμαρ<lb break="no"/>τε τοῦ σκοποῦ· ἑώρα γὰρ ἅπαντας τὸ κελευόμενον ποιοῦντας·
            <lb/>
            καὶ φόβῳ καὶ ἡδονῇ δουλεύειν εἰθισμένους· μόνοι δὲ οἱ
            <lb/>
            τρϊςμακάρϊοι παῖδες ἐκεῖνοι τὴν πατρώαν εὐγένειαν ἀκή<lb break="no"/>ρατον καὶ ἐν δουλεία φϋλάξαντες, ἀνανίας καὶ ἀζαρίας
            <lb/>
            καὶ μισαὴλ· ἠρνήθησαν μὲν τὴν προσκύνησϊν. οὐκ ἔλαθον δὲ
            <lb/>
            τοὺς δυσσεβείᾳ σϋζῶντας χαλδαίους, οἳ κοινωνοὺς ἅπαντας
            <lb/>
            ἔχειν τῆς ἀσεβείας ἠβούλοντο· αὐτίκα τοίνϋν προσίασϊ
            <pb n="100r" break="no"/>μὲν τῷ βασιλεῖ· ἀναμϊμνήσκουσι δὲ αὐτὸν τοῦ τεθέντος νόμου
            <lb/>
            δϊαῤῥήδην δϊὰγορεύοντος ἅπασϊ τοῖς ὑπηκόοις προσκϋνεῖν
            <lb/>
            τὴν εἰκόνα· καὶ τοῖς τοῦτο ποιεῖν παραιτουμένοις ἀπειλοῦ<lb break="no"/>τος τὴν κάμϊνον· εἰσαγγέλουσϊ δὲ τοὺς ἱεροὺς ἄνδρας ἐκείνους
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            λέγοντες: ὅτι εἰσὶν ἄνδρες ἰουδαῖοι, οὓς κατέστησας ἐπὶ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            τὰ ἔργα βαβϋλῶνος, σεδρὰχ, μισὰχ, καὶ ἀβδεναγώ· οἱ ἄν<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            δρες ἐκεῖνοι οὐχ ὑπήκουσαν τῷ δόγματί σου βασϊλεῦ: καὶ
            <lb/>
            τὸν τε οἰκεῖον φθόνον διὰ τούτων παραδηλοῦσι, τοῦ, τε βασϊλέως
            <lb/>
            ἐξάπτουσϊ τὴν ὀργὴν, αἰνιττόμενοι διὰ τούτων, καὶ μονον ουχὶ
            <lb/>
            λέγοντες· ὅρα τίνας ἡμῶν προτετίμηκας· τίσι τῶν βαβυλω<lb break="no"/>νίων ἡγεμονίαν ἐπίστευσας· οὐδὲ τῆς τϊμῆς τὸ μέγεθος εἰς
            <lb/>
            νοῦν λαβεῖν ἠβουλήθησαν, καὶ εὐγνώμονες περὶ τὸν τετϊμη<lb break="no"/>κότα γενέσθαι, ἀλλὰ τῆς τϊμῆς τὸ μέγεθος ἀτιμίας ἀφορ<lb break="no"/>μὴν ἐποιήσαντο, ἄντικρυς τοῖς σοῖς ἀντϊλέγοντες νόμοις·
            <lb/>
            καὶ τὰ σὰ πληροῦν οὐκ ἀνεχόμενοι δόγματα· οὐκ ἐντεῦθεν
            <lb/>
            δὲ μόνόν ἐστϊ θεωρῆσαι τὸ τϋραννϊκόν τε καὶ ἄγνωμον, ἀλλὰ καὶ
            <lb/>
            ἑτέρωθεν καταμαθεῖν δ¨θνατὸν, ὡς οὐδὲν δρῶσιν ὑπηκό<lb break="no"/>οις ἁρμόττον· οὓς γὰρ νομίζεις θεοὺς, οὐ νομίζουσϊ· καὶ τὴν προ<lb break="no"/>σήκουσαν λατρείαν τοῖς ὑπὸ σοῦ προσκϋνουμένοις θεοῖς
            <lb/>
            οὐ προσφέρουσϊ· καὶ τῆς εἰκόνος δὲ τὴν προσκύνησϊν, ἣν ἅπαν<lb break="no"/>τες οἱ ἐρχόμενοι προσενηνόχασϊν ἠρνήθησαν προφανῶς·
            <lb/>
            τούτων ἀκούσας ὁ φρενοβλαβὴς ἐκεῖνος βασιλεὺς· καὶ ἐπιλα<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            θόμενος τῶν ὑπ’ αὐτοῦ πρὸς τὸν δανιὴλ εἰρημένων· ἐπ’ ἀλη<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            θείας ὁ
            <choice>
              <expan>Θεὸς</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θς</hi>
              </abbr>
            </choice>
            ὑμῶν, οὗτός ἐστϊ θεὸς τῶν θεῶν, καὶ κύριος τῶν
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            βασιλέων. ἄγει τοὺς ἄνδρας εἰς μέσον· πϋνθάνεται δὲ εἰ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            τῷ ὄντϊ κοινωνεῖν αὐτῷ τῆς τῶν θεῶν οὐκ ἐθέλουσϊ θεραπείας,
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            καὶ τῆς εἰκόνος φεύγουσι τὴν προσκύνησϊν· εἶτα παραινεῖ καὶ
            <lb/>
            σϋμβουλεύει τοῦτο ποιεῖν, τῇ τοῦ πϋρὸς ἀπειλῇ, δεδϊττό<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            μενος: ἐὰν γάρ φησὶ μὴ προσκϋνήσητε, αὐτῇ τῇ ὥρᾳ ἐμβλη<pb n="100v" break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            θήσεσθε εἰς τὴν κάμϊνον τοῦ πϋρὸς τὴν καιομένην· ἔπειτα τὴν
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ἄῤῥητον ἐκείνην καὶ θηρϊώδη βλασφημίαν τολμᾷ· καὶ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            τίς ἐστῒν ὁ
            <choice>
              <expan>Θεὸς</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θς</hi>
              </abbr>
            </choice>, ὃς ἐξελεῖται ὑμᾶς ἐκ τῶν χειρῶν μου; οὕτω
            <lb/>
            ταχέως ὃν ὡμολόγησεν ἐβλασφήμησε, καὶ θεὸν θεῶν ἀπεκάλε<lb break="no"/>σε· καὶ ἀνθρώπου ἀσθενέστερον ὑπέλαβεν εἶναι, ὃν
            <choice>
              <expan>κύριον</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">κν</hi>
              </abbr>
            </choice>
            βα<lb break="no"/>σιλέων προσηγόρευσε, νϊκᾶν ὁ δείλαιος ἐνεανϊεύσατο·
            <lb/>
            προγονϊκὰ δὲ αὐτῷ τὰ τοιαῦτα τολμήματα· καὶ γὰρ ὁ σενναχηρεὶμ
            <lb/>
            ἐκεῖνος, στρατείᾳ μεγίστῃ κατὰ τῆς ἱερουσαλὴμ χρησάμενος.
            <lb/>
            <g type="diple"/>ἐπιστέλλων τῷ ἐζεκίᾳ, τοιαῦτα ἐφθέγξατο· μή σε ἀπατάτῳ
            <lb/>
            <g type="diple"/>ὁ
            <choice>
              <expan>θεός</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θς</hi>
              </abbr>
            </choice>
            σου, ἐφ’ ὧ σὺ πέποιθας ἐπ’ αὐτῷ. ὅτι ῥύσεται ἱερουσαλὴμ
            <lb/>
            <g type="diple"/>
            <subst>
              <del rend="marker">ἐκ τῶν χειρῶν</del>
              <add place="margin">ἐκ χειρός</add>
            </subst>
            μου· μὴ ἐρύσαντο θεοὶ τῶν ἐθνῶν ἕκαστος τὴν ἑαυτοῦ
            <lb/>
            <g type="diple"/>χώραν ἐκ χειρός μου; ποῦ ὁ
            <choice>
              <expan>θεὸς</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θς</hi>
              </abbr>
            </choice>
            ἐμὰθ. καὶ ποῦ ὁ
            <choice>
              <expan>θεὸς</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θς</hi>
              </abbr>
            </choice>
            ἀρφὰδ
            <lb/>
            <g type="diple"/>καὶ ποῦ ὁ
            <choice>
              <expan>θεὸς</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θς</hi>
              </abbr>
            </choice>
            τῆς πόλεως σε<add place="above">π</add>φαρῒμ; μὴ ἠδϋνήθησαν ῥύσασθαι
            <lb/>
            <g type="diple"/>σαμάρειαν ἐκ χειρός μου, ὅτι ῥύσεται
            <choice>
              <expan>κύριος</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">κς</hi>
              </abbr>
            </choice>
            τὴν ἱερουσαλὴμ
            <lb/>
            <g type="diple"/>ἐκ χειρός μου; ἀλλ’ εὐθὺς καὶ παραχρῆμα ἔλαβε τῆς βλασ<lb break="no"/>φημίας τὰ ἐπίχειρα· καὶ αἱ πολλαὶ μὲν ἐκεῖναι μυρϊάδες,
            <lb/>
            ὑφ’ ἑνὸς ἀνηρέθησαν ἀγγέλου· αὐτὸς δὲ φϋγών. καὶ τὴν ἐνεγκοῦσαν
            <lb/>
            καταλαβὼν, σφαγέας οὓς ἐγέννησεν ἔσχηκεν· ἐπειδὴ γὰρ κατὰ τοῦ
            <lb/>
            ποιητοῦ τὴν γλῶτταν ἐκίνησε. δέχεται τὴν σφαγὴν παρὰ
            <choice>
              <expan>ἀνθρώπων</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">ἀνών</hi>
              </abbr>
            </choice>,
            <lb/>
            οὓς ἐγέννησεν· ἀλλ’ οὐδὲ τούτου τὸ παράδειγμα τοῦ ναβουχοδο<lb break="no"/>νόσορ ἐχαλίνωσε τὴν γλῶτταν· οὔτε τὸ ἐνύπνϊον ἐκεῖνο, τὰς τῶν
            <lb/>
            βασιλέων ὑποδεῖξαν διαδοχὰς, ἐδίδαξε σωφρονεῖν, ἀλλ’ ἔ<lb break="no"/>μεινεν κατὰ τοῦ πεποιηκότος λυττῶν· ἀντϊστρατεύει δὲ αὐτῷ,
            <lb/>
            οὐκ ἄγγελον, ὅπερ ἐπῒ τοῦ σενναχηρεὶμ ἐκείνου πεποίηκεν,
            <lb/>
            ἀλλὰ τρία παιδάρια, αἰχμάλωτα, τὴν ξένην οἰκεῖν ἠναγκα<lb break="no"/>σμένα· τὸν τῆς δουλείας ἕλκοντα ζυγὸν· νέαν ἄγοντα τὴν ἡλϊκίαν·
            <lb/>
            ἐν αὐτῷ ὄντα τῷ ἕαρι τοῦ χρόνου· οὗτοι γὰρ παραυτίκα τῆς λύττης
            <lb/>
            ἐκείνης καὶ μανϊκῆς βλασφημΐας ἀκούσαντες. θυμοῦ καὶ
            <lb/>
            ζήλου πλήρεις ἐγένοντο· καὶ ἀπεκρίθησαν καὶ εἶπον τῷ βασιλεῖ·
            <pb n="101r" break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            οὐ χρείαν ἔχομεν ἡμεῖς περὶ τοῦ ῥήματος τούτου ἀποκριθῆ<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            ναί σοι: περϊττὴ φησὶν ἡ πεῦσϊς ἡ παρὰ σοῦ ἡμῖν προαγο<lb break="no"/>μένη· ἃ γὰρ ἐφρονοῦμεν. καὶ νῦν φρονοῦμεν· καὶ οὐδὲ μίαν μετα<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            βολὴν ἐκ τῶν σῶν ἀπειλῶν δειξόμεθα: ἔστι γὰρ ὁ
            <choice>
              <expan>θεὸς</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θς</hi>
              </abbr>
            </choice>
            ἡμῶν ἐν οὐρα<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            νοῖς, ὧ ἡμεῖς λατρεύομεν, δυνατὸς ἐξελέσθαι ἡμᾶς ἐκ τῆς
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            καμίνου τοῦ πυρὸς τῆς καιομένης, καὶ ἐκ τῶν χειρῶν σου
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            βασϊλεῦ ῥύσεται ἡμᾶς: τίς οὐκ ἂν εἰκότως ἐκπλαγείη
            <lb/>
            τῶν μακαρίων τούτων νέων τὴν ἀνδρείαν· τὴν σοφίαν· τὴν
            <lb/>
            εὐσέβειαν· τὴν περὶ τοὺς νόμους δϊκαιοσΰνην· τὴν περὶ πάντα
            <lb/>
            σωφροσΰνην; τὸ μὲν γὰρ μὴ καταπλαγῆναι τὸν τοσοῦτον ἐκεῖνον τύ<lb break="no"/>ραννον, μετὰ πάντων, ὡς ἔπος εἰπεῖν,
            <choice>
              <expan>ἀνθρώπων</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">ἀνων</hi>
              </abbr>
            </choice>· ἀντιτεταγμένον.
            <lb/>
            καὶ τὴν μεγίστην ἐκείνην πυρὰν, οὐ λόγοις μόνον ἀπειλουμένην.
            <lb/>
            ἀλλὰ καὶ ὁρωμένην. τὴν ἀδάμαντος στεῤῥοτέραν ἀνδρείαν
            <lb/>
            αὐτοῖς μαρτυρεῖ· τὸ δὲ τοὺς θείους νόμους τῆς παρούσης προ<lb break="no"/>τϊμῆσαι ζωῆς, ποίας δϊκαιοσύνης ὑπερβολὴν καταλείπει;
            <lb/>
            τὴν δὲ σωφροσΰνην αὐτῶν κηρύττει, τὸ μήτε θρασέσι κατὰ τοῦ βα<lb break="no"/>σϊλέως χρήσασθαι λόγοις, μήτε δειλία πάλϊν καταισχΰ<lb break="no"/>ναι τὸ γένος· τὴν δὲ φρόνησϊν καὶ σοφίαν, ἡ τοῖς δϋσσεβέσϊ καὶ βλασ<lb break="no"/>φήμοις λόγοις ἀντϊτεθεῖσα εὐσέβεια· ὁ μὲν γὰρ ἔλεγε, τίς
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            <choice>
              <expan>θεὸς</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θς</hi>
              </abbr>
            </choice>, ὃς ἐξελεῖται ὑμᾶς ἐκ τῶν χειρῶν μου; οἱ δὲ ἐβόων· ἔστϊν
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ὁ
            <choice>
              <expan>θεὸς</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θς</hi>
              </abbr>
            </choice>
            ἡμῶν ἐν οὐραν<subst>
              <del rend="unmarked">ῷ</del>
              <add place="above">οῖς</add>
            </subst>
            ᾧ ἡμεῖς λατρεύομεν, δϋνατὸς ἐξελέ<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            σθαι ἡμᾶς ἐκ τῆς καμίνου τοῦ πϋρὸς τῆς καιομένης· καὶ ἐκ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            τῶν χειρῶν σου βασιλεῦ ῥύσεται ἡμᾶς: μὴ γὰρ νομίσης, τὸν
            <lb/>
            ἡμέτερον θεὸν τοῖς σοῖς ἐοικέναι θεοῖς· ἐκείνων γὰρ εἰκότως
            <lb/>
            καταφρονεῖς, ἐξ ὕλης καὶ τέχνης ἐσχηκότων τὸ εἶναι· ὁ δὲ ἡμέτε<lb break="no"/>ρος
            <choice>
              <expan>θεὸς</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θς</hi>
              </abbr>
            </choice>, οὐρανοῦ τε καὶ γῆς καὶ τῶν ἁπάντων δημϊουργὸς,
            <lb/>
            δύναμϊν ἔχων, ἣν δείκνυσι τὰ ὁρώμενα· τὴν γὰρ ὑπὲρ ταῦτα
            <lb/>
            τοῖς τῶν θείων ἀμϋήτοις. οὐ ῥάδϊον καθϊδεῖν· τοῦτον πρεσ<lb break="no"/>βεύοντες, τὴν παρ’ αὐτοῦ βοήθειαν ἀναμένομεν· ἱκανὸς γὰρ
            <pb n="101v" break="no"/>ἡμᾶς καὶ τῶν σῶν ἀπαλλάξαι χειρῶν, καὶ τῆς καμίνου τοῦ
            <lb/>
            πϋρὸς, ἣν σὺ κατεσκεύασας· τὰ δὲ μετὰ ταῦτα ῥηθέντα, οὐ<lb break="no"/>δὲ μίαν ἀνδρείας καὶ φϊλοθεΐας ὑπερβολὴν καταλεί<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            πει· εἰρηκότες γάρ, ἐστιν ὁ
            <choice>
              <expan>Θεὸς</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θς</hi>
              </abbr>
            </choice>
            ἡμῶν ἐν οὐρανοῖς, ᾧ ἡμεῖς
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            λατρεύομεν δϋνατὸς ἐξελέσθαι ἡμᾶς ἐκ τῆς καμίνου τοῦ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            πϋρὸς τῆς καιομένης, καὶ ἐκ τῶν χειρῶν σου βασιλεῦ ῥύ<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            σεται ἡμᾶς, εὐθὺς ἐπήγαγον· καὶ ἐὰν μὴ, γνωστὸν ἔστω σοι βα<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            σιλεῦ, ὅτι τοῖς θεοῖς σου οὐ λατρεύομεν, καὶ τῇ εἰκόνι τῇ χρυσῇ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ἧ ἔστησας, οὐ προσκϋνοῦμεν: οὐ γὰρ ἐπὶ μϊσθῷ τῷ ἡμετέρῳ
            <lb/>
            δεσπότῃ δουλεύομεν, ἀλλὰ φίλτρῳ καὶ πόθῳ νϋττόμενοι. πάν<lb break="no"/>των ὁμοῦ τὴν τοῦ θεοῦ ἡμῶν προαιρούμεθα θεραπείαν· οὗ χάρϊν
            <lb/>
            οὐδὲ τὴν ἀπαλλαγὴν τῶν κακῶν ἀορίστως αἰτοῦμεν, ἀλλὰ τοῦ
            <lb/>
            δεσπότου τὴν οἰκονομίαν καὶ προμήθειαν στέργομεν· καὶ τὸ συνοῖ<lb break="no"/>σειν μέλλον οὐκ εἰδότες, τῷ κϋβερνήτη παραχωροῦμεν ἰθύνειν
            <lb/>
            ὡς ἂν ἐθέλῃ· ὅτι μὲν γὰρ ἀπαλλάττειν ἡμᾶς τῶν ἠπειλημένων
            <lb/>
            <subst>
              <del rend="marker">κακῶν ἰσχύει</del>
              <add place="above">ἰσχύει κακῶν</add>
            </subst>, σαφῶς ἐπιστάμεθα· εἰ δὲ καὶ βούλεται τοῦτο ποι<lb break="no"/>εῖν ἀγνοοῦμεν· σοφῷ δὲ ὄντϊ παραχωροῦμεν πρυτανεύοντϊ
            <lb/>
            καὶ δεόμεθα τὴν ψῆφον, ταύτην ἡμῖν σϋμφέρειν πϊστεύοντες·
            <lb/>
            εἴτε οὖν ῥύεται, εἴτε καὶ μὴ, τῆς εἰκόνος σου καὶ τῶν θεῶν σου
            <lb/>
            φεύγομεν τὴν προσκΰνησϊν· πρὸς τοιαύτας σοι ψϋχὰς ἡ παρά<lb break="no"/>ταξις· ὃν ἂν ἐθέλῃς τρόπον ἀνταγωνίζου· οὔτε καταθέλξεις τϊ<lb break="no"/>μῶν, οὔτε καταπλήξεις ἀπειλῶν· πάντων γὰρ, ἡμῖν ὁ
            <choice>
              <expan>θεὸς</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θς</hi>
              </abbr>
            </choice>
            ἐρασ<lb break="no"/>μιώτατός τε καὶ φοβερώτατος· τί τούτων ὑψηλότερον τῶν ῥη<lb break="no"/>μάτων; τούτοις τὴν ἀποστολϊκὴν ἐκείνην ἐφαρμόσαι προσήκει
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            φωνήν· τὸ γὰρ τί προσευξώμεθα καθ ὸ δεῖ, οὐκ οἴδαμεν· ἀλλ’ ὁ θη<lb break="no"/>ρϊώδης. καὶ μανϊκώτατος τύραννος, ἔμπλεος θυμοῦ γενόμενος.
            <lb/>
            ὡς καὶ δηλῶσαι τῷ προσώπῳ τὴν τῆς ψϋχῆς ταραχὴν, ἐπιπλεῖστον
            <lb/>
            μὲν ἐκκαυθῆναι τὴν κάμινον παρενεγγύησε· πεδηθεῖναι δὲ τοὺς
            <lb/>
            ἁγίους ἄνδρας παρεκελεύσατο· καὶ ὥστε μηδὲ μίαν γενέσθαι τῆς τϊ<pb n="102r" break="no"/>μωρίας ἀναβολὴν, τῆς ἐσθῆτος καὶ τῶν ὑποδημάτων ἀφαιρου<lb break="no"/>μένων, σὺν αὐτοῖς τούτοις τῇ πϋρᾷ παραδοθῆναι προσέταξε·
            <lb/>
            σαράβαρα δέ ἐστϊ περσϊκῶν περιβολαίων εἴδη· τιάραι δὲ, τῶν
            <lb/>
            κεφαλῶν τὰ καλύμματα· περϊκνημίδας δὲ, τὰς καλουμένας
            <lb/>
            ἀναξϋρίδας λέγει· ἢ τὰς σκϋτίνας τὰς ἔξωθεν· οὕτω πε<lb break="no"/>δηθέντες οἱ ἅγιοι ἄνδρες, παρεδόθησαν τῷ πϋρί· καὶ ὁ μὲν, τάχους
            <lb/>
            χάρϊν καὶ σϋντομίας οὕτως αὐτοὺς κατακαυθῆναι προσέταξεν·
            <lb/>
            ἡ δὲ θεία χάρις, ἕτερον ἐντεῦθον ᾠκονόμει μϋστήριον· τὰ μὲν
            <lb/>
            γὰρ ἐπιβληθέντα αὐτοῖς ἐκ σϊδήρου δεσμὰ, σϋνήθως ἡ τοῦ
            <lb/>
            πϋρὸς διέλυσε φύσϊς· εὐπρηστα δὲ ὄντα λίαν τὰ περϊβόλαια,
            <lb/>
            ἀκήρατα δϊεφύλαξε· καὶ τοὺς μὲν τῶν ἁγίων ἀνδρῶν κατηγόρους.
            <lb/>
            καὶ τοῦ δυσσεβοῦς προστάγματος δϊακόνους ἐκτὼς ἑστῶτας.
            <lb/>
            ἡ φλὸξ κατανάλωσεν· αὐτοῖς δὲ τοῖς ἁγίοις. προσπελάζειν οὐκ
            <lb/>
            ἴσχυσεν. ἀλλὰ τοῖς ἔνδον τὰ νῶτα παρεύχουσα, κατὰ τῶν οἰκείων
            <lb/>
            ἐχώρει προσκϋνητῶν, ὥσπερ δίκας αὐτοὺς ὑπὲρ τῶν τοῦ δεσπό<lb break="no"/>του θεραπόντων εἰσπραττομένη· τοσαύτης δὲ ἔνδον οἱ τῆς εὐσε<lb break="no"/>βείας κήρυκες ἀδείας καὶ θεραπείας ἀπήλαυον. ὅτϊ τῶν
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ἀνθράκων οἷόν τϊνων ἐπϊβαίνοντες ῥόδων· περϊεπάτουν φησὶν
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ἐν μέσῳ τῆς φλογὸς, ὑμνοῦντες τὸν θεὸν, καὶ εὐλογοῦντες τὸν
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            <choice>
              <expan>κύριον</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">κν</hi>
              </abbr>
            </choice>· καὶ ταῦτα δὲ ἔμφασϊν ἔχει τῆς ἄκρας αὐτῶν ἔχει φιλοσο<lb break="no"/>φίας· οὔτε γὰρ ᾕτοϋν φησὶ τῶν δεινῶν ἀπαλλαγὴν, ἀλλ’ ὕμνουν<lb break="no"/>τες,
            <add place="margin">τὸν</add>
            οὕτω τὰ κατ’ αὐτοὺς πρϋτανεύσαντα. καὶ τῆς καλῆς ταύτης
            <lb/>
            αὐτοὺς ὁμολογίας ἀξιώσαντα· ἔστι δὲ ἰδεῖν ἐοικότα τοῖς νέοις
            <lb/>
            τὰ παλαιά· καὶ γὰρ οἱ μακάριοι ἀπόστολοι πέτρος καὶ ἰωάννης.
            <lb/>
            <g type="diple"/>ὑπὸ τῆς τῶν φαρισαίων αἰκϊσθέντες συμμορίας. ἐξῆλθον χαίρον<lb break="no"/><g type="diple"/>τες, ὅτι κατηξιώθησαν ὑπὲρ τοῦ ὀνόματος ἀτιμασθῆναι· καὶ
            <lb/>
            ὁ θειότατος δὲ παῦλος σὺν τῷ σίλα, μετὰ τὰς αἰκίας ἐκείνας
            <lb/>
            τὰς ἐν φϊλίπποις
            <subst>
              <del rend="unmarked">ὑπὲρ</del>
              <add place="above">ὑπὸ</add>
            </subst>
            τῶν στρατηγῶν. αὐτοῖς προσενεχθήσας
            <pb n="102v" break="no"/>δεσμωτήρϊον οἰκοῦντες, καὶ ποδοκάκη προσδεδεμένοι. κατὰ
            <lb/>
            τὸ μεσονύκτιόν φησι προσευχόμενοι ὕμνουν τὸν θεόν· οὕτῳ
            <lb/>
            καὶ οἱ μακάριοι παῖδες οὗτοι ἐν καμίνῳ χορεύοντες. τὸν θεῖον
            <lb/>
            ὕμνον
            <subst>
              <del rend="unmarked">ἐπε</del>
              <add place="above">διε</add>
            </subst>τέλουν ὑφαίνοντες· καὶ πρῶτον μὲν ὁ ἀζαρίας στόμα
            <lb/>
            κοινὸν γενόμενος, καὶ ὑπὸ τῶν τῆς φλογὸς κϋμάτων περικλυζόμενος.
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ἀνοίξας φησὶ τὸ στόμα αὐτοῦ ἐν μέσῳ τοῦ πϋρὸς, εἶπεν· εὐλογη<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            τὸς εἶ
            <choice>
              <expan>κύριε</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">κε</hi>
              </abbr>
            </choice>, ὁ
            <choice>
              <expan>θεὸς</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θς</hi>
              </abbr>
            </choice>
            τῶν πατέρων ἡμῶν, καὶ αἰνετὸν καὶ δεδοξασμένον
            <add place="inline">τὸ ὄνομά</add>
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            εἰς τοὺς αἰῶνας: τίς ἂν πρὸς ἀξίαν τοῦ προοιμίου τὴν σοφίαν
            <lb/>
            θαυμάσειεν; oὐδὲ γὰρ ἐν εὐημερίᾳ ὢν καὶ εὐκληρίᾳ
            <del rend="strikethrough">η</del>
            οὐδὲ κατὰ ῥοῦν
            <lb/>
            τοῦ βίου φερόμενου, ἀλλ’ ἐν καμίνῳ, καὶ καμίνῳ τοσαύτῃ, τὸν τῶν
            <lb/>
            ὅλων ὕμνει θεὸν. καὶ τὴν τοῦ φρονήματος δείκνϋςι μετριότητα·
            <lb/>
            καὶ τῶν
            <choice>
              <expan>πατέρων</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">πρων</hi>
              </abbr>
            </choice>
            ἀνακηρύττων τὴν ἀρετήν· ὑμνοῦμεν γάρ σε δέσποτα
            <lb/>
            ἡμεῖς, οἱ πατέρας ἔχοντες ἐκείνους, ὧν ἠθέλησας κληθῆναι
            <lb/>
            <g type="diple"/>
            <choice>
              <expan>θεός</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θς</hi>
              </abbr>
            </choice>· σὺ γὰρ εἶπας τῷ θεράποντί σου μωϋσῇ· ἐγὼ ὁ
            <choice>
              <expan>θεὸς</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θς</hi>
              </abbr>
            </choice>
            ἀβραὰμ,
            <lb/>
            <g type="diple"/>καὶ ὁ
            <choice>
              <expan>θεὸς</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θς</hi>
              </abbr>
            </choice>
            ἰσαὰκ, καὶ ὁ
            <choice>
              <expan>θεὸς</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θς</hi>
              </abbr>
            </choice>
            ἰακώβ· τοῦτό σου τὸ ὄνομα αἰνετόν ἐστϊ
            <lb/>
            καὶ δεδοξασμένον· οὐκ ἐν καιρῷ τϊνὶ. καὶ χρόνῳ ῥητῷ, ἀλλ’ εἰς
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            πάντας τοὺς αἰῶνας· ὅτϊ δίκαιος εἶ ἐπὶ πᾶσϊν οἷς ἐποίησας
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ἡμῖν: ὑμνοῦμεν δέ σε φησὶ, τὸ δίκαιον τῆς σῆς ἐπιστάμενοι κρίσεως·
            <lb/>
            ὀρθῇ γὰρ καὶ δϊκαίᾳ χρησάμενος ψήφῳ ἐξανδραποδϊσθῆναι
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ἡμᾶς. καὶ πόῤῥω τῶν οἰκείων γενέσθαι προσέταξας· καὶ πάντά
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            σού φησϊ τὰ ἔργα ἀληθϊνὰ, καὶ εὐθεῖαι αἱ ὁδοί σου· καὶ πᾶσαι
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            αἱ κρίσεις σου ἀληθϊναὶ, καὶ κρίματα ἀληθείας ἐποίησας·
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            κατὰ πάντα ἃ ἐπήγαγες ἡμῖν, καὶ ἐπὶ τὴν πόλιν τὴν ἁγίαν τὴν τῶν
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            <choice>
              <expan>πατέρων</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">πρων</hi>
              </abbr>
            </choice>
            ἡμῶν ἱερουσαλὴμ· ὅτι ἐν ἀληθείᾳ καὶ κρίσει ἐπήγα<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            γες ταῦτα πάντα ἐφ’ ἡμᾶς: τὴν αὐτὴν μὲν ἅπαντα ἔχει τὰ
            <lb/>
            εἰρημένα· διαφόρως δὲ αὐτὰ εἴρηκε, τὴν δϊκαίαν τοῦ
            <choice>
              <expan>θεοῦ</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θυ</hi>
              </abbr>
            </choice>
            <lb/>
            κρίσιν ὑμνῶν· καὶ χώραν οὐδὲ μίαν τῇ ἀχαρϊστίᾳ διδούς· δια<lb break="no"/>τοῦτο καὶ τῆς ἱερουσαλὴμ μνημονεύσας, καὶ ἁγίαν αὐτὴν
            <lb/>
            ὠνομάσας. καὶ τῶν πατέρων ἐκείνων τῶν ἐκλεκτῶν πόλιν προσα<pb n="103r" break="no"/>γορεύσας. εὐθὺς τὴν τῆς
            <add place="above">τι</add>μωρίας αἰτίαν ἐπήγαγε: ταῦτα πάν<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            τα φησὶν ἐπήγαγες ἐφ’ ἡμᾶς, διὰ τὰς ἁμαρτίας ἡμῶν· ὅτι ἡμάρ<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            τομεν, καὶ ἠνομήσαμεν ἀποστάντες ἀπὸ σοῦ: οὐ γὰρ μάτην φησὶν
            <lb/>
            καὶ ἣν ἀφϊέρωσας παρέδωκας πόλϊν τοῖς πολεμΐοις. καὶ ἡμᾶς
            <lb/>
            εἴασας δορϋαλώτους γενέσθαι, ἀλλ’ ὅτι ἡμάρτομεν. καὶ ἠνομή<lb break="no"/>σαμεν ἀπὸ σοῦ ἀποστάντες· πολλὴν δὲ ἔμφασϊν ἔχει τὸ ἀπὸ σοῦ.
            <lb/>
            ἀντὶ τοῦ, τοῦ ποιητοῦ καὶ δημϊουργοῦ, τοῦ ἀγαθοῦ δεσπότου τοῦ
            <lb/>
            τροφέως καὶ φύλακος τοῦ τῆς αἰγυπτίων δουλείας ἀπαλλάξαντος·
            <lb/>
            τοῦ θάλατταν τεμόντος· τοῦ δι’ ἀβύσσου ποδηγήσαντος· τοῦ πέτραν
            <lb/>
            ξηρὰν ὠδῖσι πληγῶν κατακλύσαντος· τοῦ τ’ ἄλλα πάντα ἀνάγρα<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            πτα ἀγαθὰ χορησήσαντος· ἡμάρτομεν τοίνϋν ἀποστάντες ἀπὸ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            σοῦ, καὶ ἐξημάρτομεν ἐν πᾶσϊν· οὐ γὰρ τόδε, ἢ τόδε παρέ<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            βημεν, ἀλλὰ πάντά σου τὰ προστάγματα. καὶ τῶν ἐντολῶν
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            τοῦ νομοῦ σου οὐκ ἠκούσαμεν· οὐδὲ ἐφϋλάξαμεν αὐτὰς·
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            οὐδὲ ἐποιήσαμεν καθὼς ἐνετείλω ἡμῖν, ἵνα εὖ ἡμῖν γέ<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            νηται: κἀνταῦθα πάλϊν τὴν τῆς εὐσεβείας καὶ σοφίας ἔδειξεν
            <lb/>
            ὑπερβολήν· ἡ γὰρ τῶν νόμων φησὶ καὶ τῶν ἐντολῶν φϋλακῇ,
            <lb/>
            σοὶ μὲν τῷ νομοθέτῃ παρεῖχεν, οὐδὲν· ἡμῖν δὲ ἀγαθῶν ἀφθο<lb break="no"/>νίαν 4προξενεῖ~0~<unclear>προε</unclear>ξενεῖ~3~4· τούτου τοίνϋν χάριν καὶ τοὺς νόμους ἐτεθεί<lb break="no"/>κεις ἐκείνους· ἡμῖν ἀφορμᾶς χορηγῶν σωτηρίας· ἐπει<lb break="no"/>δὴ τοίνϋν φησὶ παρέβημεν, πάντα ὅσα ἡμῖν ἐπήγαγες.
            <lb/>
            καὶ πάντα ὅσα ἐποίησας ἡμῖν, ἐν ἀληθινῇ κρίσει ἐποίησας·
            <lb/>
            ἀξία γὰρ τῆς ἁμαρτίας ἡ τϊμωρία· εἶτα ταύτην δεικνῢς,
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ἐπάγει: καὶ παρέδωκας ἡμᾶς εἰς χεῖρας ἀνόμων ἐχθίστων
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ἀποστατῶν: καὶ βασιλεῖ ἀδίκῳ καὶ πονηροτάτῳ παρὰ πᾶ<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            σαν τὴν γῆν παρέδωκας ἡμᾶς: ἐπειδὴ γάρ σε τὸν ἡμέτερον οὐκ ἐ<lb break="no"/>θεραπεύσαμεν βασϊλέα, ἀλλὰ τῆς σῆς κατεφρονήσαμεν
            <lb/>
            ἀγαθότητος, εἰκότως ἡμᾶς 4ἡμᾶς~3~-4 ὠμοτάτῳ καὶ ἀπηνεστά<lb break="no"/>τῳ, καὶ οὐδαμῶς εἰδότϊ τὸ δίκαιον, δουλούειν ἠνάγκασας·
            <pb n="103v" break="no"/>βασιλεῖ· ἔχοντϊ καὶ τοὺς ὑπηκόους τῇ βασιλϊκῇ πονηρίᾳ
            <lb/>
            σϋμβαίνοντας· ἀλλ’ ὅμως καὶ ἐν τοσούτοις ὄντες κακοῖς,
            <lb/>
            πάσης ἐστερήμεθα παῤῥησίας, καὶ προσφέρειν σοι δέησϊν ὑπὸ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            τῆς αἰσχΰνης κωλϋόμεθα· τοῦτο γὰρ σημαίνει. λέγων· καὶ νῦν
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            οὐκ ἔστιν ἡμῖν ἀνοῖξαι τὸ στόμα· αἰσχύνη καὶ ὄνειδος ἐγενήθη<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            μεν τοῖς δούλοις σου, καὶ τοῖς σεβομένοις σε: ἐμφράττει φησὶν
            <lb/>
            ἡμῶν τὸ στόμα τῆς παρανομίας τὸ πλῆθος· ἀλλ’ ὅμως ἐπονείδι<lb break="no"/>στοι καὶ καταγέλαστοι. τοῖς λίαν ἐπίχαρτοι τοῖς πολεμίοις γενό<lb break="no"/>μενοι, ἡμεῖς, οἱ δοῦλοι σου προσαγορευόμενοι. ἱκετεύομέν σε
            <lb/>
            διὰ τὸ ἐπικείμενον ἡμῖν τῆς σῆς δεσποτείας ὄνομα, δεῖξαι τοῖς
            <lb/>
            ἐναντίοις τὴν σὴν ἰσχὺν· καὶ μὴ παντελῶς ἡμᾶς τῆς σῆς προ<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            μηθείας ἀπαλλοτριώσαι: μὴ παραδῶς γάρ ἡμᾶς φησὶν εἰς τέλος
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            διὰ τὸ ὄνομά σου· καὶ μὴ δϊασκεδάσῃς τὸ ἔλεός σου ἀφ’ ἡμῶν.
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            καὶ τὴν δϊαθήκην σου μὴ ἀποστήσῃς: τολμῶμεν δὲ φησὶ ταῦτα
            <lb/>
            λέγειν, πολλὰ ἐνέχυρα τῆς σῆς ἀγαθότητος ἔχοντες· πρῶ<lb break="no"/>το μὲν αὐτὸ τῆς σῆς δεσποτείας τὸ ὄνομα· ἔπειτα, τὸν ἀμέτριτον
            <lb/>
            ἔλεον, ᾧ κεχρημένος, ἰθΰνεις τὰ σύμπαντα· πρὸς τούτοις
            <lb/>
            τὰς πρὸς τοὺς
            <choice>
              <expan>πατέρας</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">πρας</hi>
              </abbr>
            </choice>
            ἡμῶν σϋνθήκας· ὑπέσχου γὰρ ἐκείνοις
            <lb/>
            περίβλεπτόν τε καὶ ἔνδοξον τὸ ἐκείνων γένος ποιήσειν·
            <lb/>
            εἶτα καὶ τῶν ὀνομάτων τῶν
            <choice>
              <expan>πατέρων</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">πρων</hi>
              </abbr>
            </choice>
            μέμνηται, τῇ μνήμη τῶν
            <lb/>
            δϊκαίων τὸν ἀγαθὸν δεσπότην εἰς ἔλεον ἐκκαλούμενος:
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            δϊὰ ἀβραὰμ φησὶ τὸν ἠγαπημένον ὑπὸ σοῦ, καὶ δϊὰ ἰσα<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            ὰκ τὸν δοῦλον σου, καὶ ἰσραὴλ τὸν ἅγιόν σου, οἷς ἐλάλησας
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            αὐτοῦς, λέγων· πληθΰνῳ τὸ σπέρμα ὑμῶν ὡσεὶ τὰ ἄστρα τοῦ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            οὐρανοῦ· καὶ ὡς τὴν ἄμμον τὴν παρὰ τὸ χεῖλος τῆς θαλά<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            σσης: ταῦτα φησὶν ἐκείνοις ὑπέσχου δέσποτα. οἷς ἠγάπησας
            <lb/>
            τε καὶ ἀοιδίμους ἐποίησας· ὥστε τῇ ψάμμῳ μὲν, κατὰ τὸν ἀρϊ<lb break="no"/>θμὸν παραβάλλεσθαι τὸ γένος· τοῖς δὲ ἄστρασι, παραπλησίως
            <lb/>
            εἶναι λαμπρόν τε καὶ ὑψηλὸν καὶ περϊφανές· εἶτα, ἐκ
            <pb n="104r" break="no"/>παραλλήλου ταῖς ἐπαγγελίαις τὰ πράγματα τίθησιν: ὅτϊ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            δέσποτα φησὶν, ἐσμϊκρύνθημεν παρὰ πάντα τὰ ἔθνη, καί
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ἐσμεν ταπεινοὶ ἐν πάσῃ τῇ γῇ σήμερον: καὶ ἵνα
            <subst>
              <del rend="marker">ψεῦδος</del>
              <add place="margin">φεθδῶς</add>
            </subst>
            <lb/>
            κατηγορήσῃ τῶν ὑποσχέσεων, εὐθῢς τὴν αἰτίαν ἐπήγαγε, λέγων·
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            δϊὰ τὰς ἁμαρτίας ἡμῶν: οὐ γὰρ σὺ φησὶ δέσποτα τὰς ὑποσ<lb break="no"/>χέσεις ἐψεύσω, ἀλλ’ ἡμεῖς τὰς σϋνθήκας παρέβημεν· καὶ πολλοὶ
            <lb/>
            ὄντες κατὰ τὴν ὑπόσχεσιν, καὶ ἀριθμοῦ κρείττους, διὰ τὰς
            <lb/>
            ἁμαρτίας ἡμῶν ὀλϊγώθημεν· τοῦτο γὰρ ᾐνείξατο, εἰρηκώς·
            <lb/>
            ἐσμϊκρΰνθημεν· οὐ γὰρ εἶπε σμϊκροὶ ἐσμεν καὶ ὀλίγοι παρὰ
            <lb/>
            πάντα τὰ ἔθνη, ἀλλ’ ἐσμϊκρΰνθημεν· τουτἔστϊν. ἐγενόμεθα μὲν,
            <lb/>
            ἀρϊθμοῦ κρείττους κατὰ τὴν σὴν ὑπόσχεσιν· παραβάντες δέ
            <lb/>
            σου τὰς ἐντολὰς, ὀλίγοι ἀντὶ πολλῶν ἐγενόμεθα· εἶτα. ὑπο<lb break="no"/>δείκνυσι τῷ θεῷ τὴν κατέχουσαν σϋμφοράν· οὐχ ὡς ἀγνοοῦν<lb break="no"/>τα διδάσκων, ἀλλὰ τῇ διηγήσει τῶν λυπερῶν εἰς φιλανθρω<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            πίαν ἐκκαλούμενος, καὶ οὐκ ἔστι φησὶν ἐν τῷ καιρῷ τούτῳ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ἄρχων, καὶ προφήτης, καὶ ἡγούμενος: ἀπεστερήμεθα γὰρ φησὶν
            <lb/>
            βασϊλείας προφητείας ἱερωσΰνης. τῶν θείων σου καὶ με<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            γάλων δωρεῶν, δι’ ὧν κϋβερνώμενοι διετελοῦμεν: οὐδὲ ὀλο<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            καύτωσϊς, οὐδὲ θυσΐα, οὐδὲ προσφορὰ, οὐδὲ θυμίαμα:
            <lb/>
            καὶ δεικνῢς τὴν αἰτίαν δι’ ἣν ἀδΰνατον θῦσαι, ἀκολούθως
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ἐπήγαγεν· οὐδὲ τόπος τοῦ καρπῶσαι ἐνώπιόν σου. καὶ εὑρεῖν
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ἔλεον: ὁ γὰρ σὸς νόμος τὴν τῶν θυσϊῶν λειτουργίαν ἑνὶ περϊέγρα<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            ψε τόπῳ· καὶ παρανομΐα σαφὴς τὸ ἐν ἑτέρῳ τόπῳ προσενεγ<lb break="no"/>κεῖν σοι θυσίαν· τούτων ἀκούειν οὐκ ἐθέλουσιν ἰουδαῖοι, ἀλλὰ
            <lb/>
            τοὺς ὀφθαλμοὺς μύσαντες, καὶ τὰ ὦτα βύσαντες, πάντα
            <lb/>
            τολμῶσϊ παρανόμως ἐπιτελεῖν· οἱ δὲ ἅγιοι οὗτοι παῖδες, τοῦ
            <lb/>
            νόμου τὸν σκοπὸν ἐπιστάμενοι, ἔλεγον μὴ εἶναι τόπον τοῦ καρπῶ<lb break="no"/>σαι ἐνώπιον αὐτοῦ καὶ εὑρεῖν ἔλεον· καὶ ἐπειδὴ τούτου φησὶ
            <lb/>
            τϋχεῖν ἀδΰνατον. πόῤῥω τῆς ἱερᾶς ἐκείνης πόλεως ὄντας.
            <pb n="104v" break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            εὑρίκαμεν τ<add place="above">ρ</add>όπον τϊνὰ θεραπείας ὦ δέσποτα: ἐν ψϋχῇ γὰρ σϋν<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            τετρϊμμένῃ. καὶ πνεύματϊ ταπεινώσεως προσφέρ<subst>
              <del rend="unmarked">ομέν</del>
              <add place="above">οντες</add>
            </subst>
            σοι
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            τὴν ἱκετείαν, προσδεψθῆναι αὐτήν παρακαλοῦμεν, ὡς ἐν ὁλο<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            καυτώμασι κρϊῶν, καὶ ὡς ἐν μυρϊάσιν ἀρνῶν πιόνων, οὕτω
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            γενέσθω ἡ θυσία ἡμῶν σήμερον ἐνώπιόν σου· καὶ τοῦ ἐκτελέσαι
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ὄπισθέν σου· ὅτι οὐκ ἔστϊν αἰσχύνη τοῖς πεποιθόσιν ἐπὶ σοί*
            <lb/>
            ἐπειδὴ γὰρ φησὶν, ὁ σὸς νόμος ἐν παντί σοι τόπῳ προσφέρειν
            <lb/>
            τὰς νενομϊσμένας θϋσίας οὐ σϋγχωρεῖ, ἀντὶ κριῶν καὶ ταύρων
            <lb/>
            καὶ ἀρνῶν, τὸν ἀριθμὸν νϊκώντων, σϋντετρϊμμένην σοι καὶ τετα<lb break="no"/>πεινωμένην καρδίαν προσφέρομεν· καὶ παρακαλοῦμεν γενέ<lb break="no"/>σθαι σοι ταῦτα πάσης θϋσίας ἴδιω. ἃ, ἐπειδὴ εἴωθας τοὺς
            <lb/>
            πεποιθότας ἐπὶ σοὶ, πάσης αἰσχύνης ἐλευθεροῦν: ταῦτα δὲ
            <lb/>
            οὐχ ἁπλῶς οὕτως εἴρηκεν ὁ ἅγιος οὗτος ἀνὴρ, ἀλλ’ ὑπὸ τοῦ προ<lb break="no"/>φήτου δεδιδαγμένος
            <choice>
              <expan>δαβὶδ</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">δαδ</hi>
              </abbr>
            </choice>· ὃς ἐν τῷ πεντηκοστῷ λέγει ψαλ<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            μῷ· ὅτι εἰ ἠθέλησας θυσίαν, ἔδωκα ἄν· ὁλοκαυτώματα
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            οὐκ εὐδοκήσεις· θυσία τῷ
            <choice>
              <expan>Θεῷ</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θῳ</hi>
              </abbr>
            </choice>
            πνεῦμα συντετριμμένον· καρδίαν
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            σϋντετριμμένην καὶ τεταπεινωμένην, ὁ
            <choice>
              <expan>θεὸς</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θς</hi>
              </abbr>
            </choice>
            οὐκ ἐξουδενώσει·
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            καὶ πάλϊν ἐκ προσώπου τοῦ
            <choice>
              <expan>θεοῦ</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θυ</hi>
              </abbr>
            </choice>· μὴ, φάγομαι κρέα ταύρων,
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ἢ αἷμα τράγων πίομαι; θῦσον τῷ
            <choice>
              <expan>Θεῷ</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θῳ</hi>
              </abbr>
            </choice>
            θυσίαν αἰνέσεως. καὶ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ἀπόδος τῷ ὑψίστῳ τὰς εὐχάς σου. καὶ ἐπικάλεσαί με ἐν ἡμέ<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            ρα θλίψεώς σου, καὶ ἐξελοῦμαί σε, καὶ δοξάσεις με· καὶ μετὰ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            βραχέα· θϋσία αἰνέσεως δοξάσει4ς~3~-4 με, καὶ ἐκεῖ ὁδὸς, ἐν ᾗ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            δείξω αὐτῷ τὸ σωτήριόν μου· ταῦτα δεδιδαγμένος ὁ θεῖος
            <lb/>
            οὗτος ἀνὴρ, τὴν σϋντετρϊμμένην καρδίαν ἀντὶ πάσης δεχθῆ<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            ναι θυσίας ἱκετεύσεν· εἶτα, ἐπάγει· καὶ νῧν ἐξακολουθοῦμεν
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            σοι, καὶ φοβούμεθά σε. καὶ ζητοῦμεν τὸ πρόσωπόν σου, μὴ καταισ<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            χΰνης ἡμᾶς* τὸ γὰρ πλῆθος τῶν σϋμφορῶν ἑτέρους ἡμᾶς ἀνθ’ ἑ<lb break="no"/>τέρων εἰργάσατο· καὶ παραβάτας ὄντας τῶν σῶν ἐντολῶν.
            <lb/>
            ἐν ὅλη καρδίᾳ καὶ φοβεῖσθαι, καὶ ζητεῖν παρεσκεύασε·
            <pb n="105r" break="no"/>πρόσωπον δὲ
            <choice>
              <expan>Θεοῦ</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θυ</hi>
              </abbr>
            </choice>
            ἐνταῦθα τὴν εὐμενειαν ἐκάλεσε, καὶ τὴν τῆς ἐλευ<lb break="no"/>θερίας ἀπόληψϊν, ἧς ἀπολαύοντας, δυνατὸν ἦν ὁρᾶν καὶ τὸν
            <lb/>
            θεῖον νεών. καὶ τὰς ἐπιτελουμένας αὐτόθϊ λατρείας· δι’ ὧν ἀσώμα<lb break="no"/>τον ὄντα τὸν
            <choice>
              <expan>θεὸν</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θν</hi>
              </abbr>
            </choice>
            καὶ ἀόρατον, ὁρᾶν ἐφαντάζοντο· ἐπειδὴ τοίνϋν
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            τοσαύτην ἡμῶν διὰ τῆς τϊμωρίας εἰργάσω μεταβολὴν. μὴ κα<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            ταισχΰνης ἡμᾶς· ἀλλὰ ποίησον μεθ’ ἡμῶν κατὰ τὴν ἐπιείκιάν
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            σου, καὶ κατὰ τὸ πλῆθος τοῦ ἐλέους σου, καὶ ἐξελοῦ ἡμᾶς κατὰ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            τὰ θαυμάσϊά σου. καὶ δὸς δόξαν τῷ ὀνόματί σου· διαταῦτα
            <lb/>
            φησὶν οἴκτου ἡμᾶς καὶ φϊλανθρωπίας ἀξίωσον· ἐλεεῖν τε γὰρ
            <lb/>
            πέφϋκας. καὶ μακροθυμία κεχρῆσθαι πρὸς ἅπαντας· σύνδρο<lb break="no"/>μόν τε ἔχει τῇ βουλήσει τὴν δΰναμϊν· καὶ μαρτϋρεῖ τὰ διη<lb break="no"/>νεκῶς ὑπὸ σοῦ γινόμεθα θαύματα· τὰ γὰρ εἰς ἡμᾶς γινόμενα.
            <lb/>
            καὶ τὸ σὸν ὄνομα ὑμνεῖσθαι παρασκευάσει· οὐκ ὑφ’ ἡμῶν μό<lb break="no"/>νον σωζομένων, ἀλλὰ καὶ ὑπὸ τῶν τὴν ἡμετέραν σωτηρίαν
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ὁρόντων· δὸς δόξαν τοίνυν τῷ ὀνόματί σου
            <choice>
              <expan>κύριε</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">κε</hi>
              </abbr>
            </choice>· καὶ ἐντρα<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            πείησαν πάντες οἱ ἐν δεικνύμενοι τοῖς δούλοις σου κακὰ·
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            καὶ καταισχυνθείησαν ἀπὸ πάσης δυναστείας· καὶ ἡ ἰσχὺς
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            αὐτῶν σϋντριβείη· γνώτωσαν ὅτϊ σὺ
            <choice>
              <expan>κύριος</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">κς</hi>
              </abbr>
            </choice>
            ὁ
            <choice>
              <expan>θεὸς</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θς</hi>
              </abbr>
            </choice>
            μόνος
            <add place="margin">καὶ ἔνδοξος</add>
            ἐφ’ ὅλην
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            τὴν οἰκουμένην: τῆς 3ἐν ἄλλῳ, ταύτης~4~3 γὰρ εἰς ἡμᾶς γϊνομένης φϊλανθρωπίας.
            <lb/>
            καταλυθήσεται
            <add place="above">μὲν</add>
            τῶν ἐναντίων τὸ
            <subst>
              <del rend="marker">θάρσος</del>
              <add place="margin">θράσος</add>
            </subst>· σβεσθήσεται δὲ αὐτῶν
            <lb/>
            ἡ λύττα· καὶ φρόνημα αὐτῶν τὸ ὑψηλὸν σϋντριβήσεται· καὶ γνώ<lb break="no"/>σονταί σε μόνον εἶναι
            <choice>
              <expan>κύριον</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">κν</hi>
              </abbr>
            </choice>
            καὶ
            <choice>
              <expan>θεὸν</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θν</hi>
              </abbr>
            </choice>. ὑπὸ πάσης ἄξιον ὑμνεῖσθαι
            <lb/>
            τῆς οἰκουμένης· καὶ οἱ νῦν πολλοὺς προσκυνοῦντες θεοὺς, τῶν
            <lb/>
            μὲν οἰκείων θεῶν, γνώσονται τὴν ἀσθένειαν· τὴν δὲ σὴν προσκϋ<lb break="no"/>νήσουσι δΰναμϊν· οἱ μὲν οὖν ἔνδον ἐν τῇ καμίνῳ χορεύοντες
            <lb/>
            διετέλουν· οἱ δὲ τοῦ βασιλέως ὑπηρέται καὶ τῶν ἁγίων κατήγο<lb break="no"/>ροι, οὐκ ἔληγον ὕλην τῇ φλογῇ χορηγοῦντες, καὶ κληματίδας
            <lb/>
            καὶ στϋππίον καὶ νέφθαν· εἶδος δέ τοῦτό ἐστϊν ἐν ἐκείνῃ τῇ χώρᾳ
            <lb/>
            γινόμενον, ἐξάψαι τὴν φλόγα δϋνάμενον· τοσαύτη δὲ ἦν ἡ χορηγου<pb n="105v" break="no"/>μένη τῇ πϋρᾷ τροφῇ. ὡς ἐπ’ ἐνέα καὶ τεσσαράκοντα πήχεις
            <lb/>
            διαχυθῆναι. καὶ τῶν χαλδαίων ἐμπρῆσαι τοὺς πλησιάζοντας.
            <lb/>
            καὶ οἱ μὲν ἔξωθεν, ἐξῆπτον τὴν φλόγα· θεῖος δὲ ἄγγελος ἐσκεδάν<lb break="no"/>νϋ τὴν φλόγα; καὶ τὸ μέσον τῆς καμίνου τῶν ἀνθράκων ἐγύ<lb break="no"/>μνου· καὶ αὖραν τϊνὰ ψϋχράν τε καὶ μετρίως ὑγρὰν, καὶ πολλὴν
            <lb/>
            τοῖς ἁγίοις ἡδονὴν πραγματευομένην. οὐκ ὠδίνης τὸ πῦρ
            <lb/>
            παρεσκεύαζε. καὶ ταύτην τοῖς τῶν ἁγίων ἐπαφιέναι σώμα<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            σϊν* ἐποίησε γάρ φησὶ τὸ μέσον τῆς καμίνου. ὡς πνεῦμα
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            δρόσου διασϋρίζον· καὶ οὐχ ἥψατο αὐτῶν τὸ καθόλου τὸ πῦρ·
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            καὶ οὐκ ἐλύπησεν αὐτούς, οὐδὲ παρηνώχλησεν αὐτοῖς: ἀλλὰ
            <lb/>
            μηδεὶς ταῦτα ἀφορῶν, σμϊκρυνέτω τοὺς τῶν ἁγίων ἀγῶνας·
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            τῶν δὲ ἱερῶν ἐκείνων ἀναμϊμνησκέσθω λόγων· ἔστιν ὁ
            <choice>
              <expan>Θεὸς</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θς</hi>
              </abbr>
            </choice>
            ἐν
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            οὐρανοῖς, ᾧ ἡμεῖς λατρεύομεν, δΰνατὸς ἐξελέσθαι ἡμᾶς
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ἐκ τῆς καμίνου τῆς καιομένης, καὶ ἐκ τῶν χειρῶν σου βα<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            σιλεῦ ῥύσεται ἡμᾶς· καὶ ἐὰν μὴ, γνωστὸν ἐστω 4σιι~3~-4 βασλιεῦ,
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ὅτι τοῖς θεοῖς σου οὐ λατρεύομεν, καὶ τῇ εἰκόνϊ τῇ χρϋσῇ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ᾗ ἔστησας οὐ προσκϋνοῦμεν· ὥστε οἱ ἅγϊοι παῖδες ἐκεῖνοι
            <lb/>
            τῆς φλογὸς ἐκείνης κατεφρόνησαν. οὐ τούτο τὸ τέλος ὁρῶν<lb break="no"/>τες, ἀλλὰ θάνατον προσδεχόμενοι· ὁ δὲ ἀγωνοθέτης ἐβράβευ<lb break="no"/>σεν ὡς ἠθέλησε· καὶ τούς τε ἀλιτηρίους ἐκείνους κατήσχϋνε,
            <lb/>
            καὶ τούτους ἀοιδίμους ἀπέφῃνε· ταύτης τοίνϋν τῆς σωτηρίας
            <lb/>
            ἀπολαύσαντες οἱ μακάριοι καὶ τρϊσμακάριοι· καὶ πολλά<lb break="no"/>κϊς τοῦτο οὐχ ἑνὶ τὸν
            <choice>
              <expan>Θεὸν</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θν</hi>
              </abbr>
            </choice>
            ὑμνεῖν παρεχώρησαν, ἀλλ’ ὡς ἐξ
            <lb/>
            ἑνός φησι στόματος ὕμνουν καὶ ἐδόξαζον τὸν
            <choice>
              <expan>θεὸν</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θν</hi>
              </abbr>
            </choice>
            ἠυλόγουν·
            <lb/>
            ἐν τῇ καμίνῳ τὴν ἀρίστην αὑτῶν σϋμφωνίαν. καὶ θαυμαστὴν
            <lb/>
            ὑμνωδίαν, τῇ παρὰ τὴν εἰκόνα σϋμφωνίαν. καὶ τοῖς μου<lb break="no"/>σικοῖς ἀντιτάξαντες ὀργάνοις, δεικνύντες, ὅσω τὸ μὴ
            <lb/>
            προσκϋνῆσαι λϋσιτελέστερον· ἄρχονται δὲ οὕτως τοῦ ὕμνου·
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            εὐλογητὸς εἶ κΰριε ὁ
            <choice>
              <expan>θεὸς</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θς</hi>
              </abbr>
            </choice>
            τῶν πατέρων ἡμῶν. καὶ αἰνετὸς
            <pb n="106r" break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            καὶ ὑπερϋψούμενον εἰς τοὺς αἰῶνας· καὶ εὐλογημένον τὸ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ὄνομαν τῆς δόξης σου, τὸ ἅγιον καὶ ὑπεραίνετον καὶ ὑπερϋψού<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            μενον εἰς τοὺς σἰῶνας: ἔρωτός ἐστϊ θερμοτάτου καὶ ἀπληστο<lb break="no"/>τάτου τὰ ῥήματα· τούτῳ γὰρ τετρωμένοι, ζητοῦσϊν ὀνόματα
            <lb/>
            τοῦ ὑμνουμένου τὴν ἀξίαν παραδηλῶσαι δϋνάμενα· καὶ μὴ
            <lb/>
            εὑρίσκοντες, ταῖς ὑπερθετϊκαῖς αὐτὰ προθέσεσιν, ἐξϋφαί<lb break="no"/>νουσιν, ὑπερϋψούμενον ὀνομάζοντες, καὶ ὑπεραινετὸν· καὶ
            <lb/>
            οὐκ αὐτὸν μόνον, ἀλλὰ
            <add place="above">καὶ</add>
            τὸ ὄνομα τῆς δόξης αὐτοῦ· καλῶς δὲ
            <lb/>
            πανταχοῦ
            <choice>
              <expan>κύριον</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">κν</hi>
              </abbr>
            </choice>
            καὶ θεὸν τῶν πατέρων ἀποκαλοῦσϊ, σφᾶς
            <lb/>
            αὐτοὺς ἀναξίους εἶναι ταυτησὶ τῆς προσηγορίας ὁμολογοῦντες:
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            εὐλογημένος εἶ ἐν τῷ ναῷ τῆς ἁγίας δόξης σου. καὶ ὑπεραι<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            νετὸς καὶ ὑπερένδοος εἰς τοὺς αἰῶνας: ἄληστον ἔχουσι τοῦ
            <lb/>
            θείου νεὼ τὴν μνήμην· καὶ ἀκρϊβεῖς ὄντες τοῦ νόμου φύ<lb break="no"/>λακες, ἐν νόμως προσεύχονται· ἀντὶ τοῦ εἰς ἐκεῖνον ἀπο<lb break="no"/>βλέποντες τὸν νεὼν, ἔνθα σου ἡ δόξα ἐπϊφαίνεσθαι εἰώθει,
            <lb/>
            τοῦτόν σοι τὸν ὕμνον προσφέρομεν· εἰ γὰρ καὶ μϋριάκϊς ἐμ<lb break="no"/>πέπρησται, τῆς σῆς ἁγιωσΰνης μετέχει· καὶ ἵνα μή τϊς ὑπο<lb break="no"/>λάβῃ περϊγράφειν αὐτοὺς τὸ τόπῳ τὸν ἀσώματόν τε καὶ ἀπερϊό<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            ρϊστον θεὸν, ἀναγκαίως ἐπάγουσιν: εὐλογητὸς εἶ ἐπὶ θρόνου
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            τῆς βασϊλείας σου, καὶ ὑπερϋψούμενος εἰς τοὺς αἰῶνας·
            <lb/>
            εἶτα δεικνῦμτες τίνα θρόνον καλοῦσϊν, εὐθὺς ἐπιφέρου<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            σιν: εὐλογητὸς εἶ ὁ βλέπων ἀβύσσους, καθήμενος ἐπὶ χερου<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            βὶμ. καὶ ὑπερύμνητος καὶ ὑπερϋψούμενος εἰς τοὺς αἰῶ<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            νας· καὶ ἐπειδὴ καὶ ὁ νεὼς ἐκεῖνος εἶχε τῶν χερουβὶμ τὰς εἰ<lb break="no"/>κόνας ἐν τοῖς ἁγίοις καὶ τῶν ἁγίων, ὡς ἂν μηδὲ μία τοῖς ἀκού<lb break="no"/>ουσιν ἐντεῦθεν γένηται βλάβη. καὶ περιγεγράφθαι νομίσωσϊ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            τὸν θεὸν, θεραπεύουσι τὸν ἀκροατὴν, λέγοντες: εὐλογητὸς εἶ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ἐν τῷ στερεώματϊ τοῦ οὐρανοῦ. καὶ ὑπερύμνητος καὶ ὑπερϋψού<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            μενος εἰς τοὺς αἰῶνας: πανταχοῦ γάρ φησϊ καὶ τὰ σΰμπαντα
            <pb n="106v" break="no"/>πληροῖς· καὶ πᾶσαν περϊέχεις τὴν κτίσιν· οὕτως ὑμνήσαντες.
            <lb/>
            καλοῦσϊν ἅπασαν τὴν γενητὴν φύσϊν εἰς κοινωνίαν τῆς ὑμνῳ<lb break="no"/>δίας· οὐ μόνον τὴν λογϊκὴν, ἀλλὰ καὶ τὴν ἄλογόν τε καὶ ἄψϋχον:
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            εὐλογεῖτε γάρ φησι πάντα τὰ ἔργα κϋρίου, τὸν κύριον ὑμνεῖ<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            τε, καὶ ὑπερυψοῦτε εἰς πάντας τοὺς αἰῶνας· καὶ οὐκ ἀνέ<lb break="no"/>χονται τῆς κοινῆς κλήσεως μόνης, ἀλλὰ καὶ ἰδία ἕκαστον σϋγ<lb break="no"/>καλοῦσιν· καὶ οὐ μόνον τὰ ὁρώμενα, ἀλλὰ καὶ τὴν ἀόρατον φΰσιν:
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            εὐλογεῖτε γάρ φησιν ἄγγελοι κϋρίου, τὸν
            <choice>
              <expan>κύριον</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">κν</hi>
              </abbr>
            </choice>
            ὑμνεῖτε αὐτὸν εἰς
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            τοὺς αἰῳνας· καὶ ἵνα μὴ καθ’ ἑκάστην ἑρμηνεύων, εἰς μῆκος
            <lb/>
            ἄπειρον ἐκτείνῳ τὸν λόγον. καλοῦσϊν εἰς τὴν χορίαν καὶ οὐρανὸν,
            <lb/>
            καὶ τὰ ὕδατα τὰ ὑπεράνω τῶν οὐρανῶν· καὶ τὰς δϋνάμεις
            <lb/>
            τὰς τὸν θεῖον θρόνον περϊπολούσας· καλοῦσι καὶ ἥλιον καὶ
            <lb/>
            σελήνην, καὶ τοὺς ἄλλους φωστῆρας· καὶ οὐ μόνον τὰ κατ’ οὐρανὸν.
            <lb/>
            ἀλλὰ καὶ ἐν τῷ ἀέρϊ γινόμενα· ὄμβρον, καὶ δρόσον, καὶ πνεύ<lb break="no"/>ματα· εἶτα, ψύχος καὶ καῦμα· εἶτα, φύσϊν ὁμοῦ καὶ ἐνέργειαν·
            <lb/>
            πῦρ καὶ καῦμα· καὶ πῦρ μὲν, φύσεως ὄνομα· τὸ δὲ καῦμα,
            <lb/>
            οὐκέτι οὐσία, ἀλλὰ πϋρὸς ἐνέργεια· καλοῦσι καὶ δρό<lb break="no"/>σον, καὶ νϊφετὸν, καὶ πάγον, καὶ ψύχος, καὶ πάχνας, καὶ χϊ<lb break="no"/>όνας ἀστραπὰς, καὶ νεφέλας, τὰ σϋγγενῆ καὶ ὁμόφυλα· εἶτα,
            <lb/>
            νύκτας, καὶ ἡμέρας καὶ τὰ τούτων ποιητϊκὰ, φῶς, καὶ σκό<lb break="no"/>τος· τὰ μὲν γὰρ, ὀνόματα· τὰ δὲ, πράγματα· ἐκάλεσε γάρ φησὶν ὁ
            <lb/>
            <choice>
              <expan>θεὸς</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θς</hi>
              </abbr>
            </choice>
            τὸ φῶς, ἡμέραν· καὶ τὸ σκότος ἐκάλεσε νύκτα· εἰ γὰρ καὶ
            <lb/>
            σκιὰ τὸ σκότος ἐστϊ καὶ οὐκ οὐσία, ἀλλὰ πρᾶγμά ἐστι συμβεβη<lb break="no"/>κὸς, καὶ τῆς νϋκτὸς ποιητϊκόν· καὶ ἐπειδὴ δρόσου, καὶ νιφε<lb break="no"/>τῳν ἐμνημόνευσαν, ἀναγκαίως δεικνύουσϊ καὶ τὰς τούτων
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            πηγάς· εὐλογεῖτ<subst>
              <del rend="expunction">αι</del>
              <add place="above">ε</add>
            </subst>
            γὰρ ἔλεγον ἀστραπαὶ καὶ νεφέλαι· καὶ νεφέ<lb break="no"/>λαι μὲν τίκτουσαι· αἱ δὲ, τὰς ὠδῖνας προμηνύουσαι· ἀστραπὰς
            <lb/>
            <g type="diple"/>γάρ φησὶν ὁ προφήτης εἰς ὑετὸν ἐποίησεν· τούτων μνημονεύ<lb break="no"/>σαντες, τῶν κατ’οὐρανὸν καὶ ἀέρα καὶ ἑκάστῳ ὑμνεῖν παρα<pb n="107r" break="no"/>κελευσάμενοι. ἐπὶ τὴν κοινὴν μητέρα τοῦ ὕμνου μεταφέρου<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            σι τὴν παρακέλευσϊν, καὶ φασίν: εὐλογείτω ἡ γῆ, τὸν
            <choice>
              <expan>κύριον</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">κν</hi>
              </abbr>
            </choice>
            ὑμνεί<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            τω καὶ ὑπερϋψούτω αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶνας· εἶτα, κατὰ διαίρεσϊν.
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            εὐλογείτε ὄρη καὶ βουνοὶ τὸν
            <choice>
              <expan>κύριον</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">κν</hi>
              </abbr>
            </choice>· ἔπειτα, τὰς ταύτης ὠδῖνας.
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            εὐλογεῖτε πάντα τὰ φϋόμενα ἐν τῇ γῇ τὸν
            <choice>
              <expan>κύριον</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">κν</hi>
              </abbr>
            </choice>· καὶ ἐπειδὴ
            <g type="doubled_diple"/>
            τῆς κάτω μοίρας ἐστϊ καὶ ἡ θάλασσα, καὶ οἱ ποταμοὶ, ἀναγκαίως
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            καὶ τούτων ἐποιήσαν το τὴν μνήμην· μνημονεύουσι δὲ καὶ τῶν
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            τῆς θαλάττης τροφίμων: εὐλογεῖτε γάρ φησϊ κήτη, καὶ πάντα
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            τὰ κϊνούμενα ἐν τοῖς ὕδασϊ τὸν
            <choice>
              <expan>κύριον</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">κν</hi>
              </abbr>
            </choice>· μετὰ ταῦτα, τὰ πετηνὰ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            καλοῦσϊ καὶ τὰ θηρία καὶ τὰ κτήνη, καὶ ἔσχατον ἁπάντων. τῶν
            <lb/>
            ἀνθρώπων τὴν φύσϊν, τῆς κοσμογονείας τὴν τάξϊν φυλάξαντες·
            <lb/>
            καὶ γὰρ ὁ μακάρϊος μωϋσῆς, πρῶτα μὲν φῦναι τῷ θείῳ λόγῳ
            <lb/>
            τὰ δένδρα σϋνέγραψεν· εἶτα, τῶν νηκτῶν παραχθῆναι τὰ
            <lb/>
            γένη· καὶ πρὸς τούτοις, καὶ σὺν τούτοις, τῶν ἀεροπόρων ὀρνί<lb break="no"/>θων τὴν φΰσιν· μετὰ δὲ ταῦτα, θηρία καὶ κτήνη· τελευταῖον
            <lb/>
            δὲ τὸν
            <choice>
              <expan>ἄνθρωπον</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">ἀνον</hi>
              </abbr>
            </choice>· καλέσαντες δὲ τῶν
            <choice>
              <expan>ἀνθρώπων</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">ἀνων</hi>
              </abbr>
            </choice>
            τὴν φύσιν εἰς ὑμνω<lb break="no"/>δίαν, πάλϊν κατὰ διαίρεσιν ὑμνεῖν παρεγγυῶσϊ τὸν ποιητήν·
            <lb/>
            καὶ πρώτους μὲν τῶν ἄλλων ἁπάντων, τοὺς υἱοὺς
            <choice>
              <expan>ἰσραὴλ</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">ἰηλ</hi>
              </abbr>
            </choice>
            τοῦτο ποι<lb break="no"/>εῖν παρακελεύεται· καὶ τούτους δὲ πολλαχῶς δϊαιρεσϊ, καὶ
            <lb/>
            τάττουσι πρώτους τοὺς ἱερεῖς, ἅτε δὴ τὴν θείαν λειτουργίαν
            <lb/>
            πεπϊστευμένους· εἶτα, ἵνα μὴ νομϊσθῶσϊ μόνοις τοῖς ἱερεῦ<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            σϊ περϊγράφειν τὴν ὑμνωδίαν, ἐπάγουσιν· εὐλογεῖτε δοῦλοι
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            κυρίου, τὸν
            <choice>
              <expan>κύριον</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">κν</hi>
              </abbr>
            </choice>
            ὑμνεῖτε καὶ ὑπερϋψοῦτε εἰς πάντας τοὺς
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            αἰῶνας· μονονουχὶ λέγοντες, ὅτι δϋνατὸν εὐνοϊκῶς δουλεύειν
            <lb/>
            τῷ δεσπότῃ. καὶ τὸν ἱερωσΰνης γεγϋμνωμένον· προκηρύττου<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            σϊ καὶ τὴν ἀνάστασϊν: εὐλογεῖτε γάρ φησϊ πνεύματα καὶ ψϋ<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            χαὶ δϊκαίων τὸν
            <choice>
              <expan>κύριον</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">κν</hi>
              </abbr>
            </choice>· τουτέστϊν αἱ πνευματϊκαὶ τῶν δϊκαίων
            <lb/>
            ψυχαὶ. αἱ τῶν ἀνθρωπίνων παθῶν ὑπέρτεραι γενόμέναι·
            <lb/>
            αἱ τοῦ πνεύματος τὴν χάρϊν ὑποδεξάμεναι· ἔπειτα, καὶ
            <pb n="107v" break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            τοὺς ἀρετῆς ἔιδη τϊνὰ κεκτημένους: εὐλογεῖτε φησὶν
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ὅσιοι καὶ ταπεινοὶ τῇ καρδίᾳ τὸν
            <choice>
              <expan>κύριον</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">κν</hi>
              </abbr>
            </choice>· δυνατὸν γὰρ φησὶν ἀδι<lb break="no"/>κίας ἀπηλλαγμένους, καὶ ταπινῷ φρονήματϊ κεχρημένους,
            <lb/>
            καὶ ἀρέσκειν θεῷ, καὶ τὸν ἁρμότττοντα ὕμνον προσφέρειν·
            <lb/>
            ταῦτα δὲ, οὐκ ἀδολεσχίᾳ χρώμενοι κατέλεξαν ἅπαντα,
            <lb/>
            ἀλλὰ πρῶτον μὲν, τὸ περὶ τὸν δεσπότην πϋρσεύοντες φίλτρον,
            <lb/>
            καὶ σφᾶς αὐτοὺς ἀναμϊμνήσκοντες τῶν ἀῤῥήτων εὐεργε<lb break="no"/>σιῶν. καὶ τῆς τῶν
            <choice>
              <expan>ἀνθρώπων</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">ἀνων</hi>
              </abbr>
            </choice>
            ἐξ ἀρχῆς γεγενημένης δημϊ<lb break="no"/>ουργΐας· διὰ γὰρ τούτων μηνύουσι τῶν λόγων, ὅτι ὑμνοῦμέν
            <lb/>
            καὶ ὑπερϋψοῦμεν. ὅτι δι’ ἀγγέλων ἡμᾶς εὐεργετεῖς· ὅτι οὐ<lb break="no"/>ρανὸν χάριν ἡμῶν ἐδημϊούργησας· ἡλίῳ δὲ τὴν ἡμέραν
            <lb/>
            φωτίζεις· καὶ τῇ σελήνῃ τῆς νυκτὸς κεραννύεις τὸ ἀφεγγὲς·
            <lb/>
            καὶ τοῦ χρόνου ἡμᾶς τὰ μέτρα διδάσκεις· ὑμνοῦμέν σε, ὅτι
            <lb/>
            καὶ λειμῶνα ἡμῖν ἀστέρων βλαστῆσαι τὸν οὐρανὸν παρεσκεύα<lb break="no"/>σας· καὶ ἄνθεσιν ἀμαράντοις ἑστιᾶς ἡμῶν τὰς ὄψεις. καὶ
            <lb/>
            τῆς νϋκτὸς ἡμῖν διὰ τοῦ δρόμου τούτων, παρέχεις τὰ μέ<lb break="no"/>τρα γϊνώσκειν· καὶ τίς ἄν σε πρὸς ἀξίαν ὑμνήσειεν; ὁρῶν τῶν
            <lb/>
            ὡρῶν τὰς μεταβολὰς; τῶν τρόπων τὰς ἀλλαγὰς; καῦμα προσ<lb break="no"/>φόρως ἐν θέρει γϊνόμενον; εἶτα, πνευμάτων αὔρας ἀνα<lb break="no"/>ψυχούσας· ψύχος ἐν χειμῶνϊ καὶ ὑετὸν ἐπϊφερόμενον· καὶ
            <lb/>
            ἕκαστον ῥυθμῷ καὶ τάξει προβαίνων· ἀστραπὰς τὸν ὑετὸν μη<lb break="no"/>νϋούσας· νεφέλας τ<subst>
              <del rend="unmarked">ῶν</del>
              <add place="above">ὸν</add>
            </subst>
            ὑετ<subst>
              <del rend="unmarked">ῶν</del>
              <add place="above">ὸν</add>
            </subst>
            ὠδινούσας· ὄρη καὶ πεδία
            <lb/>
            ληΐοις κομῶντα καὶ ἄλσεσι· πηγὰς ὑπαναβλυζούσας. καὶ
            <lb/>
            ἀρδείαν τοῖς φϋτοῖς προσφερούσας· ποταμοὺς ἄπαυστα τρέ<lb break="no"/>χοντας, καὶ τοῦ δρόμου παῦλαν οὐ δεχομένους· θάλατταν ἐν
            <lb/>
            μέσῳ κειμένην φιλίας καὶ ὁμονοίας αἰτίαν. καὶ χωρίον κοινὸν
            <lb/>
            τούτων κᾀκείνων δεχόμενον τὰ σϋμβόλαια· καὶ ἵνα μὴ καθ’ ἕ<lb break="no"/>καστον λέγω, πρῶτον μὲν τούτων ἁπάντων ἐμνημόνευσαν οἱ μα<lb break="no"/>κάριοι· τὴν οἰκείαν ἐπιδεικνῦντες εὐγνωμοσύνη·. καὶ
            <pb n="108r" break="no"/>θερμότερον ἐπιτελέσαι τὸν ὕμνον, τῇ μνήμῃ τῶν εὐεργεσϊῶν
            <lb/>
            βουλόμενοι· ἔπειτα δὲ, καὶ τοὺς χαλδαίους ἔξωθεν ὑπακούον<lb break="no"/>τας, παιδεῦσαι πειρώμενοι, ὅτι τὰ ὑπ’ αὐτῶν προσκϋνούμενα
            <lb/>
            στοιχεῖα τοῦ
            <choice>
              <expan>θεοῦ</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θυ</hi>
              </abbr>
            </choice>
            τῶν ὅλων ποιήματα· διατοῦτο καὶ πυρὸς, καὶ
            <lb/>
            ὑδάτων. ἡλίου τε καὶ σελήνης, οὐρανοῦ τε καὶ γῆς ἐναργῶς
            <lb/>
            μνημονεύουσι· πεῖσαι βουλόμενοι τοὺς ἀνοήτους, παύσασθαι
            <lb/>
            μὲν τοῦ προσκϋνεῖν τὰ ὁρώμενα· τὸν δὲ τούτων δεσπότην ἐπι<lb break="no"/>γνῶναι, καὶ πρέπουσαν αὐτῷ θεραπείαν προσενεγκεῖν·
            <lb/>
            εἰκὸς γὰρ ἦν, τὸ μέγα θαῦμα θεωμένους, καὶ τοῦ πϋρὸς τὴν ἧτταν
            <lb/>
            ὁρῶντας. καὶ αὐτῶ δὲ, καὶ τοῦ βασϊλέως αὐτῶν, αἰσχύνην· τῶν
            <lb/>
            αἰχμαλώτων δὲ ἐκείνων παίδων τὴν σωτηρίαν τὲ καὶ παῤῥη<lb break="no"/>σίαν, δέξασθαι διὰ τῆς ὑμνωδίας τὴν τῆς εὐσεβείας διδασκα<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            λίαν: οὕτως ὑμνήσαντες, τελευταῖον ἐπάγουσιν· εὐλογεῖτε
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ἀνανία, ἀζαρία, μισαὴλ. τὸν κύρϊον ὑμνεῖτε καὶ ὑπερυψοῦ<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            τε αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶμας: οὕτως ἑαυτοὺς ἐσχάτους ἡγοῦντο
            <lb/>
            τῆς κτήσεως, καὶ πάντων
            <choice>
              <expan>ἀνθρώπων</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">ἀνων</hi>
              </abbr>
            </choice>
            εὐτελεστάτους: τοιοῦτος καὶ ὁ
            <lb/>
            <g type="diple"/>μακάριος παῦλος, λέγων· ἐμοὶ τῷ ἐλαχϊστοτέρῷ πάντων ἁγίων
            <lb/>
            <g type="diple"/>ἐδόθη ἡ χάρϊς αὕτη· καὶ ἀλλαχοῦ·
            <choice>
              <expan>χριστὸς</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">χς</hi>
              </abbr>
            </choice>
            φησὶν ἦλθεν εἰς τὸν κόσ<lb break="no"/><g type="diple"/>μον ἁμαρτωλοὺς σῶσαι, ὧν πρῶτός εἰμὶ ἐγώ· καὶ τῶν μὲν ἁμαρ<lb break="no"/>τωλῶν, πρῶτον ἑαυτὸν ὀνομάζει· τῶν δὲ ἁγίων, ἔσχατον ἀποκα<lb break="no"/>λεῖ· οὕτω καὶ οἱ μακάριοι οὗτοι, ἐσχάτοις ἑαυτοῖς παρακελεύονται
            <lb/>
            ὑμνεῖν τὸν
            <choice>
              <expan>κύριον</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">κν</hi>
              </abbr>
            </choice>
            καὶ ὑπερϋψοῦν εἰς τοὺς αἰῶνας: εἶτα διηγοῦν<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            ται τὸ θαῦμα· ὅτι ἐρύσατο ἡμᾶς ἐξ ᾅδου. καὶ ἔσωσεν ἡμᾶς ἐκ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            χειρὸς θανάτου: ἀνθρωπίναις γὰρ ἀπηγορεύθημεν ψήφοις·
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            καὶ ἐρύσατο ἡμᾶς ἐκ μέσου καιομένης φλογός· καὶ ἐκ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            μέσου πϋρὸς ἐρύσατο ἡμᾶς· ἐξομολογεῖσθε τοίνϋν τῷ κϋρίῳ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ὅτι χρηστὸς· ὅτι εἰς τὸν αἰῶνα τὸ ἔλεος αὐτοῦ: τί γὰρ χρηστότερον.
            <lb/>
            τὶ δὲ ἀγαθώτερον, τοῦ τοσούτῳ ἐν τοῖς καθ’ ἡμᾶς χρησαμένου
            <lb/>
            ἐλέῳ; καὶ τοσαύτην ἀρετὴν ἐπιδειξάμενοι. ἐλέῳ φασὶ, τῆς σω<pb n="108v" break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            τηρίας τετυχηκέναι· εἶτα, ἐπειδὴ μόνον τῶν υἱῶν
            <choice>
              <expan>ἰσραὴλ</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">ἰηλ</hi>
              </abbr>
            </choice>
            ἐμνημό<lb break="no"/>νευσαν ἄνω, καλοῦσϊ καὶ τοὺς ἐν τοῖς ἔθνεσϊν εὐσεβοῦντας.
            <lb/>
            καὶ τὸν
            <choice>
              <expan>θεὸν</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θν</hi>
              </abbr>
            </choice>
            θεραπεύειν ἐσπουδακότας· εὐλογεῖτε πάντες οἱ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            σεβόμενοι τὸν
            <choice>
              <expan>κύριον</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">κν</hi>
              </abbr>
            </choice>:
            <choice>
              <expan>κύριον</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">κν</hi>
              </abbr>
            </choice>
            τὸν θεὸν, τῶν θεῶν, ὑμνεῖτε, καὶ ἐξομολογεῖ<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            σθε, ὅτι εἰς πάντας τοῦς αἰῶνας τὸ ἔλεος αὐτοῦ, καὶ εἰς τὸν αἰ<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            ῶνα τῶν αἰώνων· καὶ τὸ ἄπειρον τῆς ἀγαθότητος δεῖξαι φϊ<lb break="no"/>λονεικοῦντες. καὶ ἡττώμενοι, πολλάκϊς τὸ τῶν αἰώνων ἀνα<lb break="no"/>στρέφουσιν ὄνομα· τοιοῦτος τῶν ἁγίων ὁ ὕμνος οὗτος. καὶ τὸν θη<lb break="no"/>ριώδη καὶ ἀπεινῆ βασιλέα ἐκπλήξας, τῶν μὲν βασιλϊκῶν
            <lb/>
            ἐξανέστησε θρόνων· δραμεῖν δὲ παρ’ αὐτοὺς παρεσκεύασε, καὶ
            <lb/>
            θεωρεῖ τέτταρας ἀντὶ τρϊῶν παρεσκεύασεν ἐν τῇ καμίνῳ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            χορεύοντας· καὶ λέγει τοῖς μεγιστᾶσιν αὐτοῦ· οὐχὶ ἄνδρας
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            τρεῖς ἐβάλομεν εἰς μέσον τοῦ πϋρὸς πεπεδημένους; καὶ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ἰδοὺ ἐγὼ θεωρῶ ἄνδρας τέσσαρας λελυμένους, καὶ περιπα<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            τοῦντας ἐν μέσῳ τοῦ πϋρὸς, καὶ διαφθορὰ οὐκ ἔστιν ἐν αὐτοῖς·
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            καὶ ἡ ὅρασις τοῦ τετάρτου ὁμοίωνα υἱῷ θεοῦ· ὦ τῆς ἀῤῥή<lb break="no"/>του μακροθυμίας· εἰκότως ἐβόων οἱ ἅγϊοι παῖδες, ὅτι εἰς
            <lb/>
            πάντας τοὺς αἰῶνας τὸ ἔλεος αὐτοῦ. καὶ εἰς τὸν αἰῶνα τῶν
            <lb/>
            αἰώνων· ἰδοὺ γὰρ καὶ τοῦτον ὠμότητϊ τοσαύτη καὶ τύφῳ χρη<lb break="no"/>σάμενον. καὶ τὸ θεῖον σέβας ἁρπάσαι φϊλνονεικήσαντα. καὶ
            <lb/>
            τοὺς θείους θεράποντας ὠμῶς καὶ θηριωδῶς κολάσαι πει<lb break="no"/>ραθέντα, πρὸς τὴν εὐσέβειαν ποδηγεῖ· καὶ τὴν οἰκείαν αὐτῷ·
            <lb/>
            θαυματουργίαν ὑποδείκνυσϊ· καὶ τὸν ἀποσταλέντα εἰς
            <lb/>
            ἐπικουρίαν τῶν ἁγίων ἄγγελον, ἐμφανῇ αὐτῷ ποιεῖ· καὶ ἐκπλήτ<lb break="no"/>τει μὲν αὐτὸν πρῶτον τῷ ἀριθμῷ, ἀντὶ τρϊῶν τέσσαρας ὑπο<lb break="no"/>δείξας· ἔπειτα, τὴν λύσιν τῶν δεσμῶν· λελυμένους γὰρ ἀντι<lb break="no"/>δεδεμένων ἑώρα· ἔπειτα, τῇ σωτηρίαᾳ· διαφθορὰ γάρ φησὶν
            <lb/>
            οὐκ ἔστϊν ἐν αὐτοῖς· ὅθεν ἐκπλαγεὶς, καὶ καταλύσας τὸν
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            τύφον, προσέρχεται. καὶ φησί. σεδρὰχ μϊσὰχ καὶ ἀβδεναγὼ
            <pb n="109r" break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            οἱ δοῦλοι τοῦ θεοῦ τοῦ ὑψίστου· ἐξέλθατε, καὶ δεῦτε· καὶ ἐξῆλθον
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            σδρὰχ, μϊσὰχ. καὶ ἀβδεναγὼ, ἐκ μέσου τοῦ πϋρός: μεμάθη<lb break="no"/>κεν ὁ μάταιος, ὁ λέγων τίς ἐστϊ
            <choice>
              <expan>θεὸς</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θς</hi>
              </abbr>
            </choice>, ὃς ῥύσεται ὑμᾶς ἐκ τῶν
            <lb/>
            χειρῶν μου; ὅτι ἔστϊ
            <choice>
              <expan>θεὸς</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θς</hi>
              </abbr>
            </choice>
            ἄῤῥητον ἔχων τὴν δύναμϊν· τῷ πϋρὶ κελεύων·
            <lb/>
            ἐναντίαν ἐπιδείξαι τοῖς ἁγίοις ποιότητα, ὃν
            <choice>
              <expan>θεὸν</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θν</hi>
              </abbr>
            </choice>
            ἐκεῖνος
            <lb/>
            ὠνόμαζεν, ἔγνω, ὅτι ἔστϊ
            <choice>
              <expan>θεὸς</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θς</hi>
              </abbr>
            </choice>, καὶ ὕψιστος,
            <choice>
              <expan>θεὸς</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θς</hi>
              </abbr>
            </choice>· ἐξελθόντων δὲ
            <lb/>
            τῶν ἁγίων. θαυμάζουσι μὲν, ἅπαντες, σατράπαι καὶ τοπάρ<lb break="no"/>χαι, καὶ στρατηγοὶ, θεωροῦντες ἀκήρατα διατηρηθὲντα
            <lb/>
            τῶν ἁγίων τὰ σώματα· καὶ τὰς τρίχας αὐτὰς, οὐδεμίαν αἴ<lb break="no"/>σθησϊν ἐκ τῆς φλογὸς δεξαμένας ἐκείνης· οὐ τὰς τρίχας
            <lb/>
            δὲ μόνον, ἀλλὰ καὶ αὐτὴν τῆς ἐσθῆτα. καὶ τὰ ὑποδήματα ἀκέραια
            <lb/>
            μείναντα, ὡς καὶ αὐτῆς ἀπηλλάχθαι τῆς ἀπὸ τοῦ πϋρὸς
            <lb/>
            ὀσμῆς· εἶτα, ὑμνεῖ, ταῦτα θεασάμενος ὁ ναβουχοδονόσορ,
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            καὶ λέγει· εὐλογητὸς
            <choice>
              <expan>κύριος</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">κς</hi>
              </abbr>
            </choice>
            ὁ
            <choice>
              <expan>θεὸς</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θς</hi>
              </abbr>
            </choice>
            τοῦ σεδρὰχ μισὰχ καὶ ἀβδε<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            ναγῶ, ὃς ἀπέστειλε τὸν ἄγγελον αὐτοῦ. καὶ ἐρρύσατο τοὺς παῖδας
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            αὐτοῦ. ὅτι ἐπεποίθεισαν ἐπ’ αὐτῷ, καὶ τὸ ῥῆμα τοῦ βασιλέως
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ἠλλοίωσαν. καὶ παρέδωκαν τὰ σώματα αὐτῶν, ὅπως μὴ λα<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            τρεύσωσϊ μηδὲ προσκϋνήσωσϊ παντὶ
            <choice>
              <expan>θεῷ</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θω</hi>
              </abbr>
            </choice>
            ἑτέρῷ, ἀλλὰ τῷ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            <choice>
              <expan>θεῷ</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θω</hi>
              </abbr>
            </choice>
            αὐτῶν: ἀεὶ τῇ πεῖρᾳ παραλαμβάνων ὁ μάταιος τοῦ
            <lb/>
            <choice>
              <expan>θεοῦ</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θυ</hi>
              </abbr>
            </choice>
            τὴν δύναμϊν, λήθῃ τὰ θαύματα παραδίδωσϊ· τοῦτο καὶ
            <lb/>
            ἐπὶ τοῦ θειοτάτου πεποίηκεν δανϊήλ· ἀναστὰς γὰρ προσεκΰ<lb break="no"/>νησεν αὐτῷ καὶ μαναὰν καὶ εὐωδίαν προσενεχθῆναι αὐτῷ
            <lb/>
            παρενεγγΰησε· καὶ νῦν δὲ ὡσαύτως· θεασάμενος τῶν ἁγίων
            <lb/>
            τούτων τὴν σωτηρίαν, ὑμνεῖ τὸν
            <choice>
              <expan>θεὸν</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θν</hi>
              </abbr>
            </choice>· καὶ θαυμάζει τοὺς ἄνδρας·
            <lb/>
            ὅτι ἠλλοίωσαν τὸ ῥῆμα τοῦ βασιλέως· καὶ προετίμησαν φησὶν
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            εὐσεβῆ θάνατον παρανόμου ζωῆς· καὶ νῦν φησὶν ἰδοὺ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ἐγὼ ἐκτίθημϊ δόγμα, ὅπως πᾶς λαὸς, φυλὴ γλῶσσα, ἢ ἀν
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            εἴπῃ βλασφημίαν κατὰ τοῦ
            <choice>
              <expan>θεοῦ</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θυ</hi>
              </abbr>
            </choice>, σεδρὰχ, μισὰχ, ἀβδε<lb break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            ναγὼ, εἰς ἀπώλειαν ἔσονται· καὶ οἱ οἶκοι αὐτῶν διαρπαγήσονται.
            <pb n="109v" break="no"/><g type="doubled_diple"/>
            καθότι οὐκ ἔστϊ
            <choice>
              <expan>θεὸς</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θς</hi>
              </abbr>
            </choice>
            ἕτερος, ὃς δϋνήσεται ῥύσασθαι· οὕτως
            <lb/>
            καὶ τῷ ὄνόματι
            <subst>
              <del rend="marker">τούτῳ</del>
              <add place="margin">τοῦτο</add>
            </subst>
            τῆ πείρᾳ μεμάθηκε· πολλῶν γὰρ κα<lb break="no"/>λουμένων θεῶν. καὶ τεμένη καταλύσας. καὶ τὰ ταμεῖα σϋλή<lb break="no"/>σας, βωμοὺς ἀνασπάσας, καὶ τοὺς ἱερωμένους αὐτῶν κατα<lb break="no"/>σφάξας, οὐδεμϊᾶς θείας ἐνεργείας ἐδέξατο πεῖραν·
            <lb/>
            κατὰ δὲ τῶν τῷ θεῷ ἀνακειμένων τῇ λύττῃ χρησάμενος, εἶδεν
            <lb/>
            τοῦ
            <choice>
              <expan>θεοῦ</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θυ</hi>
              </abbr>
            </choice>
            καὶ τὴν ἄπειρον δΰναμιν, καὶ τὴν μακροθϋμίαν τὴν ἄῤῥη<lb break="no"/>τον· τοὺς μὲν γὰρ οἰκείους θεράπευοντας. ἀκραιφνεῖς διεφύ<lb break="no"/>λαξεν· αὐτὸν δὲ τέως ὡς δίκας τῆς μανίας οὐκ εἰσεπράξατο·
            <lb/>
            ἐπϊμείναντα δὲ τῇ δϋσσεβείᾳ μετὰ βραχὺ μετρίως ἐκό<lb break="no"/>λασεν· εἶτα, μετανοί<subst>
              <del rend="unmarked">αν</del>
              <add place="above">ᾳ</add>
            </subst>
            χρησάμενον. φϊλανθρωπίας
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ἠξίωσεν· τό<subst>
              <del rend="unmarked">δ</del>
              <add place="above">τ</add>
            </subst>ε δὲ ὅμως· κατ<subst>
              <del rend="unmarked">εύ</del>
              <add place="above">ηύ</add>
            </subst>θϋνε φησὶν ὁ βασιλεὺς
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            τὸν σεδρὰχ μισὰχ ἀβδεναγὼ ἐν τῇ χώρᾳ βαβυλῶνος· καὶ
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            ηὔξησεν αὐτοὺς, καὶ ἠξίωσεν αὐτοὺς ἡγεῖσθαι πάντων τῶν ἰουδαίων
            <lb/>
            <g type="doubled_diple"/>
            τῶν ἐν τῇ βασιλείᾳ αὐτοῦ: τοσαύτην ὁ δεσπότης τῶν θερα<lb break="no"/>πεύειν αὐτὸν ἐσπουδακότων ποιεῖται προμήθειαν· καὶ
            <lb/>
            εἰκότως ἐβόων οἱ ἅγιοι παῖδες οὕτοι· ὅτι οὐκ ἔστϊν αἰσχύνη
            <lb/>
            τοῖς πεποιθόσιν ἐπὶ σοί· καὶ ἡμεῖς τοίνϋν ταύτην κτησώμε<lb break="no"/>θα τὴν ἐλπίδα· πάσης ὁμοῦ προτϊμῶντες τῆς κτίσεως· καὶ
            <lb/>
            ποιητὴν καὶ κϋβερνήτην· καὶ γενέσθωσαν ἡμῖν οἱ μακάριοι
            <lb/>
            οὗτοι παῖδες ὠφελείας παράδειγμα· εὐσεβείας ἀρχέ<lb break="no"/>τϋπον· ποδηγοὶ πρὸς
            <choice>
              <expan>θεὸν</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θν</hi>
              </abbr>
            </choice>, καὶ τὰ ὑπὸ τοῦ
            <choice>
              <expan>θεοῦ</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">θυ</hi>
              </abbr>
            </choice>
            τοῖς ἀξίοις χορη<lb break="no"/>γούμενα; ὧν γένοιτο πάντας ἡμᾶς ἐπιτϋχεῖν· χάριτϊ καὶ
            <lb/>
            φϊλανθρωπίᾳ τοῦ
            <choice>
              <expan>κυρίου</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">κυ</hi>
              </abbr>
            </choice>
            ἡμῶν ἰησοῦ χριστοῦ· μεθ’ οὗ τῷ
            <choice>
              <expan>πατέρι</expan>
              <abbr type="nomSac">
                <hi rend="overline">πρι</hi>
              </abbr>
            </choice>
            δό<lb break="no"/>ξα σϋν τῷ ἁγίῳ πνεύματϊ· νῦν καὶ ἀεὶ καὶ εἰς τοὺς αἰῳ<lb break="no"/>νας τῶν αἰώνων, ἀμήν:
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
