<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Letter of Jeremiah</title>
            <author>Peshitta (ETCBC)</author>
            <respStmt>
               <persName xml:id="AvS">Annette von Stockhausen</persName>
               <resp>Conversion to CTS-compliant PTA TEI</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>Eep Talstra for Bible and Computer (ETCBC)</authority>
            <distributor>Patristic Text Archive</distributor>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution NonCommercial 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <date>2018</date>
            <idno type="PTA">pta9999.pta056</idno>
            <idno type="TLG">tlg0527.tlg056</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <bibl type="data">
                  <editor>
                     <forename>Willem Th.</forename>
                     <surname>van Peursen</surname>
                  </editor>
                  <editor>
                     <forename>Geert Jan</forename>
                     <surname>Veldman</surname>
                  </editor>
                  <editor>
                     <forename>Constantijn</forename>
                     <surname>Sikkel</surname>
                  </editor>
                  <editor>
                     <forename>Hannes</forename>
                     <surname>Vlaardingerbroek</surname>
                  </editor>
                  <editor>
                     <forename>Dirk</forename>
                     <surname>Roorda</surname>
                  </editor>
                  <title>ETCBC/peshitta: (Version 0.5)</title>
                  <publisher ref="https://zenodo.org/records/4596838">Zenodo</publisher>
                  <date>2018</date>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern n="verse"
                         matchPattern="(.+).(.+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
            <cRefPattern n="chapter"
                         matchPattern="(.+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"/>
         </refsDecl>
         <refsDecl xml:id="biblical">
            <cRefPattern matchPattern="(.+):(.+):([0-9]+):([0-9]+)[\-\.]*[0-9]*"
                         replacementPattern="https://www.bibelwissenschaft.de/bibelstelle/$2$3,$4/$1">
               <p>For references to the Septuagint LXX is used as abbreviation, for references to the New Testament NA is used as abbreviation for the version, for references to the Vulgata Vg is used as abbrevation, for references to the Peshitta PES is used as abbrevation, for references to the Hexapla Hexapla is used as abbreviation.</p>
               <p>Noted are references to a biblical book, chapter, verse, sc. LXX:Gn:1:1; also possible: LXX:Gn:1:1-3 for a sequence of verses or LXX:Gn:1:1.3 for two verses not following each other.</p>
               <p>The following abbreviations are used: Gn, Ex, Lv, Num, Dt, Jos, Judg, Rt, 1Sa, 2Sa, 1Ko, 2Ko, 1Chr, 2Chr, 3Esr, Esr, Est, Jdt, Tob, 1Mak, 2Mak, 3Mak, 4Mak, Ps, Oden, Prov, Eccl, Song, Job, Wis, Sir, PsSal, Hos, Am, Mi, Joel, Ob, Jon, Nah, Hab, Zeph, Hag, Sach, Mal, Is, Jr, Bar, Lam, EpistJer, Hes, Sus, Dn, Bel; Mt, Mk, Lk, Jn, Act, Rom, 1Cor, 2Cor, Gal, Eph, Phil, Col, 1Th, 2Th, 1Tim, 2Tim, Tt, Phm, Heb, Jak, 1P, 2P, 1Jn, 2Jn, 3Jn, Jud, Rev.</p>
            </cRefPattern>
            <cRefPattern matchPattern="(.+):(.+):([0-9]+)[\-\.]*[0-9]*"
                         replacementPattern="https://www.bibelwissenschaft.de/bibelstelle/$2$3/$1">
               <p>Noted are references to a biblical book and chapter, sc. LXX:Gn:1; also possible: LXX:Gn:1-3 for a sequence of chapters or LXX:Gn:1.3 for two chapters not following each other.</p>
            </cRefPattern>
            <cRefPattern matchPattern="(.+):(.+)"
                         replacementPattern="https://www.bibelwissenschaft.de/bibelstelle/$2/$1">
               <p>Noted are references to a biblical book, sc. LXX:Gn.</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
         <refsDecl xml:id="pta">
            <cRefPattern matchPattern="(.+)" replacementPattern="https://pta.bbaw.de/text/$1">
               <p>References to PTA-CTS-URNs</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
         <refsDecl xml:id="perseus">
            <cRefPattern matchPattern="(.+)"
                         replacementPattern="https://scaife.perseus.org/reader/$1">
               <p>References to Perseus-CTS-URNs</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
         <editorialDecl>
            <interpretation>
               <p>
        This file is encoded according to the guidelines of the Patristic Text Archive (PTA). See <ref target="https://pta.bbaw.de/project/encoding-guidelines">https://pta.bbaw.de/project/encoding-guidelines</ref> and <ref target="https://doi.org/10.5281/zenodo.3737666">https://doi.org/10.5281/zenodo.3737666</ref>.
    </p>
               <p xml:id="biblical-quotations" ana="not-annotated not-identified">
        Biblical quotations are not annotated and not referenced. References follow the scheme declared <ref target="#biblical">above</ref>.
    </p>
               <p xml:id="other-references" ana="not-annotated not-identified">
        Other references are not annotated and not referenced. References to texts in the PTA follow the scheme declared <ref target="#pta">above (pta)</ref>, references to texts available in the <ref target="https://scaife.perseus.org/">Perseus Digital Library</ref> follow the scheme declared <ref target="#perseus">above (perseus)</ref>. If the referenced text is not available in either repository, the reference for the referenced text is given in the attribute @source in the form “Authorabbrev_Workabbrev_Location”; ancient Greek authors should be referenced according to the lists of H. G. Liddell/R. Scott/H. S. Jones, A Greek - English Lexicon, Oxford 1968 (9th edition) and G. W. H. Lampe, A Patristic Greek Lexicon, Oxford 1987 (3rd edition), for Latin ones the abbreviations of the Thesaurus Linguae Latinae (cf. Index librorum scriptorum inscriptionum ex quibus exempla afferuntur) should be used, with dots in the abbreviations deleted without replacement.
    </p>
               <p xml:id="persons" ana="not-annotated not-identified">
        Persons are not annotated and not referenced with IDs according to the <ref target="https://github.com/PatristicTextArchive/tipnr_data">TIPNR - Tyndale Individualised Proper Names with all References</ref> list for biblical persons and IDs of <ref target="https://github.com/PatristicTextArchive/pta_metadata/blob/main/pta_persons.json">PTA persons index</ref> for all other persons.
    </p>
               <p xml:id="groups" ana="not-annotated not-identified">
        Groups of persons and organisations are not annotated and not referenced with IDs according to the IDs of <ref target="https://github.com/PatristicTextArchive/pta_metadata/blob/main/pta_groups.json">PTA groups index</ref> for all other groups.
    </p>
               <p xml:id="places" ana="not-annotated not-identified">
        Places are not annotated and not referenced with <ref target="https://pleiades.stoa.org/">Pleiades Gazetteer</ref> IDs.
    </p>
            </interpretation>
            <normalization>
               <p><!--Usage of capitalisation, ν-ephelkystikon, σ: οὕτως, Iota subscriptum/adscriptum, Trema, Enclitics, apostroph/elisions, number signs, splitting of words, nomina sacra, ...--></p>
            </normalization>
            <punctuation>
               <p><!--Usage (and/or normalisation) of full stop, comma, semicolon, question mark, dash and parenthesis--></p>
            </punctuation>
         </editorialDecl>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="comphistsem">
               <bibl>
        Text Type Classification by <ref target="https://www.comphistsem.org/46.html">"Computational Historical Semantics</ref>
               </bibl>
            </taxonomy>
            <taxonomy xml:id="editionstatus">
               <bibl>
        Patristic Text Archive Status of edition
    </bibl>
               <category xml:id="critical-edition">
                  <catDesc>
        Critical edition in which the text-critical variants have been encoded.
        </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="critical-edition-no-app">
                  <catDesc>
        Critical edition in which the text-critical variants have not been encoded, e.g. because it is a retro-digitisation of a printed critical edition and for copyright reasons the apparatus cannot be included in the retro-digitisation.
        </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="critical-edition-outdated">
                  <catDesc>
            Edition which notes text-critical variants, but does not, for example, comprehensively include the manuscripts.
        </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="pre-critical-edition">
                  <catDesc>
            Pre-modern editions (e.g. editions in the Patrologia Graeca or Latina)
        </catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
            <taxonomy xml:id="annotationstatus">
               <bibl>
        Patristic Text Archive Status of annotation
    </bibl>
               <category xml:id="fully-annotated">
                  <catDesc>
        All instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are encoded with the respective element.
        </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="partially-annotated">
                  <catDesc>
        Some instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are encoded with the respective element.
        </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="not-annotated">
                  <catDesc>
        No instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are encoded with the respective element.
        </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="fully-identified">
                  <catDesc>
        All encoded instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are identified with the respective norm data.
        </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="partially-identified">
                  <catDesc>
        Some encoded instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are identified with the respective norm data
        </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="not-identified">
                  <catDesc>
        No encoded instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are identified with the respective norm data.
        </catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <schemaRef key="v3"
                    url="https://raw.githubusercontent.com/PatristicTextArchive/Schema/master/tei-pta.rng"/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#comphistsem">
               <term>Biblical</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#editionstatus">
               <term>critical-edition-no-app</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change when="2023-05-22" who="#AvS">
          Updated file to comply with version 3.0 of <ref target="https://github.com/PatristicTextArchive/Schema">TEI-PTA-Schema</ref>
         </change>
         <change when="2024-03-06" who="#AvS">Converted to PTA/CapiTainS</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="edition"
              xml:lang="syc"
              n="urn:cts:pta:pta9999.pta056.pta-syc1">
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="0">
                  <p>ܦܚܡܐ ܕܐܝܓܪܬܐ ܕܫܕܪ ܐܪܡܝܐ̇. ܠܫܒ̣ܝ̈ܐ ܕܐܫܬܒܝܘ ܠܒܒܠ̇. ܕܫ̣ܒܐ ܢܒܘܟܕܢܨܪܡ̇ܠܟܐ ܕܒܒܠ̇. ܠܡܚܘܝܘ ܐܢܘܢ ܐܝܟ ܕܐܬ̇ܦܩܕ ܡܢ ܡܪܝܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>ܡܛܠ ܚ̈ܛܗܐ ܕܚܛܝܬܘܢ ܩܕܡ ܡܪܝܐ ܐܫܬܒܝܬܘܢ ܠܒܒܠ̇. ܡܢ ܢܒܘܟܕܢܨܪ ܡ̇ܠܟܐ ܕܒܒܠ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>ܡܐ ܕܥܠܬܘܢ ܠܒܒܠ̣. ܬܗܘܘܢ ܬܡ̇ܢ ܫ̈ܢܝܢ ܣܓܝܐ̈ܬܐ̣. ܘܙܒܢܐ ܢܓܝܪܐ̣ ܥܕܡܐܠܫܒܥܝܢ ܫ̈ܢܝܢ. ܘܡܢ ܒܬܪ ܫܒܥܝܢ ܫ̈ܢܝ̣ܢ. ܐܦܩܟܘܢ ܡܢ ܬܡ̇ܢ̣ ܒܫܠܡܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>ܗܫܐ ܕܝܢ ܗܐ ܚ̇ܙܝܢ ܐܢܬܘܢ ܒܒܒܠ̣. ܐ̈ܠܗܐ ܕܣܐܡܐ ܘܕܕܗܒܐ ܘܕܩܝܣܐ̣ ܘܕܟܐܦܐ.ܕܡܫܬ̇ܩܠܝܢ ܥܠ ܟܬ̈ܦܬܐ. ܘܗ̇ܘܝܢ ܕܚ̈ܠܬܐ ܠܥܡ̈ܡܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>ܐܙܕܗ̇ܪܘ ܗܟܝܠ ܕܠܡܐ ܐܦ ܐܢܬܘܢ ܬܬܕܡ̇ܘܢ ܠܗܘܢ ܠܥܡ̈ܡܐ. ܠܐ ܬܕܚܠܘܢ ܡܢܗܘܢ̣ ܘܠܐܬܙܘܥܘܢ̇</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>ܟܕ ܬܚܙܘܢ ܟܢ̈ܫܐ ܣܓ̈ܝܐܐ ܩܕܡܝܗܘܢ ܘܒܣܬܪܗܘܢ ܕܣ̇ܓܕܝܢ ܠܗܘܢ ܐܠܐ ܐܡܪܘ ܐܢܬܘܢܒܬܪ̈ܥܝܬܟܘܢ̣. ܠܟ ܗ̇ܘ ܡܪܝܐ ܘ̇ܠܐ ܠܡܣܓܕ ܒܠܚܘܕ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>ܡܛܠ ܕܡܠܐܟܗ ܕܡܪܝܐ̣ ܥܡܟܘܢ ܗܘ. ܘܗ̣ܘ ܢܬܒ̣ܥ ܢܦܫ̈ܬܟܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                  <p>ܠܫܢܐ ܓܝܪ ܐܝܬ ܠܗܘܢ ܕܓܠܝܦ̣ ܒܝܕ ܢܓܪܐ. ܘܩܪܝܡܝܢ ܒܕܗܒܐ ܘܒܣܐܡܐ. ܘܠܐ ܡܫܟܚܝܢܠܡܡܠܠܘ. ܡܛܠ ܕܣܪ̈ܝܩܐ ܐܢܘܢ̣ ܘܡ̈ܝܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                  <p>ܘܐܝܟ ܕܫܦܝܪ ܨܒܬܐ ܠܒܬܘܠܬܐ̣. ܗܟܢܐ ܫܩܠܝܢ ܕܗܒܐ̇</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                  <p>ܘܚܫܠܝܢ ܟ̈ܠܝܠܐ ܘܣܝܡܝܢ ܒܪܝܫܐ ܕܐ̈ܠܗܝܗܘܢ ܝܕܝܥܐ ܗܝ ܕܝܢ ܕܡܐ ܕܟܘܡܪ̈ܝܗܘܢܒܣ̇ܡܝܢ ܡܪܝܡܝܢ ܕܗܒܐ ܘܣܐܡܐ ܡܢ ܐ̈ܠܗܝܗܘܢ̣. ܘܥܠܝܗܘܢ̣ ܡ̇ܦܩܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                  <p>ܘܝܗܒܝܢ ܡܢܗ ܡܢ ܥܒ̇ܕܐ ܠܙܢܝ̈ܬܐ. ܘܡܨ̇ܒܬܝܢ ܠܗܘܢ ܐܝܟ ܒܢ̈ܝ ܐܢܫܐ ܒ̈ܠܒܘܫܐ̇.ܠܐ̈ܠܗܐ ܕܕܗܒܐ ܘܕܣܐܡܐ ܘܕܩܝܣܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                  <p>ܗ̇ܢܘܢ ܕܝ̣ܢ ܠܐ ܡܬܦܪܩܝܢ ܡܢ ܫܘܚܬܐ ܘܡܢ ܚܒ̇ܠܐ. ܠܒܝܫܝܢ ܠܒܘܫܐ ܕܐܪܓܘܢܐ̣</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                  <p>ܘܡܪܩܝܢ ܐ̈ܦܝܗܘܢ ܡܛܠ ܚܠܐ ܕܣ̇ܠܩ ܥܠܝܗܘܢ ܡܢ ܒܝܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                  <p>ܘܫܒܛܐ ܐܚܝ̣ܕ ܐܝܟ ܓܒ̇ܪܐ ܕܝ̇ܢܐ ܕܐܬܪܐ ܗܢܐ ܰ • ܕܠܐܝܠܝܢ ܕܚ̇ܛܝܢ ܒܗ ܠܡܘܒܕܘ̣ܠܐ ܡܫܟܚ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                  <p>ܘܐܚܝܕ ܚܪܒܐ ܒܝܡܝܢܗ̣ ܘܢܪܓܐ ܒܣܡܠܗ. ܘܢܦܫܗ ܡܢ ܩܪܒܐ ܘܡܢ ܠܣ̈ܛܝܐ̣ ܠܐ ܡܫܟܚܠܡܫܘܙܒܘ ܕܡܢ ܗܠܝܢ ܢܬܝܕܥܘܢ̣ ܕܠܐ ܗܘ̣ܘ ܐ̈ܠܗܐ. ܠܐ ܬܕܚܠܘܢ ܠܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                  <p>ܐܝܟܢܐ ܓܝܪ ܕܡܐܢܐ ܕܦܚܪܐ ܡܐ ܕܐܬܬ̣ܒܪ ܠܝܬ ܒܗ ܚܫܚܘ̣.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                  <p>ܗܟܢܐ ܐܢܘܢ ܐ̈ܠܗܝܗܘܢ. ܙܩܝܦܝܢ ܠܗܘܢ ܒܒ̈ܬܐ. ܥܝܢ̈ܝܗܘܢ ܡܠܝܢ ܥܦܪܐ̇. ܡܢ ܚܠܐܕܪ̈ܓܠܝܗܘ̇ܢ ܕܐܝܠܝܢ ܕܥܐ̇ܠܝܢ ܘܕܢܦܩܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                  <p>ܘܐܝܟ ܐܢܫ ܕܡܬ̇ܚܝܒ ܡܢ ܡ̇ܠܟܐ̣. ܗܟܢܐ ܡܬܚ̣ܡܝܢ ܕܪ̈ܥ̇ܝܗܘܢ̣ ܐܝܟ ܡܚܝ̈ܒܐܠܡܘܬܐ. ܒܬ̈ܝܗܘܢ̣ ܡܫܪܪܝܢ ܟܘܡܪ̈ܝܗܘܢ. ܘܐܚܕܝܢ ܒܣܘܟܪ̈ܐ ܘܒܡܘ̈ܟܠܐ̣ ܕܠܐ ܢܓܢܒܘܢܐܢܘܢ ܠܣ̈ܛܝܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                  <p>ܘܫܪ̈ܓܐ ܣ̈ܓܝܐܐ ܡܢܗܪ̈ܝܢ ܠܗܘܢ̣ ܠܐܝܠܝܢ ܕܥܝܢ̈ܝܗܘܢ ܠܐ ܚ̇ܙܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                  <p>ܐܝܬܝܗܘܢ ܕܝܢ̣ ܐܝܟ ܩܪ̈ܝܬܐ ܕܡܢ ܒܬ̈ܐ. ܘܠܒܗܘܢ ܫ̇ܛܐ̣ ܘܛܥ̇ܐ. ܘܡܬܚ̇ܒܠܝܢ ܡܢܝܕ ܪܚܫܐ ܕܐܪܥܐ. ܘܡܬܐܟܠܝܢ ܗ̣ܢܘܢ̣ ܘܠܒ̈ܘܫܝܗܘܢ. ܘܠܐ ܝܕܥܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                  <p>ܕܡܫܚܪ̈ܢ ܐ̈ܦܝܗܘܢ ܘܐܘ̈ܟܡܢ̇ ܡܢ ܬܢܢܐ ܕܣ̇ܠܩ ܡܢ ܒܝܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                  <p>ܥܠ ܓܘܫܡܗܘܢ. ܘܥܠ ܪ̈ܝܫܝܗܘܢ ܝܬܒܝܢ ܦܪ̈ܚܕܘܕܐ̣ ܘܣ̈ܢܘܢܝܬܐ. ܘܢܥܒ̈ܐ̣ ܐܟܚܕܐ.ܘܐܦ ܓܘܡܪ̈ܪܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="22">
                  <p>ܕܡܢ ܗܠܝܢ ܬܫܬܘܕܥܘܢ̣ ܕܠܐ ܗܘ̣ܘ ܐ̈ܠܗܐ. ܘܠܐ ܬܕܚܠܘܢ ܠܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="23">
                  <p>ܕܗܒܐ ܓܝܪ ܕܩܪܝܡ ܥܠܝܗܘܢ ܠܫܘܦܪܐ̣. ܐܢ ܗ̣ܘ ܕܐܢܫ ܠܐ ܢܡܪܩܝܘܗܝ ܡܢ ܫܘܚܬܗ̣ ܠܐܡ̇ܒܪܩ. ܐܦܠܐ ܟܕ ܡܬܦܫܪܝܢ ܗܘܘ ܡܪܓܫܝܢ ܗܘܘ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="24">
                  <p>ܡܛܠ ܕܒܕܡ̈ܝܐ ܣ̈ܓܝܐܐ ܙܒܝܢܝܢ. ܘܪܘܚܐ̣ ܠܝܬ ܒܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="25">
                  <p>ܥܠ ܟܬ̈ܦܬܐ ܡܫܬܩܠܝ̣ܢ ܡܛܠ ܕܠܐ ܡܗܠܟܝܢ. ܘܡܚܘܝܢ ܒܗܬܬܗܘܢ ܠܒܢܝܢ̈ܫܐ ܢܒܗܬܘܢܕܝܢ ܐܦ ܡܫ̈ܡܫܢܝܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="26">
                  <p>ܡܛܠ ܕܐܢ ܢܦܠܘܢ ܥܠ ܐܪܥܐ̣. ܠܐ ܡܫܟܚܝܢ ܠܡܩܡ. ܐܦ ܠܐ ܐܢ ܐܢܫ ܢܙܩܘܦ ܐܢܘܢܢܬܬܙܝܥܘܢ. ܐܦ ܠܐ ܐܢ ܡ̣ܨܛܠܐ ܡܫܟܚ ܠܡܬܬ̣ܪܨܘ. ܐܠܐ ܐܝܟ ܡ̈ܝܬܐ ܣܝܡܝܢ ܠܗܘܢܡܐܟ̈ܠܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="27">
                  <p>ܕܒܚ̈ܬܐ ܕܝܢ ܕܡܩܪܒܝܢ ܠܗܘܢ̣. ܟܘܡܪ̈ܝܗܘܢ ܐ̇ܟܠܝܢ ܠܗܝܢ. ܘܢܫܝܗܘܢ ܡܬ̈ܠܥܒܢܡܢܗܝܢ. ܘܡܕܡ ܠܡ̇ܣ̈ܟܢܐ̇ ܘܠܒ̇ܝܫ̈ܐ̣ ܠܐ ܝܗܒܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="28">
                  <p>ܡܢ ܕܒܚ̈ܬܗܘ̇ܢ. ܘܐܢܬܬܐ ܒܟܦܣܗ̇ ܘܒܚܝܘܬܗ̇ ܘܒܛܢܦܘܬ̣ܗ̣̇ ܡܬ̇ܩܪܒܐ ܠܗܘܢ.ܬܕܥܘܢ ܕܝܢ ܡܢ ܗܠܝ̣ܢ ܕܠܐ ܗܘ̣ܘ ܐ̈ܠܗܐ. ܘܠܐ ܬܕܚܠܘܢ ܠܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="29">
                  <p>ܐ̇ܝܟܢܐ ܓܝܪ ܢܬܩܪܘܢ ܐ̈ܠܗܐ. ܕܗܐ̇ ܢ̣ܫ̈ܐ ܡܬ̈ܩܢܢ ܠܗܘܢ ܠܐ̈ܠܗܐ. ܕܕܗܒܐܘܕܟܣܦܐ ܘܕܩܝܣܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="30">
                  <p>ܘܒܡܘܬܒܗܘ̣ܢ ܟܘܡܪ̈ܐ ܡܘܬܒܝܢ ܠܗܘܢ. ܘܟܕ ܡܨܪ̈ܝܢ ܢܚ̈ܬܝܗܘܢ. ܘܪ̈ܝܫܝܗܘܢܓܪ̈ܝܥܝܢ ܘܓܙܝ̈ܙܝܢ ܕܩܢܝ̈ܗܘܢ. ܘܓܪ̈ܝܥܝܢ ܘܓܠ̣ܝܢ. ܪ̈ܝܫܝܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="31">
                  <p>ܢܗ̇ܡܝܢ ܒܩܥܬܐ ܩܕܡ ܐ̈ܠܗܝܗܘܢ̣. ܐܝܟ ܕܐܢܫ̈ܝܢ ܥܠ ܫܪܘܬ ܡ̈ܝܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="32">
                  <p>ܘܡܢ ܠܒ̈ܘܫܝܗܘܢ ܢܣܒܝܢ ܟܘܡܪ̈ܐ̣. ܘܡ̈ܠܒܫܝܢ ܢܫ̈ܝܗܘܢ̣ ܘܒ̈ܢܝܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="33">
                  <p>ܐܦܠܐ ܐܢ ܐܢܫ ܢܥܒܕ ܠܗܘܢ ܒܝܫ̣ܬܐ ܐܘ ܛܒܬܐ ܡܫܟܚܝܢ ܕܢܦܪܥܘܢܝܗܝ. ܐܦ ܠܐ ܡ̇ܠܟܐܡܫܟܚܝܢ ܕܢܩ̣ܝܡܘܢ ܐܘ ܕܢܥܒܪܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="34">
                  <p>ܗܟܢܐ ܐܦ ܠܐ ܥܘܬܪܐ̣ ܐܦ ܠܐ ܟܣܦܐ ܡܫܟܚܝܢ ܠܡܬܠ ܠܐܢܫ. ܘܐܢ ܐܢܫ ܢܕ̇ܪ ܠܗܘܢܢܕܪܐ ܘܠܐ ܢܦ̣ܪܥܝܘܗܝ̣ ܠܐ ܢܬܒܥܘܢܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="35">
                  <p>ܠܒܪ ܐܢܫ ܡܢ ܡܘܬܐ̣ ܠܐ ܢܦܪܩܘܢ. ܘܠܐ ܠܒܨܝܪܐ ܡܢ ܥܫܝܢܐ ܢܦܨܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="36">
                  <p>ܘܠܓܒܪܐ ܣܡܝܐ̣ ܠܐ ܡܫܟܚܝܢ ܠܡܬܠ ܠܗ ܚܙܬܐ. ܘܠܒܝ̇ܫܐ ܡܢ ܐܢܢܩܐ̣ ܠܐ ܢܦܨܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="37">
                  <p>ܘܥܠ ܐܪܡܠܬܐ̣ ܠܐ ܡܪܚܡܝܢ. ܘܠܐ ܠܝܬ̈ܡܐ ܡܛܐ̈ܒܝܢ. ܘܠܐ ܠܡ̈ܣܟܢܐ ܡܦܪܢܣܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="38">
                  <p>ܠܟܐ̈ܦܐ ܕܫܕܝܢ ܒܛܘܪ̈ܐ ܕܡ̈ܝܢ ܐ̈ܠܗܐ̇. ܕܩܝܣܐ ܘܕܣܐܡܐ ܘܕܕܗܒܐ. ܡܫܡܫ̈ܢܝܗܘܢܕܝ̣ܢ ܢܒܗܬܘܢ. ܕܝܕܥܝܢ ܕܚܫܚܘ̣ ܠܝܬ ܒܗܘܢ. ܘܡܛܥܝܢ ܒܗܘܢ ܠܒܢ̈ܝ ܐܢܫܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="39">
                  <p>ܐ̇ܝܟܢܐ ܢܬܝܕܥܘܢ ܕܐ̈ܠܗܐ ܐܢܘܢ̇</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="40">
                  <p>ܕܗܐ ܐܦ ܟ̈ܠܕܝܐ ܫܝܛܝܢ ܠܗܘܢ ܕܡܐ ܕܚܙܘ ܦܐܩܐ ܕܠܐ ܡܫܟܚ ܠܡܡܠܠܘ̣. ܡܩ̇ܪܒܝܢ ܠܗܠܘܬ ܐ̈ܦܝ ܬܪܥܐ. ܘܒ̇ܥܐ ܕܢܡܠܠ̣. ܘܢܩ̣ܪܐ ܐܝܟ ܕܡܫܟܚ ܠܡܕܥ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="41">
                  <p>ܘܠܐ ܡܫܟܚܝܢ ܗ̣ܢܘܢ ܕܢܕܥܘܢ ܠܡܫܒ̣ܩ ܐܢܘܢ. ܣܘܟܠܐ̣ ܓܝܪ ܠܝܬ ܒܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="42">
                  <p>ܢܫ̈ܐ ܕܝܢ ܡܨ̈ܒܬܢ ܒܚ̈ܒܠܐ̣ ܘܝܬ̈ܒܢ ܒܐܘܪ̈ܚܬܐ. ܘܣ̈ܝܡܢ ܒܣ̈ܡܐ ܦܐ̈ܝܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="43">
                  <p>ܡܐ ܕܝܢ ܕܐܬܢܓܕܬ ܚܕܐ ܡܢܗܝܢ ܡܢ ܐܢܫ ܡܢ ܥܒܘܪ̈ܐ̇. ܘܬܫ̣ܟܒ ܥܡܗ̣. ܡܚܣܕܐܠܚܒܪܬܗ̣̇ ܘܐܡܪܐ. ܕܠܐ ܐܫܘܝܬܟܝ ܐܟܘܬܝ . ܐܦܠܐ ܚܒܠܗ̣̇ ܠܐ ܐܬܦ̣ܣܩ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="44">
                  <p>ܟܠ ܡܕܡ ܕܝܢ ܕܡܬܥ̣ܒܕ ܠܗܘܢ̣ ܣܪܝܩ ܗܘ. ܐ̇ܝܟܢܐ ܗܟܝܠ ܢܣܗܕܘܢ ܥܠܝܗܘܢ ܕܐ̈ܠܗܐܐܢܘܢ. ܐܘ ܐ̇ܝܟܢܐ ܢܬܩ̣ܪܘܢ ܐ̈ܠܗܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="45">
                  <p>ܕܒܐ̈ܝܕܝ ܢܓܪܐ ܘܩܝܢܝܐ ܐܬܥܒ̣ܕܘ. ܘܠܐ ܡܕܡ ܐܢܘܢ. ܘܠܐ ܗܘܐ ܐܝܟ ܕܨ̇ܒܝܢܐܬܥܒܕܘ. ܐܠܐ̣ ܐܝܟ ܕܨ̇ܒܝܢ ܐܘܡܢܝ̈ܗܘܢ ܥܒ̇ܕܝܢ ܠܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="46">
                  <p>ܐܢ ܗܢ̣ܘܢ ܕܝܢ ܐܘܡ̈ܢܝܗܘܢ ܠܐ ܡܟܬܪ̈ܝܢ ܙܒܢܐ ܣܓܝܐܐ̣</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="47">
                  <p>ܐ̇ܝܟܢܐ ܗܟܝܠ ܡܫܟܚܐ ܕܗ̇ܢܘܢ ܕܥܒ̣ܕܘ ܕܢܗܘܘܢ ܐ̈ܠܗܐ. ܫܒܩܘ ܓܝܪ ܕܓܠܘܬܐ̣ ܘܚܣܕܐܠ̣ܐܝܠܝܢ ܕܡܬܝܠܕܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="48">
                  <p>ܡܐ ܓܝܪ ܕܢܐܬܐ ܥܠܝܗܘܢ ܩܪܒܐ ܘܒܝܫ̣ܬܐ̣. ܡܬܪܥܝܢ ܟܘܡܪ̈ܝܗܘܢ ܒܝ̈ܢܝܗܘܢܠܢܦܫܗܘܢ̣. ܕܐܝܟܐ ܢܛܫ̣ܘܢ ܐܢܘܢ ܥܡܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="49">
                  <p>ܐ̇ܝܟܢܐ ܗܟܝܠ ܠܐ ܘ̇ܠܐ ܠܡܕܥ ܕܠܐ ܗܘ̣ܘ ܐ̈ܠܗܐ. ܐܠܐ̣ ܥܒܕ ܐ̈ܝܕܝܐ ܕܐܢܫܐ. ܘܠܐܡܫܘܙܒܝܢ ܢܦܫܗܘܢ ܡܢ ܩܪܒܐ̣ ܐܦ ܠܐ ܡܢ ܒܝܫ̣ܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="50">
                  <p>ܥܒܝ̈ܕܐ ܓܝܪ ܕܩܝܣܐ ܘܕܟܣܦܐ ܘܕܕܗܒܐ̣. ܢܬܝܕܥܘܢ ܠܐܚܪܝܬܐ ܠܟܠܗܘܢ ܥܡ̈ܡܐ̣ܕܕܓܠܘܬܐ ܐܢܘܢ ܠܡ̇ܠܟܐ ܕܝ̣ܢ ܓܠܝܐܝܬ ܢܬܚܙܐ ܕܠܐ ܗܘ̣ܘ ܐ̈ܠܗܐ. ܐܠܐ̣ ܥܒ̇ܕ ܐ̈ܝܕܝܐܕ̇ܒܢ̈ܝ ܐܢܫܐ. ܘܡܕܡ ܡܢ ܥ̇ܒ̈ܕܐ   ܕܐܠܗܐ̣ ܠܝܬ ܒܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="51">
                  <p>ܗܐ ܠܟܠ ܐܢܫ ܝܕܝܥܐ ܗܝ ܗܕܐ̣ ܕܠܐ ܗܘ̣ܘ ܐ̈ܠܗܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="52">
                  <p>ܡܛܠ ܕܡ̇ܠܟܐ̣ ܥܠ ܐܪܥܐ̣ ܠܐ ܢܩܝܡܘܢ. ܘܠܐ ܢܒ̇ܐܫܘܢ ܘܢܦܪܩܘܢ ܡܫܟܚܝܢ. ܘܡܛܪܐܠܒܢ̈ܝ ܐܢܫܐ̣ ܠܐ ܢܬܠܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="53">
                  <p>ܕܝ̣ܢܐ ܕܝܢ ܠܐ ܢܕܘܢܘܢ ܐܦ ܠܐ ܠܢܦܫܗܘܢ. ܐܦ ܠܐ ܠܛܠܝܡܐ ܢܫܟܚܘܢ ܠܡܦܨܝܘ ܡܢ ܡ̇ܢܕܥܫܝܢ ܡܢܗ. ܡܛܠ ܕܠܐ ܡܫܟܚܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="54">
                  <p>ܘܠܐ ܐܝܟ ܢܥ̈ܒܐ ܒܝܬ ܫܡܝܐ ܠܐܪܥܐ ܦܪ̈ܚܝܢ ܒܐܐܪ ܗܐ ܓܝܪ ܡܐ ܕܢܦܠ̣ܬ ܢܘܪܐ ܒ̈ܒܬܐܕܐ̈ܠܗܐ̣. ܟܘܡܪ̈ܝܗܘܢ ܥܪ̈ܩܝܢ ܢܦܩ̇ܝܢ ܠܒܪ̣ ܘܡܫܘܙܒܝܢ ܢܦܫܗܘܢ. ܗ̣ܢܘܢ ܕܝܢ ܐܝܟܩܪ̈ܝܬܐ̣ ܒܡܨܥܬܐ ܝܩܕܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="55">
                  <p>ܠܘܩܒܠ ܡ̇ܠܟܐ ܕܝܢ ܐܘ ܩܕܡ ܩܪܒܬܢܐ̣ ܠܐ ܢܩܘܡܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="56">
                  <p>ܐ̇ܝܟܢܐ ܗܟܝܠ ܢܬܝܕܥܘܢ ܐܘ ܢܬܗܝܡܢܘܢ ܕܐ̈ܠܗܐ ܐܢܘܢ̇ ܕܗܐ ܐܦ ܠܐ ܡܢ ܓܢܒ̈ܐ ܐܦ ܠܐܡܢ ܠܣ̈ܛܝܐ ܡܨܝܢ ܕܢܫܘܙܒܘܢ ܢܦܫܗܘܢ. ܐ̈ܠܗܐ ܕܩܝܣܐ ܘܕܟܣܦܐ ܘܕܕܗܒܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="57">
                  <p>ܕܗܐ ܐܝܠܝܢ ܕܥܫܝ̈ܢܝܢ ܘܚܝܠܬܢܝ̣ܢ. ܫ̇ܩܠܝܢ ܕܗܒܐ ܘܠܒܘܫܐ ܕܥܠܝܗܘܢ ܘܐܙܠܝܢ.ܘܐܢܫ ܡܢܗܘܢ̣ ܠܐ ܡܫ̇ܟܚ ܡܥܕܪ ܢܦܫܗ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="58">
                  <p>ܡܝܬܪ ܗܘ ܕܝܢ ܡܢܗܘܢ ܡ̇ܠܟܐ ܐܝܢܐ ܕܡ̇ܚܘܐ ܓܢܒ̇ܪܘܬܐ̇. ܘܡܐܢܐ ܕܚܘܫܚܐ ܕܐܝܬܒܒܝܬܐ ܕܡܬܚܫܚ ܒܗ ܡܪܗ̇. ܝܬܝܪ ܡܢ ܐ̈ܠܗܐ ܕܕܓܠܘܬܐ. ܘܡܝܬܪ ܗܘ ܬܪܥܐ ܕܢ̇ܛܪܠܡܪܗ̇. ܝܬܝܪ ܡܢ ܐ̈ܠܗܐ ܕܕܓܠܘܬܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="59">
                  <p>ܫܡܫܐ ܕܝܢ ܘܣܗܪܐ ܘܟ̈ܘܟܒܐ̣. ܐܝܬܝܗܘܢ̣ ܡܢܗܪ̈ܢܐ ܒܫܡܝܐ ܥܠ ܐܪܥܐ. ܘܡܫܬܕܪ̈ܝܢܠܨܒ̈ܘܬܗܘܢ̣ ܘܡܫ̇ܬܡܥܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="60">
                  <p>ܐܦ ܒܪܩܐ ܡܐ ܕܐܒܪܩ̇ ܗܕܝܪ ܗܘ̣ ܛܒ. ܗܟܢܐ̣ ܐܦ̇ ܪܘܚܐ ܕܢܫܒܐ ܒܟܠܗ ܟܘܪܐ̣</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="61">
                  <p>ܘܥܢ̈ܢܐ ܡܐ ܕܐܬܦ̣ܩܕ ܡܢ ܐܠܗܐ ܕܢܐ̈ܙܠܢ: ܘܢܝܬܝܢ ܡܛܪܐ ܥܠ ܟܠܗ̇ ܬ̇ܒܝܠ̣.ܐ̈ܙܠܢ̣ ܘܡܫ̈ܠܡܢ ܡܕܡ ܕܡܬܦܩ̈ܕܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="62">
                  <p>ܐܦ ܢܘܪܐ ܕܡܫܬܕܪܐ ܡܢ ܠܥܠ ܕܬܘܩܕ ܛܘܪ̈ܐ ܘܪ̈ܡܬܐ ܘܥܒ̈ܐ̣. ܥܒ̇ܕܐ ܡܕܡ ܕܐܬ̣ܦܩܕܠܗ̇. ܗܠܝܢ ܕܝܢ̣ ܐܦܠܐ ܒܕܡܘܬܐ̣ ܐܦܠܐ ܒܚܝܠܐ. ܘܠܐ ܒܥ̇ܒܕܐ ܕܡ̇ܝܢ ܠܚܕ ܡܢ ܗܠܝܢܥ̇ܒ̈ܕܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="63">
                  <p>ܡܛܠ ܗܢܐ̣ ܐܝܟܢܐ ܢܬܩܪܘܢ ܐܘ ܢܣܒܪܘܢ ܥܠܝܗܘܢ ܕܐ̈ܠܗܐ ܐܢܘܢ̇. ܕܗܐ ܠܐ ܡܫܟܚܝܢܐܦ ܠܐ ܕܝܢ̣ܐ ܕܢܕܘܢܘܢ. ܘܠܐ ܕܢܛܐ̣ܒܘܢ ܘܠܐ ܕܢܒܐܫܘܢ ܠܒܢܝ̈ܢܫܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="64">
                  <p>ܕܥܘ ܗܟܝܠ̣ ܕܠܐ ܗܘ̣ܘ ܐ̈ܠܗܐ. ܘܠܐ ܬܕܚ̣ܠܘܢ ܠܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="65">
                  <p>ܠܐ ܓܝܪ ܕܢܒ̇ܪܟܘܢ ܠܡܠܟܐ ܡܫܟܚܝ̣ܢ ܘܠܐ ܕܢܠܘܛܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="66">
                  <p>ܘܐܬܘ̈ܬܐ ܠܥܡ̈ܡܐ ܒܫܡܝܐ̣ ܠܐ ܢܚܘܘܢ̇. ܘܐܦ ܠܐ ܐܝܟ ܫܡܫܐ ܢܕܢܚ̇ܘܢ ܢܘܗܪܗܘܢ.ܘܠܐ ܡܢܗܪܝܢ ܐܝܟ ܣܗܪܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="67">
                  <p>ܚ̈ܝܘܬܐ ܕܒܪܐ̣ ܡܝܬܪ̈ܢ ܐܢܝ̈ܢ ܡܢܗܘܢ. ܕܗܠܝܢ ܡܫ̈ܟܚܢ ܕܢܥܪ̈ܩܢ ܘܢܫܘ̈ܙܒܢܢܦܫܗܝܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="68">
                  <p>ܒܡܕܡ ܕܝ̣ܢ ܠܐ ܡܬܚܙܐ ܠܢ ܕܐ̈ܠܗܐ ܐܢܘܢ. ܡܛܠ ܗܢܐ̣ ܠܐ ܬܕܚܠܘܢ ܡܢܗܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="69">
                  <p>ܐܝܟ ܥܪܙܠܐ ܓܝܪ ܕܡܩܛܝܐ ܕܡܕܡ ܠܐ ܢ̇ܛܪ̣. ܗܟܢܐ ܐܢܘܢ ܐܦ ܐ̈ܠܗܝܗܘܢ ܕܩܝܣܐܘܕܟܣܦܐ ܘܕܕܗܒܐ. ܠܝܬ ܒܗܘܢ ܝܘܬܪܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="70">
                  <p>ܘܐܝܟ ܗܛܛܐ ܕܒܓܢܬܐ ܕܟܠ ܦܪܚܬܐ ܥܠܘܗܝ ܫ̇ܟܢܐ̣. ܗܟܢܐ ܐܢܘܢ. ܘܠܡܝ̣ܬܐ ܕܫ̣ܕܐܒܚܫܘ̇ܟܐ̣ ܗܟܢܐ ܕܡ̇ܝܢ. ܐܠܗܝܗܘܢ̇. ܕܩܝܣܐ ܘܕܟܣܦܐ ܘܕܕܗܒܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="71">
                  <p>ܡܢ ܐܪܓܘܢܐ ܓܝܪ ܘܡܢ ܫ̇ܪܝܐ ܕܥܠܝܗܘܢ ܕܡܬ̇ܚܒܠ̣. ܬܕܥܘܢ̣ ܕܠܐ ܗܘ̣ܘ ܐ̈ܠܗܐ. ܐܦܗ̣ܢܘܢ ܕܝܢ ܠܚܪܬܐ̣ ܠܥܠܡ ܢܬܚ̇ܒܠܘܢ. ܘܢܗܘܘܢ̣ ܠܚܣܕܐ ܒܐܪܥܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="72">
                  <p>ܛܒ ܕܝܢ ܠܓܒܪܐ ܙܕܝܩܐ ܕܠܝܬ ܠܗ ܦܬܟܪܐ̇. ܕܪܚܝܩ ܡܢ ܚܣܕܐ ܘܡܣ̇ܟܐ ܠܡܪܝܐ ܐܠܗܐ.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
