<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/PatristicTextArchive/Schema/master/tei-pta.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="la">Contra gentes (Ms ti)</title>
            <author>
               <persName key="pta0022">Athanasius Alexandrinus</persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>transkribiert von</resp>
               <persName xml:id="KS">Kyriakos Savvidis</persName>
            </respStmt>
            <funder>Deutsche Forschungsgemeinschaft</funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>New transcription.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>Patristische Arbeitsstelle Bochum</authority>
            <distributor>Patristic Text Archive</distributor>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <date>2018</date>
            <idno type="PTA">pta0022.pta001</idno>
            <idno type="TLG">tlg2035.tlg001</idno>
            <idno type="CPG">2090</idno>
            <idno type="BHG"/>
            <idno type="Aldama"/>
            <idno type="Pinakes-Oeuvre">1759</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier xml:id="Athous_Lawra_B28">
                  <settlement>Athos</settlement>
                  <repository>Ιερά Μονή Λαύρας</repository>
                  <idno>Athous Lawra 148 (B 28)</idno>
                  <altIdentifier type="diktyon">
                     <idno>ti</idno>
                  </altIdentifier>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <extent>foll. 1r-80v fehlen, Seitenzählung nach Verlust</extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
                  <handDesc hands="2">
                     <handNote xml:id="m1">
                        <persName/>
                     </handNote>
                     <handNote xml:id="m2">Korrektor</handNote>
                  </handDesc>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
         
      <encodingDesc>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern n="section"
                         matchPattern="(.+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"/>
         </refsDecl>
         <refsDecl xml:id="biblical">
            <cRefPattern matchPattern="(.+):(.+):([0-9]+):([0-9]+)[\-\.]*[0-9]*"
                         replacementPattern="https://www.bibelwissenschaft.de/bibelstelle/$2$3,$4/$1">
               <p>Referenzen beziehen sich auf biblisches Buch, Kapitel, Vers, sc. LXX:Gn:1:1; ebenso möglich ist: LXX:Gn:1:1-3 für eine Reihe von Versenen oder LXX:Gn:1:1.3 für zwei Verse, die nicht aufeinander folgen.</p>
               <p>Es werden die folgenden Abkürzungen verwendet: Gn, Ex, Lv, Num, Dt, Jos, Judg, Rt, 1Sa, 2Sa, 1Ko, 2Ko, 1Chr, 2Chr, 3Esr, Esr, Est, Jdt, Tob, 1Mak, 2Mak, 3Mak, 4Mak, Ps, Oden, Prov, Eccl, Song, Job, Wis, Sir, PsSal, Hos, Am, Mi, Joel, Ob, Jon, Nah, Hab, Zeph, Hag, Sach, Mal, Is, Jr, Bar, Lam, EpistJer, Hes, Sus, Dn, Bel; Mt, Mk, Lk, Jn, Act, Rom, 1Cor, 2Cor, Gal, Eph, Phil, Col, 1Th, 2Th, 1Tim, 2Tim, Tt, Phm, Heb, Jak, 1P, 2P, 1Jn, 2Jn, 3Jn, Jud, Rev.</p>
            </cRefPattern>
            <cRefPattern matchPattern="(.+):(.+):([0-9]+)[\-\.]*[0-9]*"
                         replacementPattern="https://www.bibelwissenschaft.de/bibelstelle/$2$3/$1">
               <p>Referenzen beziehen sich auf biblisches Buch, Kapitel, sc. LXX:Gn:1; ebenso möglich ist: LXX:Gn:1-3 für eine Reihe von Kapiteln oder LXX:Gn:1.3 für zwei Kapitel, die nicht aufeinander folgen.</p>
            </cRefPattern>
            <cRefPattern matchPattern="(.+):(.+)"
                         replacementPattern="https://www.bibelwissenschaft.de/bibelstelle/$2/$1">
               <p>Referenzen beziehen sich auf biblisches Buch, sc. LXX:Gn.</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
         <refsDecl xml:id="pta">
            <cRefPattern matchPattern="(.+)" replacementPattern="https://pta.bbaw.de/text/$1">
               <p>References to PTA-CTS-URNs</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
         <refsDecl xml:id="perseus">
            <cRefPattern matchPattern="(.+)"
                         replacementPattern="https://scaife.perseus.org/reader/$1">
               <p>References to Perseus-CTS-URNs</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
         <editorialDecl>
            <interpretation>
               <p>
            This file is encoded according to the guidelines of the Patristic Text Archive (PTA). See <ref target="https://pta.bbaw.de/project/encoding-guidelines">https://pta.bbaw.de/project/encoding-guidelines</ref> and <ref target="https://doi.org/10.5281/zenodo.3737666">https://doi.org/10.5281/zenodo.3737666</ref>.
          </p>
               <p xml:id="biblical-quotations"
                  ana="not-annotated not-identified">
            Biblical quotations are not annotated and not referenced. References follow the scheme declared <ref target="#biblical">above</ref>.
          </p>
               <p xml:id="other-references"
                  ana="not-annotated not-identified">
            Other references are not annotated and not referenced. References to texts in the PTA follow the scheme declared <ref target="#pta">above (pta)</ref>, references to texts available in the <ref target="https://scaife.perseus.org/">Perseus Digital Library</ref> follow the scheme declared <ref target="#perseus">above (perseus)</ref>. If the referenced text is not available in either repository, the reference for the referenced text is given in the attribute @source in the form “Authorabbrev_Workabbrev_Location”; ancient Greek authors should be referenced according to the lists of H. G. Liddell/R. Scott/H. S. Jones, A Greek - English Lexicon, Oxford 1968 (9th edition) and G. W. H. Lampe, A Patristic Greek Lexicon, Oxford 1987 (3rd edition), for Latin ones the abbreviations of the Thesaurus Linguae Latinae (cf. Index librorum scriptorum inscriptionum ex quibus exempla afferuntur) should be used, with dots in the abbreviations deleted without replacement.
          </p>
               <p xml:id="persons"
                  ana="not-annotated not-identified">
            Persons are not annotated and not referenced with IDs according to the <ref target="https://github.com/PatristicTextArchive/tipnr_data">TIPNR - Tyndale Individualised Proper Names with all References</ref> list for biblical persons and IDs of <ref target="https://github.com/PatristicTextArchive/pta_metadata/blob/main/pta_persons.json">PTA persons index</ref> for all other persons.
          </p>
               <p xml:id="groups"
                  ana="not-annotated not-identified">
            Groups of persons and organisations are not annotated and not referenced with IDs according to the IDs of <ref target="https://github.com/PatristicTextArchive/pta_metadata/blob/main/pta_groups.json">PTA groups index</ref> for all other groups.
          </p>
               <p xml:id="places"
                  ana="not-annotated not-identified">
            Places are not annotated and not referenced with <ref target="https://pleiades.stoa.org/">Pleiades Gazetteer</ref> IDs.
          </p>
            </interpretation>
            <normalization>
               <p><!--Usage of capitalisation, ν-ephelkystikon, σ: οὕτως, Iota subscriptum/adscriptum, Trema, Enclitics, apostroph/elisions, number signs, splitting of words, nomina sacra, ...--></p>
            </normalization>
            <punctuation>
               <p><!--Usage (and/or normalisation) of full stop, comma, semicolon, question mark, dash and parenthesis--></p>
            </punctuation>
         </editorialDecl>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="comphistsem">
               <bibl>
          Text Type Classification by <ref target="https://www.comphistsem.org/46.html">"Computational Historical Semantics</ref>
               </bibl>
            </taxonomy>
            <taxonomy xml:id="editionstatus">
               <bibl>
          Patristic Text Archive Status of edition
        </bibl>
               <category xml:id="critical-edition">
                  <catDesc>
            Critical edition in which the text-critical variants have been encoded.
          </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="critical-edition-no-app">
                  <catDesc>
            Critical edition in which the text-critical variants have not been encoded, e.g. because it is a retro-digitisation of a printed critical edition and for copyright reasons the apparatus cannot be included in the retro-digitisation.
          </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="critical-edition-outdated">
                  <catDesc>
              Edition which notes text-critical variants, but does not, for example, comprehensively include the manuscripts.
            </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="pre-critical-edition">
                  <catDesc>
              Pre-modern editions (e.g. editions in the Patrologia Graeca or Latina)
            </catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
            <taxonomy xml:id="annotationstatus">
               <bibl>
          Patristic Text Archive Status of annotation
        </bibl>
               <category xml:id="fully-annotated">
                  <catDesc>
            All instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are encoded with the respective element.
          </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="partially-annotated">
                  <catDesc>
            Some instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are encoded with the respective element.
          </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="not-annotated">
                  <catDesc>
            No instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are encoded with the respective element.
          </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="fully-identified">
                  <catDesc>
            All encoded instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are identified with the respective norm data.
          </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="partially-identified">
                  <catDesc>
            Some encoded instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are identified with the respective norm data
          </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="not-identified">
                  <catDesc>
            No encoded instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are identified with the respective norm data.
          </catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <schemaRef key="v3"
                    url="https://raw.githubusercontent.com/PatristicTextArchive/Schema/master/tei-pta.rng"/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date notBefore="0328" notAfter="0373"/>
            <placeName>?</placeName>
         </creation>
         <textClass>
            <keywords scheme="#comphistsem">
               <term>Theological</term>
               <term>Polemics</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change when="2024-06-26" who="#AvS">
          Updated file to comply with version 3.0 of <ref target="https://github.com/PatristicTextArchive/Schema">TEI-PTA-Schema</ref>
         </change>
         <change who="#KS" when="2021-11-29">Transkription des Textes anhand des Mikrofilms</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="edition"
              xml:lang="grc"
              n="urn:cts:pta:pta0022.pta001.pta-Msti">
            <pb n="1r"/>
            <div type="textpart" subtype="section" n="1">
               <p> καὶ γὰρ καὶ τὰ ἄστρα ἐστασίασαν <lb/>ἂν πρὸς ἑαυτά· ὅτι τὰ μὲν, ἀνω<lb break="no"/>τέρω· τὰ δέ, κατωτέρω τὴν θέσιν <lb/>ἔχει· καὶ ἡ νὺξ δὲ, οὐκ ἂν παρεχώ<lb break="no"/>ρησε τῆ ἡμέρα· ἀλλ’ ἔμενεν ἂν <lb/>πάντως μαχομένη πρὸς αὐτὴν <lb/>καὶ στασιάζουσα· τούτων δὲ γι<lb break="no"/>γνομένων, λοιπὸν ἦν ἰδεῖν οὐ<lb break="no"/>κ ἔτι κόσμον, ἀλλ’ ἀκοσμίαν· οὐκ ἔ<lb break="no"/>τι τάξιν, ἀλλ’ ἀταξίαν· οὐκ ἔτι σύ<lb break="no"/>στασιν, ἀλλὰ ἀσύστατον τὸ ὅλον· <lb/>οὐκ ἔτι μέτρα, ἀλλ’ ἀμετρίαν· τῆ <lb/>γὰρ ἑκάστου στάσει καὶ μάχη, ἢ <lb/>πάντα ἀνηροῦντο, ἢ τὸ κρατού<lb break="no"/>μενον μόνον ἐφαίνετο· καὶ τοῦτο <lb/>πάλιν, τὴν τοῦ παντὸς ἀκοσ<lb break="no"/>μίαν ἐδείκνυεν. μόνον γὰρ γε<lb break="no"/>νόμενον καὶ λειπόμενον τῆ <lb/>τῶν ἄλλων χρεία, ἀνάρμοστον <lb/>τὸ ὅλον ἐποίει· <note place="margin_outer">α´</note>
                  <pb n="1v"/>ὥσπερ εἰ καὶ μόνος ποῦς, καὶ μό<lb break="no"/>νη χεὶρ ἀπομείνασα, οὐκ ἂν ἔσω<lb break="no"/>σεν ὁλόκληρον τὸ σῶμα· ποῖος <lb/>γὰρ κόσμος ἦν εἰ μόνος ἥλιος <lb/>ἔφαινεν· ἢ σελήνη μόνη περι<lb break="no"/>επόλει· ἢ νὺξ μόνη ἦν, ἢ ἡμέ<lb break="no"/>ρα ἀεὶ ἐτύγχανεν· ποία δὲ πά<lb break="no"/>λιν ἦν ἁρμονία· εἰ μόνος ἦν ὁ <lb/>
                  <choice>
                     <expan>οὐρανὸς</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">οὐνὸς</hi>
                     </abbr>
                  </choice> χωρὶς τῶν ἄστρων, ἢ τὰ ἄ<lb break="no"/>στρα χωρὶς τοῦ <choice>
                     <expan>οὐρανοῦ</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">οὐνοῦ</hi>
                     </abbr>
                  </choice>· τί δὲ καὶ <lb/>χρήσιμον εἰ μόνη θάλασσα ἦν· <lb/>καὶ εἰ μόνη γῆ χωρὶς τῶν ὑδάτων <lb/>καὶ τῶν ἄλλων τῆς κτίσεως με<lb break="no"/>ρῶν ἔκοιτο· πῶς δὲ καὶ <choice>
                     <expan>ἄνθρωπος</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">ἄνος</hi>
                     </abbr>
                  </choice>
                  <lb/>
                  <hi rend="ekthesis">ἐ</hi>φάνη ἢ ὅλως ζῶον ἐπὶ γῆς, τῶν <lb/>στοιχείων πρὸς ἑαυτὰ στασια<lb break="no"/>ζόντων καὶ ἑνὸς ὄντος τοῦ κρα<lb break="no"/>τοῦντος, καὶ μὴ δυναμένου <lb/>πρὸς τὴν τῶν σωμάτων σύστα<pb n="2r" break="no"/>σιν ἀρκεῖν· οὐκ ἂν γὰρ ἐκ μόνου <lb/>θερμοῦ· ἢ μόνου ψυχροῦ· ἢ μό<lb break="no"/>νου ὑγροῦ ἢ ξηροῦ, συνέστη τί τῶν <lb/>ἄλλων· ἀλλ’ ἦν ἄτακτα πάντα <lb/>καὶ ἀσύνθετα καθόλου· ἀλλ’ οὐ<lb break="no"/>δ’ ἂν αὐτὸ τὸ δοκοῦν κρατεῖν, ἠ<lb break="no"/>δυνήθη ἂν συστῆναι, χωρὶς τῆς <lb/>τῶν ἄλλων ἐπικουρίας· οὕτω <lb/>γὰρ καὶ νῦν συνέστηκεν· ἐπεὶ οὖν <lb/>οὐκ ἀταξίαν ἀλλὰ τάξις ἐστὶν <lb/>ἐκ τῶ παντὶ, καὶ οὐκ ἀμετρία <lb/>ἀλλὰ συμμετρία· καὶ οὐκ ἀκοσ<lb break="no"/>μία ἀλλὰ κόσμος· καὶ κόσμου <lb/>παναρμόνιος σύνταξις, ἀνάγ<lb break="no"/>κη λογίζεσθαι καὶ λαμβάνειν <lb/>ἔννοιαν τοῦ ταῦτα συναγαγόν<lb break="no"/>τος καὶ συσφίγξαντος· καὶ <lb/>συμφωνίαν ἐργαζομένου πρὸς <lb/>αὐτὰ δεσπότου· κἂν γὰρ μὴ τοῖς <pb n="2v"/>ὀφθαλμοῖς ὁρᾶται, ἀλλ’ ἀπὸ τῆς <lb/>τάξεως καὶ συμφωνίας τῶν ἐ<lb break="no"/>ναντίων ἐννοεῖν ἔστι τὸν τούτων <lb/>ἄρχοντα καὶ κοσμήτορα καὶ <lb/>βασιλέα. ὥσπερ γὰρ πόλιν ἐκ <lb/>
                  <hi rend="ekthesis">π</hi>ολλῶν καὶ διαφόρων <choice>
                     <expan>ἀνθρώπων</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">ἀνων</hi>
                     </abbr>
                  </choice> συνε<lb break="no"/>στῶσαν· μικρῶν καὶ μεγάλων· καὶ <lb/>πλουσίων καὶ πενήτων· καὶ πά<lb break="no"/>λιν γερόντων καὶ νεωτέρων· καὶ <lb/>ἀρρένων καὶ θηλειῶν· εἰ θεωρή<lb break="no"/>σαιμεν εὐτάκτως οἰκουμένην· <lb/>καὶ τοὺς ἐν αὐτῆ διαφόρους μὲν <lb/>ὄντας· ὁμονοοῦντας δὲ πρὸς <lb/>ἑαυτοὺς· καὶ μήτε τοὺς πλου<lb break="no"/>σίους κατὰ τῶν πενήτων· μή<lb break="no"/>τε τοὺς μεγάλους κατὰ τῶν μικρῶν· <lb/>μήτε τοὺς νέους κατὰ τῶν γερόν<lb break="no"/>των γινομένους· ἀλλὰ πάντας <lb/>κατὰ τὴν ἰσομοιρίαν εἰρηνεύοντας· <pb n="3r"/>εἰ ταῦτα βλέποιμεν, πάντως ἐν<lb break="no"/>νοοῦμεν ὅτι ἄρχοντος παρουσία <lb/>τὴν ὁμόνοιαν πρυτανεύει, κἂν <lb/>μὴ ὁρῶμεν αὐτόν· ἡ μὲν γὰρ ἀτα<lb break="no"/>ξία, ἀναρχίας ἐστὶ γνώρισμα· ἡ <lb/>δὲ τάξις, τὸν ἡγεμονεύοντα δεί<lb break="no"/>κνυσι. καὶ γὰρ τὴν ἐν τῶ σώματι <lb/>τῶν μελῶν συμφωνίαν ὁρῶντες· ὅτι οὐ μάχεται ὁ ὀφθαλμὸς τῆ ἀ<lb break="no"/>κοῆ· οὐδὲ ἡ χεὶρ τῶ ποδὶ στασιά<lb break="no"/>ζει, ἀλλ’ ἕκαστον τὴν ἰδίαν ἀποτε<lb break="no"/>λεῖ χρείαν ἀστασιάστως, ἐννοοῦ<lb break="no"/>μεν ἐκ τούτου πάντως εἶναι ψυ<lb break="no"/>χὴν ἐν τῶ σώματι τὴν τούτων <lb/>ἡγεμονεύουσαν, κἂν μὴ βλέπω<lb break="no"/>μεν αὐτήν· οὕτως ἐν τῆ τοῦ <lb/>παντὸς τάξει καὶ ἁρμονία τὸν <lb/>τοῦ παντὸς ἡγεμόνα νοεῖν ἀνάγκη <choice>
                     <expan>θεον</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">θν</hi>
                     </abbr>
                  </choice>, καὶ τοῦτον ἕνα καὶ οὐ πολλούς· <pb n="3v"/>καὶ ἡ τάξις δὲ αὕτη τῆς διακοσμή<lb break="no"/>σεως· καὶ ἡ τῶν πάντων μεθ’ ὁμο<lb break="no"/>νίας ἁρμονία, οὐ πολλοὺς ἀλ<lb break="no"/>λ’ ἕνα τὸν αὐτῆς ἄρχοντα καὶ ἡ<lb break="no"/>γεμόνα δείκνυσι λόγον· οὐκ ἂν <lb/>γὰρ εἴπερ ἦσαν πολλοὶ τῆς κτί<lb break="no"/>σεως ἄρχοντες, ἐσώζετο τοιαύτη <lb/>τάξις τῶν πάντων· ἀλλ’ ἦν πά<lb break="no"/>λιν ἄτακτα πάντα διὰ τοὺς πο<lb break="no"/>λλοὺς ἕλκοντος ἑκάστου πρὸς <lb/>τὴν ἑαυτοῦ βούλησιν τὰ πάντα· <lb/>καὶ μαχομένου πρὸς τὸν ἕτερον· <lb/>ὥσπερ γὰρ ἐλέγομεν τὴν πολυ<lb break="no"/>θεότητα ἀθεότητα εἶναι, οὕ<lb break="no"/>τως ἀνάγκη τὴν πολυαρχίαν <lb/>ἀναρχίαν εἶναι· ἑκάστου γὰρ <lb/>τὴν τοῦ ἑτέρου ἀρχὴν ἀναιροῦν<lb break="no"/>τος οὐδεὶς ἐφαίνετο λοιπὸν ὁ ἄρ<lb break="no"/>χων, ἀλλ’ ἦν ἀναρχία παρὰ πᾶσιν· <pb n="4r"/>
                  <hi rend="ekthesis">ἔ</hi>νθα δὲ μὴ ἔστιν ἄρχων, ἐκεῖ πάν<lb break="no"/>τως ἀταξία γίνεται· καὶ ἔμπα<lb break="no"/>λιν ἡ τῶν πολλῶν καὶ διαφόρων <lb/>μία τάξις καὶ ὁμόνοια, ἕνα καὶ <lb/>τὸν ἄρχοντα δείκνυσι· καθάπερ <lb/>εἴ τις πόρρωθεν ἀκούει λύρας ἐκ <lb/>πολλῶν καὶ διαφόρων νευρῶν συγ<lb break="no"/>κειμένης· καὶ θαυμάζοι τούτων <lb/>τὴν ἁρμονίαν τῆς συμφωνίας· <lb/>ὅτι μὴ μόνον ἡ βαρεῖα τὸν ἦχον ἀ<lb break="no"/>ποτελεῖ· μὴ δὲ μόνη ἡ ὀξεῖα μὴ <lb/>δὲ μόνη ἡ μέση· ἀλλὰ πᾶσα κα<lb break="no"/>τὰ τὴν ἴσην ἀντίστασιν ἀλλήλαις <lb/>συνηχοῦσι· καὶ πάντως ἐκ τού<lb break="no"/>των ἐννοεῖ οὐχ ἑαυτὴν κινεῖν τὴν <lb/>λύραν· ἀλλ’ οὐδὲ ὑπὸ πολλῶν αὐ<lb break="no"/>τὴν τύπτεσθαι· ἕνα δὲ εἶναι μου<lb break="no"/>σικὸν τὸν ἑκάστης νευρᾶς ἦχον <lb/>πρὸς τὴν ἐναρμόνιον συμφωνίαν <pb n="4v"/>κεράσαντα τῆ ἐπιστήμη κἂν μὴ τοῦ<lb break="no"/>το βλέπη· οὕτως παναρμονίου <lb/>οὔσης τῆς τάξεως ἐν τῶ κόσμω <lb/>παντὶ· καὶ μήτε τῶν ἄνω πρὸς τὰ <lb/>κάτω· μήτε τῶν κάτω πρὸς τὰ ἄ<lb break="no"/>νω στασιαζόντων· ἀλλὰ μιᾶς τῶν <lb/>πάντων ἀποτελουμένης τάξεως, <lb/>ἕνα καὶ μὴ πολλοὺς νοεῖν ἀκόλουθόν <lb/>ἐστι τὸν ἄρχοντα καὶ βασιλέα πά<lb break="no"/>σης τῆς κτίσεως, τὸν τῶ ἑαυτοῦ <lb/>φωτὶ τὰ πάντα καταλάμποντα <lb/>καὶ κινοῦντα· οὐδὲ γὰρ πολλοὺς <lb/>εἶναι δεῖ νομίζειν τοὺς τῆς κτίσε<lb break="no"/>ως ἄρχοντας καὶ ποιητάς· ἀλλὰ <lb/>πρὸς εὐσέβειαν ἀκριβῆ καὶ ἀλή<lb break="no"/>θειαν, ἕνα τὸν ταύτης δημιουρ<lb break="no"/>γὸν πιστεύειν προσήκει· καὶ τοῦ<lb break="no"/>το τῆς κτίσεως αὐτῆς ἐμφανῶς <lb/>δεικνυούσης· γνώρισμα γὰρ ἀ<pb n="5r" break="no"/>σφαλὲς τοῦ ἕνα τὸν ποιητὴν εἶ<lb break="no"/>ναι τοῦ παντός ἐστι τοῦτο· τὸ μὴ <lb/>πολλοὺς ἀλλ’ ἕνα εἶναι τὸν κόσμον· <lb/>ἔδει γὰρ εἴπερ ἦσαν πολλοὶ θεοὶ, πολλοὺς <lb/>εἶναι καὶ διαφόρους τοὺς κόσμους· <lb/>οὔτε γὰρ ἔπρεπε τοὺς πολλοὺς ἕ<lb break="no"/>να κόσμον κατασκευάζειν, οὔ<lb break="no"/>τε τὸν ἕνα ὑπὸ πολλῶν ποιεῖσ<lb break="no"/>θαι, διὰ τὰ ἐκ τούτων δεικνύμε<lb break="no"/>να ἄτοπα· πρῶτον μὲν, ὅτι εἰ <lb/>ὑπὸ πολλῶν ὁ εἷς ἐγεγόνει κόσμος, <lb/>ἀσθένεια τῶν ποιησάντων ἦν, <lb/>ὅτι ἐκ πολλῶν ἓν ἔργον ἀπετε<lb break="no"/>λέσθη· καὶ ἐκ τούτου γνώρισμα <lb/>οὐ τὸ τυχὸν ἦν, τῆς ἀτελοῦς ἑ<lb break="no"/>κάστου πρὸς τὸ ποιεῖν ἐπιστήμης· <lb/>εἰ γὰρ ἤρκει εἷς, οὐκ ἂν οἱ πολλοὶ <lb/>τὴν ἀλλήλων ἀνεπλήρουν ἔλλει<lb break="no"/>ψιν· ἐν <choice>
                     <expan>θεῶ</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">θῶ</hi>
                     </abbr>
                  </choice> δὲ λέγειν εἶναι τι ἐλλιπὲς, <pb n="5v"/>ἀσεβὲς οὐ μόνον, ἀλλὰ καὶ πέρα τῶν <lb/>ἀθεμίτων ἐστί· καὶ γὰρ καὶ τεχνίτην <lb/>ἐν <choice>
                     <expan>ἀνθρώποις</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">ἀνοις</hi>
                     </abbr>
                  </choice> οὐκ ἄν τις εἴποι τέλειον· <lb/>ἀλλὰ ἀσθενῆ, εἰ μὴ μόνος ἀλλὰ με<lb break="no"/>τὰ πολλῶν ἓν ἀποτελοίη τὸ ἔργον· <lb/>εἰ δὲ ἕκαστος μὲν ἠδύνατο τὸ ὅλον <lb/>ἀποτελέσαι· οἱ πάντες δὲ εἰργάσαν<lb break="no"/>το διὰ τὴν τοῦ γιγνομένου κοινω<lb break="no"/>νίαν, γελοῖον μὲν ἂν εἴη τὸ τοιοῦ<lb break="no"/>τον· εἰ διὰ δόξαν ἕκαστος εἰργάσα<lb break="no"/>το· ἵνα μὴ ὡς ἀδύνατος ὑπονο<lb break="no"/>ηθῆ· κενοδοξίαν πάλιν λέ<lb break="no"/>γειν ἐν θεοῖς, τῶν ἀτοπωτάτων <lb/>ἐστίν· ἔπειτα εἰ ἕκαστος ἱκανὸς <lb/>ἦν πρὸς τὴν τοῦ ὅλου δημιουργί<lb break="no"/>αν, τίς ἡ χρεία τῶν πολλῶν, ἑ<lb break="no"/>νὸς αὐτάρκους γινομένου πρὸς <lb/>τὸ πᾶν· ἄλλως τε· ἀσεβὲς καὶ ἄ<lb break="no"/>τοπον ἂν φανείη εἰ τὸ μὲν ποίη<pb n="6r" break="no"/>μα ἓν τυγχάνει, οἱ δὲ ποιήσαντες <lb/>διάφοροι καὶ πολλοί· λόγου ὄντος <lb/>φυσικοῦ τὸ ἓν καὶ τέλειον, τῶν δια<lb break="no"/>φόρων κρεῖττον εἶναι· καὶ τοῦτο δὲ <lb/>ἰστέον· ὅτι εἰ ὑπο πολλῶν ὁ κόσμος <lb/>ἐγεγόνει, διαφόρους εἶχε καὶ τὰς κι<lb break="no"/>νήσεις καὶ ἀνομοίους ἑαυτῶ· πρὸς <lb/>
                  <hi rend="ekthesis">ἕ</hi>καστον γὰρ τῶν ποιησάντων ἀπο<lb break="no"/>βλέπων, διαφόρους εἶχε καὶ τὰς <lb/>κινήσεις· ἐν δὲ τῆ διαφορᾶ κα<lb break="no"/>θάπερ εἴρηται πρότερον, πάλιν <lb/>ἦν ἀκοσμία καὶ τοῦ παντὸς ἀ<lb break="no"/>ταξία· ἐπειδὴ οὐδὲ ναῦς ὑπὸ πο<lb break="no"/>λλῶν κυβερνωμένη κατ’ ὀρθὸν <lb/>πλευσεῖται· εἰ μὴ εἷς ταύτης τοὺς <lb/>οἴακας κρατοίη κυβερνήτης· <lb/>οὐδὲ λύρα ὑπὸ πολλῶν κρουομέ<lb break="no"/>νη, σύμφονον ἀποτελέσει τὸν ἦ<lb break="no"/>χον, εἰ μὴ εἷς ὁ ταύτην πλάττων εἴη <lb break="no"/>τεχνίτης. <pb n="6v"/>
                  <hi rend="ekthesis">ο</hi>ὐκοῦν μιᾶς οὔσης τῆς κτίσεως καὶ <lb/>ἑνὸς ὄντος κόσμου, καὶ μιᾶς τῆς <lb/>τούτου τάξεως, ἕνα δεῖ νοεῖν εἶναι <lb/>καὶ τὸν ταύτης βασιλέα καὶ δημι<lb break="no"/>ουργόν· διατοῦτο γὰρ καὶ αὐτὸς <lb/>
                  <hi rend="ekthesis">ὁ</hi> δημιουργὸς ἕνα τὸν σύμπαντα <lb/>κόσμον πεποίηκεν· ἵνα μὴ τῆ <lb/>τῶν πολλῶν συστάσει, πολλοὶ καὶ <lb/>οἱ δημιουργοὶ νομίζοιντο· ἀλλ’ ἑ<lb break="no"/>νὸς ὄντος τοῦ ποιήματος, εἷς <lb/>καὶ ὁ τούτου ποιητῆς πιστεύηται· <lb/>
                  <hi rend="ekthesis">καὶ</hi> οὐχ ὅτι εἷς ἐστιν ὁ δημιουργὸς· δια<lb break="no"/>τοῦτο καὶ εἷς ἐστιν ὁ κόσμος· ἠδύ<lb break="no"/>νατο γὰρ καὶ ἄλλους κόσμους ποι<lb break="no"/>ῆσαι ὁ <choice>
                     <expan>θεος</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">θς</hi>
                     </abbr>
                  </choice>· ἀλλ’ ὅτι εἷς ἐστιν ὁ κόσμος <lb/>ὁ γενόμενος, ἀνάγκη καὶ τὸν τού<lb break="no"/>του δημιουργὸν ἕνα πιστεύειν εἶ<lb break="no"/>ναι· τίς οὖν ἂν εἴη οὗτος· καὶ τοῦτο <lb/>γὰρ ἀναγκαῖον μάλιστα δηλῶσαι <note place="margin_inner">ΙΑ´</note>
                  <pb n="7r"/>καὶ λέγειν, ἵνα μὴ τῆ περὶ τούτων <lb/>ἀγνοία πλανηθείς τις· ἕτερον ὑ<lb break="no"/>πολάβη· καὶ εἰς τὴν αὐτὴν πά<lb break="no"/>λιν τοῖς πρότερον ἀθεότητα <lb/>ἐμπέση· νομίζω δὲ μηδένα πε<lb break="no"/>ρὶ τούτου τὴν διάνοιαν ἀμφίβο<lb break="no"/>λον ἔχειν· εἰ γὰρ δὴ τοὺς παρα<lb break="no"/>
                  <hi rend="ekthesis">π</hi>οιηταῖς λεγομένους θεοὺς οὐκ εἶ<lb break="no"/>ναι θεοὺς ὁ λόγος ἔδειξεν· καὶ τοὺς <lb/>τὴν κτίσιν θεοποιοῦντας ἤ<lb break="no"/>λεγξεν πλανωμένους· καὶ κα<lb break="no"/>θόλου τὴν τῶν ἐθνῶν εἰδωλολα<lb break="no"/>τρίαν ἀθεότητα καὶ ἀσέβειαν <lb break="no"/>οὖσαν ἀπέδειξεν· ἀνάγκη πᾶ<lb break="no"/>σα τούτων ἀναιρουμένων λοι<lb break="no"/>πὸν παρ’ ἡμῖν εἶναι τὴν εὐσεβῆ <lb/>θρησκείαν· καὶ τὸν παρ’ ἡμῶν προσ<lb break="no"/>κυνούμενον καὶ κηρυττόμενον <note place="margin_inner">ΙΒ´</note>τοῦ<pb n="7v" break="no"/>τον μόνον εἶναι <choice>
                     <expan>θεον</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">θν</hi>
                     </abbr>
                  </choice> ἀληθῆ· τὸν καὶ <lb/>τῆς κτίσεως <choice>
                     <expan>κύριον</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">κν</hi>
                     </abbr>
                  </choice> καὶ πάσης ὑπο<lb break="no"/>στάσεως δημιουργόν· τίς δὴ οὖν ἐ<lb break="no"/>
                  <hi rend="ekthesis">στ</hi>ιν οὗτος, ἀλλὴ ὁ πανάγιος καὶ ὑπε<lb break="no"/>ρέκεινα πάσης γενητῆς οὐσίας, <lb/>ὁ τοῦ <choice>
                     <expan>χριστοῦ</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">χῦ</hi>
                     </abbr>
                  </choice>
                  <choice>
                     <expan>πατηρ</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">πηρ</hi>
                     </abbr>
                  </choice>, ὅστις καθάπερ ἄρι<lb break="no"/>στος κυβερνήτης, τῆ ἰδία σοφία <lb/>καὶ τῶ ἰδίω λόγω τῶ <choice>
                     <expan>κυρίω</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">κω</hi>
                     </abbr>
                  </choice> ἡμῶν <choice>
                     <expan>ἰησοῦ</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">ἰῦ</hi>
                     </abbr>
                  </choice>
                  <choice>
                     <expan>χριστῶ</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">χω</hi>
                     </abbr>
                  </choice>, <lb/>τὰ πανταχοῦ διακυβερνᾶ σωτη<lb break="no"/>ρίως καὶ διακοσμεῖ, καὶ ποιεῖ· <lb/>ὡς ἂν αὐτῶ καλῶς ἔχειν δοκεῖ· ἔ<lb break="no"/>χει δὲ καλῶς, ὡς γέγονε καὶ ὁρῶ<lb break="no"/>μεν γιγνόμενα· ἐπειδὴ καὶ τοῦ<lb break="no"/>το βούλεται· καὶ τοῦτο οὐκ ἄν τις <lb/>
                  <hi rend="ekthesis">ἀ</hi>πιστήσειεν· εἰ μὲν γὰρ ἄλογος ἦν <lb/>ἡ τῆς κτίσεως κίνησις· καὶ ἁ<lb break="no"/>πλῶς ἐφέρετο τὸ πᾶν, καλῶς ἄν <lb/>τις καὶ τοῖς λεγομένοις ἠπίστησεν· <pb n="8r"/>εἰ δὲ λόγω καὶ σοφία καὶ ἐπιστήμη <lb/>συνέστηκεν· καὶ παντὶ κόσμω δι<lb break="no"/>ακεκόσμηται, ἀνάγκη τὸν ἐπικεί<lb break="no"/>μενον καὶ διακοσμήσαντα τοῦ<lb break="no"/>τον· οὐκ ἄλλόν τινα, ἢ λόγον εἶ<lb break="no"/>ναι τοῦ <choice>
                     <expan>θεοῦ</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">θῦ</hi>
                     </abbr>
                  </choice>· λόγον δέ φημι, οὐ τὸν <lb/>ἐν ἑκάστω τῶν γενομένων συμπε<lb break="no"/>πλεγμένον καὶ συμπεφυκότα· ὃν δὴ καὶ σπερματικόν τινές εἰ<lb break="no"/>ώθασι καλεῖν· ἄψυχον ὄντα καὶ <lb/>μὴ δὲν λογιζόμενον μήτε νοοῦν<lb break="no"/>τα· ἀλλὰ τῆ ἔξωθεν τέχνη μό<lb break="no"/>νον ἐνεργοῦντα, κατὰ τὴν τοῦ <lb/>ἐπιβάλλοντος αὐτὸν ἐπιστήμην· <lb/>οὐδὲ οἷον ἔχει τὸ λογικὸν γένος <lb/>λόγον· τὸν ἐκ συλλαβῶν συγκεί<lb break="no"/>μενον καὶ ἐν ἀέρι σημαινόμε<lb break="no"/>νον· ἀλλὰ τὸν τοῦ ἀγαθοῦ καὶ <choice>
                     <expan>θεοῦ</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">θῦ</hi>
                     </abbr>
                  </choice>
                  <pb n="8v"/>τῶν ὅλων ζῶντα καὶ ἐνεργῆ <choice>
                     <expan>θεον</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">θν</hi>
                     </abbr>
                  </choice> αὐτον <lb/>λόγον λέγω· ὃς ἄλλος μέν ἐστι τῶν <lb/>γενητῶν καὶ πάσης τῆς κτίσεως· <lb/>ἴδιος δὲ καὶ μόνος τοῦ ἀγαθοῦ <choice>
                     <expan>πατρος</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">πρς</hi>
                     </abbr>
                  </choice>
                  <lb/>ὑπάρχει λόγος, ὃς τόδε τὸ πᾶν <lb/>διεκόσμησε καὶ φωτίζει τῆ ἑαυ<lb break="no"/>τοῦ προνοία· ἀγαθοῦ γὰρ <choice>
                     <expan>πατρος</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">πρς</hi>
                     </abbr>
                  </choice>· <lb/>
                  <hi rend="ekthesis">ἀ</hi>γαθὸς λόγος ὑπάρχων, αὐτὸς <lb/>τὴν τῶν πάντων διεκόσμησε <lb/>διάταξιν· τὰ μὲν ἐναντία, <lb/>τοῖς ἐναντίοις συνάπτων· ἐκ <lb/>τούτων δὲ μίαν διακοσμῶν ἁρ<lb break="no"/>μονίαν· οὗτος <choice>
                     <expan>θεοῦ</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">θῦ</hi>
                     </abbr>
                  </choice> δύναμις καὶ <lb/>
                  <choice>
                     <expan>θεοῦ</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">θῦ</hi>
                     </abbr>
                  </choice> σοφία ὢν· <choice>
                     <expan>οὐρανον</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">οὐνον</hi>
                     </abbr>
                  </choice> μὲν περι<lb break="no"/>στρέφει· γῆν δὲ ἀναρτήσας καὶ <lb/>ἐπὶ μηδενὸς κειμένην, τῶ ἰδί<lb break="no"/>ω νεύματι ἥδρασεν· τούτω <lb/>φωτιζόμενος ἥλιος τὴν οἰ<pb n="9r" break="no"/>κουμένην καταυγάζει, καὶ σε<lb break="no"/>λήνη μεμετρημένον ἔχει τὸ φῶς· <lb/>διὰ τοῦτο καὶ τὸ ὕδωρ ἐπὶ νεφε<lb break="no"/>λῶν κρέμαται, καὶ ὑετοὶ τὴν γῆν <lb/>ἐπικλύζουσι· καὶ ἡ μὲν θάλασ<lb break="no"/>σα περιορίζεται, ἡ δὲ γῆ παν<lb break="no"/>τοίοις φυτοῖς κομᾶ καὶ χλοη<lb break="no"/>φορεῖ· καὶ εἴ τις ἄπιστος ζητοί<lb break="no"/>η περὶ τῶν λεγομένων εἰ ὅλως <lb/>ἐστὶ λόγος <choice>
                     <expan>θεοῦ</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">θῦ</hi>
                     </abbr>
                  </choice>, μαίνοιτο μὲν ὁ τοι<lb break="no"/>οῦτος ἀμφιβάλλων περὶ λόγου <lb/>
                  <choice>
                     <expan>θεοῦ</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">θῦ</hi>
                     </abbr>
                  </choice>· ἔχει δὲ ὅμως ἐκ τῶν ὁρωμέ<lb break="no"/>νων τὴν ἀπόδειξιν· ὅτι πάντα <lb/>λόγω <choice>
                     <expan>θεοῦ</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">θῦ</hi>
                     </abbr>
                  </choice> καὶ σοφία συνέστηκε· <lb/>καὶ οὐκ ἂν ἡδράσθη τί τῶν γενο<lb break="no"/>μένων, εἰ μὴ λόγω ἐγεγόνει, καὶ λό<lb break="no"/>γω τῶ θείω καθάπερ ἐλέχθη· λό<lb break="no"/>γος δὲ ὢν, οὐ κατὰ τὴν τῶν <choice>
                     <expan>ἀνθρώπων</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">ἀνων</hi>
                     </abbr>
                  </choice>
                  <pb n="9v"/>ὁμοιότητα ὥσπερ εἶπον ἐστὶ <lb/>συγκείμενος ἐκ συλλαβῶν· ἀ<lb break="no"/>λλὰ τοῦ ἑαυτοῦ πατρός ἐστιν <lb/>εἰκὼν ἀπαράλλακτος· <choice>
                     <expan>ἄνθρωποι</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">
                           <hi rend="ekthesis">ἄ</hi>νοι</hi>
                     </abbr>
                  </choice> μὲν <lb/>γὰρ ἐκ μερῶν συγκείμενοι· καὶ <lb/>ἐκ τοῦ μὴ ὄντ<subst>
                     <del>ω</del>
                     <add place="above">ο</add>
                  </subst>ς γενόμενοι, <lb/>συγκείμενον ἔχουσι καὶ διαλυό<lb break="no"/>μενον τὸν ἑαυτῶν λόγον· ὁ δὲ <lb/>
                  <choice>
                     <expan>θεος</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">θς</hi>
                     </abbr>
                  </choice>, ὤν ἐστι καὶ οὐ σύνθετος· δι’<lb/>ὃ καὶ ὁ τούτου λόγος, ὤν ἐστι <lb/>καὶ οὐ σύνθετος· ἀλλ’ εἷς καὶ <lb/>μονογενὴς <choice>
                     <expan>θεος</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">θς</hi>
                     </abbr>
                  </choice> ὁ καὶ ἐκ <choice>
                     <expan>πατρος</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">πρς</hi>
                     </abbr>
                  </choice>
                  <lb/>οἷα πηγῆς ἀγαθῆς ἀγαθὸς <lb/>προελθὼν, τὰ πάντα δια<lb break="no"/>κοσμεῖ καὶ συνέχει· ἡ δὲ αἰτία <lb/>δι’ ἣν ὅλως ὁ τοῦ <choice>
                     <expan>θεοῦ</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">θῦ</hi>
                     </abbr>
                  </choice> λόγος τοῖς <lb/>γενομένοις ἐπιβέβηκεν, <lb/>ἔστιν ἀληθῶς θαυμαστὴ· καὶ <pb n="10r"/>γνωρίζουσα ὅτι οὐκ ἄλλως ἔ<lb break="no"/>πρεπεν, ἢ οὕτως γενέσθαι ὥσ<lb break="no"/>περ καὶ ἔστι· τῶν μὲν γὰρ γενη<lb break="no"/>τῶν ἐστιν ἡ φύσις· ἅτε δὴ ἐξ οὐ<lb break="no"/>κ ὄντων ὑποστᾶσα, ῥευστή τις <lb/>καὶ ἀσθενὴς καὶ θνητὴ καθ’ ἑ<lb break="no"/>αυτὴν συγκρινομένη τυγχά<lb break="no"/>νει· ὁ δὲ τῶν ὅλων <choice>
                     <expan>θεος</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">θς</hi>
                     </abbr>
                  </choice> ἀγαθὸς <lb/>καὶ ὑπέρκαλος τὴν φύσιν ἐστὶ, <lb/>διὸ καὶ φιλάνθρωπός ἐστιν. <lb/>ἀγαθῶ γὰρ περὶ οὐδενὸς ἂν <lb/>γένοιτο φθόνος, ὅθεν οὐδὲ <lb/>τὸ εἶναί τινι φθονεῖ· ἀλλὰ <lb/>πάντας εἶναι βούλεται, ἵνα <lb/>καὶ φιλανθρωπεύεσθαι δύνη<lb break="no"/>ται· ὁρῶν οὖν τὴν γενητὴν <lb/>πᾶσαν φύσιν, ὅσον κατὰ τοὺς <lb/>ἰδίους αὐτῆς λόγους ῥευστὴν <pb n="10v"/>οὖσαν καὶ διαλυομένην· ἵνα μὴ <lb/>τοῦτο πάθη· καὶ πάλιν εἰς τὸ <lb/>μὴ εἶναι ἀναλυθῆ τὸ ὅλον· τού<lb break="no"/>του ἕνεκεν τῶ ἑαυτοῦ καὶ ἀϊ<lb break="no"/>δίω λόγω ποιήσας τὰ πάντα <lb/>καὶ οὐσιώσας τὴν κτίσιν, οὐ<lb break="no"/>κ ἀφῆκεν αὐτὴν τῆ ἑαυτῆς <lb/>φύσει φέρεσθαι καὶ χειμάζεσ<lb break="no"/>θαι, ἵνα μὴ καὶ κινδυνεύση <lb/>πάλιν εἰς τὸ μὴ εἶναι· ἀλλ’ ὡς <lb/>ἀγαθὸς τῶ ἑαυτοῦ λόγω καὶ <lb/>αὐτῷῶ ὄντι <choice>
                     <expan>θεῶ</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">θῶ</hi>
                     </abbr>
                  </choice>, τὴν σύμπα<lb break="no"/>σαν διακυβερνᾶ καὶ καθίστη<lb break="no"/>σιν· ἵνα τῆ τοῦ λόγου ἡγεμονία <lb/>καὶ προνοία καὶ διακοσμήσει <lb/>φωτιζομένη ἡ κτίσις, βεβαί<lb break="no"/>ως διαμένειν δυνηθῆ· ἅτε δὴ <lb/>τοῦ ὄντως ὄντος ἐκ <choice>
                     <expan>πατρος</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">πρς</hi>
                     </abbr>
                  </choice> λόγου <pb n="11r"/>μεταλαμβάνουσα· καὶ βοηθου<lb break="no"/>μένη δι’ αὐτοῦ εἰς τὸ εἶναι, μὴ ἆ<lb break="no"/>ρα πάθη ὅπερ ἔπαθεν, εἰ μὴ <lb/>ὁ λόγος αὐτὴν ἐτήρει λέγω δὲ <lb/>
                  <g type="doubled_diple"/>τὸ μὴ εἶναι· ὅς ἐστι γὰρ εἰκὼν τοῦ <lb/>
                  <g type="doubled_diple"/>
                  <choice>
                     <expan>θεοῦ</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">θῦ</hi>
                     </abbr>
                  </choice> τοῦ ἀοράτου, πρωτότοκος <lb/>
                  <g type="doubled_diple"/>πάσης κτίσεως· ὅτι δι’ αὐτοῦ <lb/>
                  <g type="doubled_diple"/>καὶ ἐν αὐτῶ συνέστηκεν τὰ πάν<lb break="no"/>
                  <g type="doubled_diple"/>τα τά τε ὁρατὰ καὶ τὰ ἀόρα<lb break="no"/>
                  <g type="doubled_diple"/>τα, καὶ αὐτός ἐστιν ἡ κεφαλὴ <lb/>
                  <g type="doubled_diple"/>τῆς ἐκκλησίας, οἱ τῆς ἀληθε<lb break="no"/>ίας διάκονοι διδάσκουσιν ἐν ἁ<lb break="no"/>γίοις γράμμασιν· αὐτός γ’οὖν <lb/>ὁ παντοδύναμος καὶ παντέ<lb break="no"/>λειος ἅγιος ὁ τοῦ <choice>
                     <expan>πατρος</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">πρς</hi>
                     </abbr>
                  </choice> λόγος ἐ<lb break="no"/>πιβὰς τοῖς πᾶσι· καὶ παντα<lb break="no"/>χοῦ τὰς ἑαυτοῦ δυνάμεις ἐ<lb break="no"/>φαπλώσας καὶ φωτίσας τά τε <pb n="11v"/>φαινόμενα καὶ τὰ ἀόρατα πάντα <lb/>εἰς ἑαυτὸν συνέχει καὶ συσφίγγει· μὴ <lb/>δὲν ἔρημον τῆς ἑαυτοῦ δυνάμεως <lb/>ἀπολελιπὼς, ἀλλὰ πάντα <lb/>καὶ διὰ πάντων· καὶ ἕκαστον ἰ<lb break="no"/>δία· καὶ ἀθρόως ὁμοῦ τὰ ὅλα <lb/>ζωοποιῶν καὶ διαφυλάττων· <lb/>τάς τε ἀρχὰς πάσης αἰσθητῆς <lb/>οὐσίας αἱπέρ εἰσι θερμὴ καὶ ψυχρὰ <lb/>καὶ ὑγρὰ καὶ ξηρὰ εἰς ἓν συγκε<lb break="no"/>ραννύων ποιῆ μὴ ἀντιστατεῖν, <lb/>ἀλλὰ μίαν καὶ σύμφωνον ἀπο<lb break="no"/>τελεῖν ἁρμονίαν· δι’ αὐτὸν καὶ <lb/>τὴν αὐτοῦ δύναμιν, οὔτε τὸ <lb/>πῦρ τῶ ψυχρῶ μάχεται, οὔτε τὸ <lb/>ὑγρὸν τῶ ξηρῶ· ἀλλ’ ὡς φίλα <lb/>καὶ ἀδελφὰ τὰ καθ’ ἑαυτὰ ὄν<lb break="no"/>τα ἐναντία· συνελθόντα ὁμοῦ, <pb n="12r"/>τά τε φαινόμενα ζωογονεῖ, <lb/>καὶ τοῦ εἶναι τοῖς σώμασιν ἀρ<lb break="no"/>χαί γίνονται· τούτω τῶ <choice>
                     <expan>θεῶ</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">θω</hi>
                     </abbr>
                  </choice> λό<lb break="no"/>γω πειθόμενα, τὰ μὲν ἐπὶ γῆς <lb/>ζωογονεῖται, τὰ δὲ ἐν τοῖς οὐ<lb break="no"/>ρανοῖς συνίσταται· καὶ διατοῦ<lb break="no"/>
                  <hi rend="ekthesis">τ</hi>ον θάλαττα μὲν πᾶσα καὶ ὁ <lb/>μέγας ὠκεανὸς ὅροις ἰδίοις <lb/>ἔχουσι τὴν ἑαυτῶν κίνησιν· ἡ <lb/>δὲ ξηρὰ πᾶσα χλοηφορεῖ καὶ <lb/>κομᾶ παντοίοις καὶ διαφό<lb break="no"/>ροις φυτοῖς ὡς προεῖπον· καὶ <lb/>
                  <hi rend="ekthesis">ἵ</hi>να μὴ τὸ καθ’ἕκαστον ἐπὶ φα<lb break="no"/>νεροῖς ὀνομάζων ἐνδιατρί<lb break="no"/>βω, οὐδέν ἐστι τῶν ὄντων καὶ <lb/>γινομένων ὃ, μὴ ἐν αὐτῶ καὶ <lb/>δι’ ἑαυτοῦ γέγονε καὶ ἕστηκεν· <lb/>ἤ φησι καὶ ὁ θεολόγος ἀνήρ· <pb n="12v"/>
                  <g type="doubled_diple"/>ἐν ἀρχὴ ἦν ὁ λόγος· καὶ ὁ λόγος <lb/>
                  <g type="doubled_diple"/>ἦν πρὸς τὸν <choice>
                     <expan>θεον</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">θν</hi>
                     </abbr>
                  </choice>· καὶ <choice>
                     <expan>θεος</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">θς</hi>
                     </abbr>
                  </choice> ἦν ὁ λό<lb break="no"/>
                  <g type="doubled_diple"/>γος· πάντα δι’ αὐτοῦ ἐγένετο, <lb/>καὶ χωρὶς αὐτοῦ ἐγένετο οὐδε ἕν· <lb/>οἷον γὰρ εἴ τις λύραν μουσικὸς <lb/>ἁρμοσάμενος· καὶ τὰ βαρέα <lb/>τοῖς ὀξέσι· καὶ τὰ μέσα τοῖς <lb/>ἄλλοις τῆ τέχνη συναγαγὼν· <lb/>ἓν τὸ σημαινόμενον μέλος <lb/>ἀποτελοίη, οὕτως καὶ ἡ τοῦ <lb/>
                  <choice>
                     <expan>θεοῦ</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">θῦ</hi>
                     </abbr>
                  </choice> σοφία· τὸ ὅλον ὡς λύραν <lb/>ἐπέχων· καὶ τὰ ἐν ἀέρι τοῖς <lb/>ἐπι γῆς συναγαγὼν· καὶ τὰ <lb/>ἐν <choice>
                     <expan>οὐρανῶ</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">οὐνῶ</hi>
                     </abbr>
                  </choice> τοῖς ἐν ἀέρι· καὶ τὰ <lb/>ὅλα τοῖς κατὰ μέρος συνά<lb break="no"/>πτων καὶ περιάγων τῶ ἑαυ<lb break="no"/>τοῦ νεύματι καὶ θελήματι, <lb/>ἕνα τὸν κόσμον καὶ μίαν <pb n="13r"/>τὴν τούτου τάξιν ἀποτελεῖ <lb/>καλῶς καὶ ἡρμοσμένως· αὐ<lb break="no"/>τὸς μὲν ἀκίνητος μένων πα<lb break="no"/>ρὰ τῶ <choice>
                     <expan>πατρὶ</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">πρὶ</hi>
                     </abbr>
                  </choice>· πάντα δὲ κινῶν <lb/>τῆ ἑαυτοῦ συστάσει, ὡς ἂν ἕ<lb break="no"/>καστον τῶ ἑαυτοῦ <choice>
                     <expan>πατρὶ</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">πρὶ</hi>
                     </abbr>
                  </choice> δοκῆ· <lb/>τὸ γὰρ παράδοξον αὐτοῦ τῆς <lb/>θεότητος τοῦτό ἐστιν, ὅτι ἑνὶ <lb/>καὶ τῶ αὐτῶ νεύματι πάντα <lb/>ὁμοῦ· καὶ οὐκ ἐκ διαστημάτων· <lb/>ἀλλὰ ἀθρόως ὅλα τά τε ὀρ<lb break="no"/>θὰ καὶ τὰ περιφερῆ· τὰ ἄ<lb break="no"/>νω· τὰ μέσα· τὰ κάτω· τὰ ὑ<lb break="no"/>γρὰ· τὰ ψυχρὰ· τὰ θερμὰ· <lb/>τὰ φαινόμενα καὶ τὰ ἀόρα<lb break="no"/>τα περιάγει καὶ διακοσμεῖ <lb/>κατὰ τὴν ἑκάστου φύσιν· <lb/>ὁμοῦ γαρ τῶ αὐτῶ νεύματι <lb/>αὐτοῦ· <pb n="13v"/>τὸ μὲν ὀρθὸν ὡς ὀρθὸν, τὸ δὲ περι<lb break="no"/>φερές περιάγεται· τὸ δὲ μέσον ὡς <lb/>ἔστι κινεῖται· τὸ θερμὸν θερμαί<lb break="no"/>νεται, καὶ τὸ ξηρὸν ξηραίνεται· <lb/>καὶ τὰ ὅλα ὡς ἔχει φύσεως ζωο<lb break="no"/>ποιεῖται καὶ συνίσταται παρ’ αὐ<lb break="no"/>τοῦ, καὶ θαυμαστή τις καὶ θεία <lb/>ἀληθῶς ἁρμονία ἀποτελεῖ<lb break="no"/>ται δι’ αὐτοῦ· καὶ ἵναι ἐκ παρα<lb break="no"/>δείγματος τὸ τηλικοῦτον νοη<lb break="no"/>θείη, ἔστω τὸ λεγόμενον ὡς ἐν εἰ<lb break="no"/>κόνι χοροῦ μεγάλου· ὡς τοίνυν <lb/>τοῦ χοροῦ συνεστῶτος ἐκ διαφό<lb break="no"/>ρων <choice>
                     <expan>ἀνθρώπων</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">ἀνων</hi>
                     </abbr>
                  </choice>· παίδων· γυναικῶν <lb/>αὖ καὶ γερόντων καὶ τῶν ἔτι νέ<lb break="no"/>ων· καὶ ἑνὸς τοῦ καθηγεμόνος <lb/>σημαίνοντος· ἕκαστος μὲν <lb/>κατὰ τὴν φύσιν ἑαυτοῦ καὶ δύ<pb n="14r" break="no"/>ναμιν φωνεῖ· ὁ μὲν ἀνὴρ ὡς ἀ<lb break="no"/>νὴρ· ὁ δὲ παῖς ὡς παῖς· ὁ δὲ γέ<lb break="no"/>ρων ὡς γέρων· καὶ ὁ νέος ὡς νέος· <lb/>πάντες δὲ μίαν ἀποτελοῦσιν <lb/>ἁρμονίαν· ἢ ὡς ἡ καθ’ ἡμᾶς <lb/>ψυχὴ ἐν ταὐτῶ τὰς ἐν ἡμῖν αἰσθή<lb break="no"/>σεις κατὰ τὴν ἑκάστης ἐνέργει<lb break="no"/>αν κινεῖ· ὥστε παρόντος πράγμα<lb break="no"/>τος ἑνὸς, τὰς πάσας ὁμοῦ κι<lb break="no"/>νεῖσθαι· καὶ τὸν μὲν ὀφθαλμὸν <lb/>ὁρᾶν· τὴν δὲ ἀκοὴν ἀκούειν· <lb/>τὴν δὲ χεῖρα ἅπτεσθαι· καὶ τὴν <lb/>ὄσφρησιν ἀντιλαμβάνεσθαι· <lb/>καὶ τὴν γεῦσιν γεύεσθαι· πολλά<lb break="no"/>κις δὲ καὶ τὰ ἄλλα μέρη τοῦ σώ<lb break="no"/>ματος, ὥστε καὶ τοὺς πόδας <lb/>περιπατεῖν· ἢ ἵνα καὶ τρί<lb break="no"/>τω παραδείγματι τὸ λεγόμενον <lb/>σημανθῆ· <pb n="14v"/>
                  <hi rend="ekthesis">ἔ</hi>οικεν οἰκοδομηθείση μάλιστα με<lb break="no"/>γάλη πόλει καὶ οἰκονομουμένη· <lb/>ἐπ<subst>
                     <del rend="erasure">ὶ</del>
                     <add place="inline">ι</add>
                  </subst> παρουσία τοῦ καὶ ταύτην οἰ<lb break="no"/>κοδομήσαντος ἄρχοντος καὶ βα<lb break="no"/>σιλέως· ἐκείνου γὰρ παρόν<lb break="no"/>τος καὶ προστάττοντος· καὶ πρὸς <lb/>πάντα τὸν ὀφθαλμὸν τείνον<lb break="no"/>τος· ἑπόμενοι πάντες· οἱ μὲν, <lb/>ἐπὶ τὴν γεωργίαν· οἱ δὲ, ἐπὶ τοὺς <lb/>ὑδραγωγοὺς ὑδρευσόμενοι <lb/>σπεύδουσιν· ἄλλος δὲ σιτισό<lb break="no"/>μενος προέρχεται· καὶ ὁ μὲν, <lb/>ἐπὶ τὴν βουλὴν βαδίζει· ὁ δὲ, <lb/>ἐπὶ τὴν ἐκκλησίαν εἰσέρχεται· <lb/>καὶ ὁ μὲν δικαστὴς ἐπὶ τὸ δικά<lb break="no"/>ζειν, ὁ δὲ ἄρχων ἐπὶ τὸ θεσμοθε<lb break="no"/>τεῖν· καθίσταται δὲ εὐθέως <lb/>ὁ μὲν τεχνίτης ἐπὶ τὴν ἐργασίαν, <note place="margin_inner">ΙΒ´</note>
                  <pb n="15r"/>ὁ δὲ ναύτης ἐπὶ τὴν θάλατταν <lb/>κατέρχεται· ὁ τέκτων ἐπὶ τὸ τε<lb break="no"/>κτονεύειν· ὁ ἰατρὸς ἐπὶ τὴν θε<lb break="no"/>ραπείαν· ὁ οἰκοδόμος ἐπὶ τὴν οἰκοδομήν· καὶ ὁ μὲν, εἰς τὸν ἀ<lb break="no"/>γρὸν βαδίζει· ὁ δὲ, ἀπὸ τοῦ ἀγροῦ <lb/>ἀνέρχεται· καὶ οἱ μὲν, περὶ τὴν <lb/>πόλιν ἀναστρέφονται· οἱ δὲ, <lb/>ἀπὸ τῆς πόλεως ἐξέρχονται, <lb/>καὶ πάλιν εἰς αὐτὴν ἐπανέρχον<lb break="no"/>ται· πάντα δὲ ταῦτα τῆ πα<lb break="no"/>ρουσία τοῦ ἑνὸς ἄρχοντος καὶ <lb/>τῆ τούτου διατάξει γίνονται <lb/>καὶ συνίστανται, κατὰ ταῦτα <lb/>δὴ καὶ ἐπὶ τῆς συμπάσης κτί<lb break="no"/>σεως, κἂν μικρὸν ἦ τὸ παρά<lb break="no"/>δειγμα, ὅμως μείζονι διανοία <lb/>χρὴ νοεῖν· ὑπὸ γὰρ μιᾶς ῥιπῆς <note place="margin_inner">ΙΓ´</note>
                  <pb n="15v"/>νεύματός τινος τοῦ <choice>
                     <expan>θεοῦ</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">θῦ</hi>
                     </abbr>
                  </choice> λόγου, ὁ<lb break="no"/>μοῦ τὰ πάντα διακοσμεῖται· καὶ <lb/>τὰ οἰκεῖα παρ’ ἑκάστου γίνεται, <lb/>καὶ παρὰ πάντων ὁμοῦ μία τά<lb break="no"/>ξις ἀποτελεῖται· νεύματι γὰρ <lb/>καὶ ταῖς δυνάμεσι τοῦ ἐπιστατοῦν<lb/>τος καὶ ἡγεμονεύοντος τῶν πάν<lb break="no"/>των <note place="margin_outer">ὅ<lb/>ρ<lb/>α</note>θείου καὶ <choice>
                     <expan>πατρι</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">πρι</hi>
                     </abbr>
                  </choice>κοῦ λόγου· οὐ<lb break="no"/>ρανὸς μὲν περιστρέφεται, τὰ <lb/>δὲ ἄστρα κινεῖται· καὶ ὁ μὲν ἥ<lb break="no"/>λιος φαίνει, ἡ δὲ σελήνη πε<lb break="no"/>ριπολεῖ· καὶ ἀὴρ μὲν ὑπ’ αὐτοῦ <lb/>φωτίζεται, αἰθὴρ δὲ θερμαί<lb break="no"/>νεται· ἄνεμοι πνέουσι· τὰ ὄρη <lb/>εἰς ὕψος ἀνατεταμένα ἵσταται· <lb/>ἡ θάλασσα κυμαίνει, καὶ τὰ ἐν <lb/>αὐτῆ ζῶα τρέφεται· ἡ γῆ ἀκί<lb break="no"/>νητος μένουσα καρποφορεῖ· <pb n="16r"/>καὶ ὁ <choice>
                     <expan>ἄνθρωπος</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">ἄνος</hi>
                     </abbr>
                  </choice> πλάττεται· καὶ ζῆ <lb/>πάλιν καὶ θνήσκει, καὶ ἁπλῶς <lb/>πάντα ψυχοῦται καὶ κινεῖται· <lb/>τὸ πῦρ καίει· τὸ ὕδωρ ψύχει· πη<lb break="no"/>γαὶ ἀναβλύζουσι· ποταμοὶ <lb/>πλημμυροῦσι· καιροὶ καὶ ὥραι <lb/>παραγίνονται· ὑετοὶ κατέρχον<lb break="no"/>ται· τὰ νέφη πληροῦται· χά<lb break="no"/>λαζα γίνεται· χιὼν καὶ κρύστα<lb break="no"/>λλος πήγνυται· πετεινὰ ἵπτα<lb break="no"/>ται· ἑρπετὰ πορεύεται· ἔνυ<lb break="no"/>δρα νήχεται· θάλαττα πλέεται· <lb/>γῆ σπείρεται, καὶ κατὰ τοὺς ἰδίους <lb/>καιροὺς χλοηφορεῖ· φυτὰ αὔ<lb break="no"/>ξει· καὶ τὰ μὲν, νεάζει, τὰ δὲ, <lb/>πεπαίνεται· τὰ δὲ, αὐξάνον<lb break="no"/>τα, γηράσκει καὶ φθίνει· καὶ <lb/>τὰ μὲν, ἀφανίζεται, τὰ δὲ, <pb n="16v"/>γεννᾶται καὶ φαίνεται· ταῦτα δὲ <lb/>πάντα καὶ ἔτι πλείω τούτων ἃ <lb/>διὰ τὸ πλῆθος οὐκ ἰσχύομεν ἡ<lb break="no"/>μεῖς λέγειν, ὁ παραδοξοποιὸς <lb/>καὶ θαυματοποιὸς τοῦ <choice>
                     <expan>θεοῦ</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">θῦ</hi>
                     </abbr>
                  </choice> λόγος <lb/>φωτίζων καὶ ζωοποιῶν, τῶ <lb/>ἑαυτοῦ νεύματι κινεῖ καὶ δια<lb break="no"/>κοσμεῖ, ἕνα τὸν κόσμον ἀποτε<lb break="no"/>λῶν· οὐκ ἔξωθεν ἑαυτοῦ καὶ <lb/>τὰς ἀοράτους δυνάμεις ἀφείς· <lb/>καὶ γὰρ καὶ ταύτας οἷα δὴ καὶ <lb/>αὐτῶν ποιητὴς ὑπάρχων, <lb/>συμπεριλαβὼν ἐν τοῖς ὅλοις <lb/>συνέχει καὶ ζωοποιεῖ πάλιν <lb/>τῶ ἑαυτοῦ νεύματι καὶ τῆ ἑ<lb break="no"/>αυτοῦ προνοία· καὶ τούτου, <lb/>οὐκ ἄν τις γένοιτο πρὸς ἀπι<lb break="no"/>στίαν ἐφόδιον· ὡς γὰρ τῆ αὐ<pb n="17r" break="no"/>τοῦ προνοία καὶ σώματα μὲν <lb/>αὔξει· ψυχὴ δὲ ἡ λογικὴ κινεῖ<lb break="no"/>ται· καὶ τὸ λογίζεσθαι καὶ τὸ ζῆν <lb/>ἔχει· καὶ τοῦτο οὐ πολλῆς ἀπο<lb break="no"/>δείξεως δεῖται· ὁρῶμεν γὰρ <lb/>τὰ γινόμενα· οὕτω δὴ πάλιν <lb/>αὐτὸς ὁ τοῦ <choice>
                     <expan>θεοῦ</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">θῦ</hi>
                     </abbr>
                  </choice> λόγος· ἑνὶ καὶ <lb/>ἁπλῶ νεύματι τῆ ἑαυτοῦ <lb/>δυνάμει τόν τε ὁρατὸν κόσ<lb break="no"/>μον· τὰς ἀοράτους δυνά<lb break="no"/>μεις κινεῖ καὶ συνέχει, ἑκάστω <lb/>τὴν ἰδίαν ἐνέργειαν ἀποδι<lb break="no"/>δούς· ὥστε τὰς μὲν θείας, <lb/>θειοτέρως κινεῖσθαι· τὰ δὲ <lb/>ὁρατὰ, ὥσπερ καὶ ὁρᾶται· <lb/>αὐτὸς δὲ ἐπι πάντων ἡγεμών <lb/>τε καὶ βασιλεὺς καὶ σύστασις γινόμενος τῶν πάντων, τὰ <pb n="17v"/>πάντα πρὸς δόξαν καὶ γνῶσιν <lb/>τοῦ ἑαυτοῦ <choice>
                     <expan>πατρὸς</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">πρς</hi>
                     </abbr>
                  </choice> ἐργάζεται· μο<lb break="no"/>νονουχὶ διὰ τῶν γινομένων ἔρ<lb break="no"/>γων αὐτοῦ, διδάσκων καὶ λέγων· <lb/>
                  <g type="doubled_diple"/>ἐκ μεγέθους καὶ καλλονῆς κτισ<lb break="no"/>
                  <g type="doubled_diple"/>μάτων, ἀναλόγως ὁ γενεσι<lb break="no"/>
                  <g type="doubled_diple"/>ουργὸς θεωρεῖται· ὥσπερ γὰρ <lb/>ἀναβλέψαντας εἰς τὸν <choice>
                     <expan>οὐρανον</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">οὐνον</hi>
                     </abbr>
                  </choice>
                  <lb/>καὶ ἰδόντας τὸν κόσμον αὐτοῦ <lb/>καὶ τὸ τῶν ἄστρων φῶς· ἔστιν <lb/>ἐνθυμεῖσθαι τὸν ταῦτα δια<lb break="no"/>κοσμοῦντα λόγον. οὕτως νο<lb break="no"/>οῦντας λόγον <choice>
                     <expan>θεοῦ</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">θῦ</hi>
                     </abbr>
                  </choice>, νοεῖν ἐστιν ἀ<lb break="no"/>νάγκη καὶ τὸν τούτου <choice>
                     <expan>πατέρα</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">πρα</hi>
                     </abbr>
                  </choice>
                  <choice>
                     <expan>θεον</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">θν</hi>
                     </abbr>
                  </choice>· <lb/>ἐξ οὗ προϊὼν, εἰκότως τοῦ ἑ<lb break="no"/>αυτοῦ <choice>
                     <expan>πατρος</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">πρς</hi>
                     </abbr>
                  </choice> ἑρμηνεὺς καὶ ἄγγε<lb break="no"/>λος λέγεται· καὶ τοῦτο, ἐκ τῶν <lb/>καθ’ ἡμᾶς τίς ἂν ἴδοι· εἰ γὰρ <pb n="18r"/>δὴ λόγου προϊόντος παρὰ ἀν<lb break="no"/>θρώπων· ἐνθυμούμεθα τὴν <lb/>τούτου πηγὴν εἶναι τὸν νοῦν· <lb/>καὶ τῶ λόγω ἐπιβάλλοντες τὸν <lb/>νοῦν σημαινόμενον ὁρῶμεν <lb/>τῶ λογισμῶ, πολλῶ πλέον μεί<lb break="no"/>ζονι φαντασία καὶ ἀσυγκρί<lb break="no"/>τω ὑπεροχῆ τοῦ λόγου τὴν δύ<lb break="no"/>ναμιν ὁρῶντες, ἔννοιαν λαμ<lb break="no"/>βάνομεν καὶ τοῦ ἀγαθοῦ <choice>
                     <expan>πατρος</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">πρς</hi>
                     </abbr>
                  </choice> αὐτοῦ, ὡς αὐτὸς ὁ <choice>
                     <expan>σωτηρ</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">σηρ</hi>
                     </abbr>
                  </choice> φησίν· ὁ <lb/>ἐμὲ ἑωρακὼς, ἑόρακε τὸν <choice>
                     <expan>πατέρα</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">πρα</hi>
                     </abbr>
                  </choice>
                  <lb/>μου· ταῦτα δὲ καὶ πᾶσα θεό<lb break="no"/>πνευστος γραφὴ, φανερώτε<lb break="no"/>ρον καὶ κατὰ μεῖζον κηρύττει· <lb/>ἀφ’ ὧν δὴ καὶ ἡμεῖς τεθαρρηκό<lb break="no"/>τες, ταῦτά σοι γράφομεν· καὶ <lb/>σὺ ταύταις ἐντυγχάνων, δυνή<pb n="18v" break="no"/>ση τῶν λεγομένων ἔχειν τὴν πίστιν· <lb/>λόγος γὰρ ἐκ μειζόνων βεβαιού<lb break="no"/>μενος, ἀναντίρρητον ἔχει τὴν <lb/>ἀπόδειξιν· ἄνωθεν τοίνυν πε<lb break="no"/>
                  <hi rend="ekthesis">ρ</hi>ὶ τῆς τῶν εἰδώλων ἀναιρέσεως <lb/>προησφαλίζετο τὸν ἰουδαίων <lb/>λαὸν ὁ θεῖος λόγος λέγων· οὐ <lb/>
                  <g type="doubled_diple"/>ποιήσεις σεαυτῶ εἴδωλον· οὐ<lb break="no"/>
                  <g type="doubled_diple"/>δὲ παντὸς ὁμοίωμα, ὅσα ἐν τῶ <lb/>
                  <g type="doubled_diple"/>
                  <choice>
                     <expan>οὐρανῶ</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">οὐνῶ</hi>
                     </abbr>
                  </choice> ἄνω καὶ ἐπὶ τῆς γῆς κάτω· <lb/>τὴν δὲ αἰτίαν τῆς τούτων κα<lb break="no"/>θαιρέσεως, ἑτέρως σημαίνει λέ<lb break="no"/>
                  <g type="doubled_diple"/>γων· τὰ εἴδωλα τῶν ἐθνῶν ἀρ<lb break="no"/>
                  <g type="doubled_diple"/>γύριον καὶ χρυσίον, ἔργα χειρῶν <lb/>
                  <g type="doubled_diple"/>
                  <choice>
                     <expan>ἀνθρώπων</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">ἀνων</hi>
                     </abbr>
                  </choice>· στόμα ἔχουσι, καὶ οὐ λα<lb break="no"/>
                  <g type="doubled_diple"/>λήσουσιν· ὀφθαλμοὺς ἔχου<lb break="no"/>
                  <g type="doubled_diple"/>σι, καὶ οὐκ ὄψονται· ὦτα ἔχουσι, <lb/>
                  <g type="doubled_diple"/>καὶ οὐκ ἀκούσονται· ῥῖνας ἔ<pb n="19r" break="no"/>
                  <g type="doubled_diple"/>χουσι, καὶ οὐκ ὀσφρανθήσονται· <lb/>
                  <g type="doubled_diple"/>χεῖρας ἔχουσι, καὶ οὐ ψηλαφήσου<lb break="no"/>
                  <g type="doubled_diple"/>σι· πόδας ἔχουσι, καὶ οὐ περιπα<lb break="no"/>τήσουσιν· οὐ σεσιώπηκε δὲ τὴν <lb/>
                  <hi rend="ekthesis">π</hi>ερὶ τῆς κτίσεως διδασκαλίαν· <lb/>ἀλλὰ καὶ μάλα εἰδῶς αὐτῶν τὸ <lb/>κάλλος· ἵνα μή τινες τῶ κάλλει <lb/>τούτων ἀποβλέψαντες· οὐχ ὡς <lb/>ἔργα <choice>
                     <expan>θεοῦ</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">θῦ</hi>
                     </abbr>
                  </choice>· ἀλλ’ ὡς θεοὺς θρησκεύ<lb break="no"/>σωσι, προασφαλίζεται τοὺς ἀν<lb break="no"/>
                  <g type="doubled_diple"/>θρώπους λέγων· καὶ μὴ ἀνα<lb break="no"/>
                  <g type="doubled_diple"/>βλέψας τοῖς ὀφθαλμοῖς, καὶ ἰ<lb break="no"/>
                  <g type="doubled_diple"/>δὼν τὸν ἥλιον καὶ τὴν σελήνην <lb/>
                  <g type="doubled_diple"/>καὶ πάντα τὸν κόσμον τοῦ <choice>
                     <expan>οὐρανοῦ</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">οὐνοῦ</hi>
                     </abbr>
                  </choice>
                  <lb/>πλανηθεὶς προσκυνήσεις αὐ<lb break="no"/>
                  <g type="doubled_diple"/>τοῖς· ἃ, ἀπένειμε <choice>
                     <expan>κύριος</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">κς</hi>
                     </abbr>
                  </choice> ὁ <choice>
                     <expan>θεος</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">θς</hi>
                     </abbr>
                  </choice> σου <lb/>
                  <g type="doubled_diple"/>πᾶσι τοῖς ἔθνεσι τοῖς ὑποκά<lb break="no"/>
                  <g type="doubled_diple"/>τω τοῦ <choice>
                     <expan>οὐρανοῦ</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">οὐνοῦ</hi>
                     </abbr>
                  </choice>· ἀπένειμε δὲ, <pb n="19v"/>οὐκ εἰς τὸ εἶναι θεοὺς αὐτοῖς αὐτά· <lb/>ἀλλ’ ἵνα τῆ τούτων ἐνεργεία <lb/>γινώσκωσιν οἱ ἀπὸ τῶν ἐθνῶν <lb/>τὸν τῶν πάντων δημιουργὸν <lb/>
                  <choice>
                     <expan>θεον</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">θν</hi>
                     </abbr>
                  </choice>, ὥσπερ εἴρηται· ὁ γὰρ ἰου<lb break="no"/>δαίων πάλαι λαὸς· κατὰ πλεῖ<lb break="no"/>ον εἶχε τὴν διδασκαλίαν· ὅτι <lb/>μὴ μόνον ἐκ τῶν τῆς κτίσε<lb break="no"/>ως ἔργων· ἀλλὰ καὶ ἐκ τῶν <lb/>θείων γραφῶν εἶχον τὴν πε<lb break="no"/>ρὶ <choice>
                     <expan>θεοῦ</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">θῦ</hi>
                     </abbr>
                  </choice> γνῶσιν· καὶ καθόλου <lb/>δὲ τοὺς <choice>
                     <expan>ἀνθρώπους</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">ἀνους</hi>
                     </abbr>
                  </choice>· ἀπὸ τῆς πε<lb break="no"/>ρὶ τὰ εἴδωλα πλάνης καὶ ἀ<lb break="no"/>λόγου φαντασίας ἀφέλκων, <lb/>φησίν· οὐκ ἔσονταί σοι θεοὶ <lb/>ἕτεροι, πλὴν ἐμοῦ· οὐχ ὡς <lb/>ὄντων δὲ θεῶν ἄλλων, κωλύει <lb/>τούτους αὐτοὺς ἔχειν· ἀλλ’ ἵνα <pb n="20r"/>μή τις τὸν ἀληθινὸν ἀποστρα<lb break="no"/>φεὶς <choice>
                     <expan>θεον</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">θν</hi>
                     </abbr>
                  </choice>, ἑαυτῶ τὰ μὴ ὄντα θεο<lb break="no"/>ποιεῖν ἄρξηται· ὁποῖοί εἰσιν <lb/>οἱ παραποιηταῖς καὶ συγγρα<lb break="no"/>φεῦσιν ὀνομασθέντες καὶ δει<lb break="no"/>χθέντες οὐκ ὄντες θεοί· καὶ <lb/>αὐτὴ δὲ ἡ λέξις, τὸ μὴ εἶναι αὐ<lb break="no"/>τοὺς θεοὺς δείκνυσι· δι’ ἧς φησιν· <lb/>
                  <g type="doubled_diple"/>οὐκ ἐσονταί σοι θεοὶ ἕτεροι· ὅ<lb break="no"/>περ ἐπὶ μέλλοντος σημαίνεται· <lb/>τὸ δὴ ἐπι μέλλουσι γινόμενον, <lb/>οὐκ ἔστι τότε ὅτε ταῦτα λέγεται· <lb/>ἆρ’ οὖν ἀνελὼν τὴν τῶν ἐθνῶν <lb/>ἢ εἰδώλων ἀθεότητα· σεσιώ<lb break="no"/>πηκεν ἡ ἔνθεος διδασκαλία, <lb/>καὶ ἁπλῶς ἀφῆκε τὸ τῶν ἀν<lb break="no"/>θρώπων γένος ἄμοιρον τῆς <lb/>τοῦ θείου γνώσεως φέρεσθαι; <pb n="20v"/>οὐχί γε· ἀλλὰ καὶ προαπαντᾶ <lb/>
                  <g type="doubled_diple"/>τῆ διανοία λέγουσα· ἄκουε <lb/>
                  <g type="doubled_diple"/>
                  <choice>
                     <expan>ἰσραηλ</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">ἰηλ</hi>
                     </abbr>
                  </choice>· <choice>
                     <expan>κύριος</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">κς</hi>
                     </abbr>
                  </choice> ὁ <choice>
                     <expan>θεος</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">θς</hi>
                     </abbr>
                  </choice> σου, <choice>
                     <expan>κύριος</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">κς</hi>
                     </abbr>
                  </choice> εἷς ἐστι· καὶ <lb/>
                  <g type="doubled_diple"/>πάλιν· ἀγαπήσεις <choice>
                     <expan>κύριον</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">κν</hi>
                     </abbr>
                  </choice> τὸν <choice>
                     <expan>θεον</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">θν</hi>
                     </abbr>
                  </choice>
                  <lb/>
                  <g type="doubled_diple"/>σου ἐν ὅλη καρδία σου καὶ ἐν <lb/>
                  <g type="doubled_diple"/>ὅλη τῆ ἰσχύϊ σου· καὶ πάλιν· <lb/>
                  <g type="doubled_diple"/>
                  <choice>
                     <expan>κύριον</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">κν</hi>
                     </abbr>
                  </choice> τὸν <choice>
                     <expan>θεον</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">θν</hi>
                     </abbr>
                  </choice> σου προσκυνήσεις <lb/>
                  <g type="doubled_diple"/>καὶ αὐτῶ μόνω λατρεύσεις, καὶ <lb/>
                  <g type="doubled_diple"/>πρὸς αὐτὸν κολληθήση· ὅτι <lb/>δὲ καὶ ἡ διὰ πάντων καὶ εἰς <lb/>πάντα τοῦ λόγου πρόνοια καὶ <lb/>διακόσμησις· ἀπὸ πάσης <lb/>θεοπνεύστου γραφῆς μαρτυ<lb break="no"/>ρεῖται, ἀρκεῖ τὰ νῦν λεγόμενα <lb/>δεῖξαι τοῦ λόγου τὴν πίστιν· <lb/>ἥ φασὶν οἱ θεολόγοι ἄνδρες· <lb/>
                  <g type="doubled_diple"/>ἐθεμελίωσας τὴν γῆν, καὶ δια<lb break="no"/>
                  <g type="doubled_diple"/>μένει τῆ διατάξει σου· διαμέ<pb n="21r" break="no"/>
                  <g type="doubled_diple"/>νει ἡ ἡμέρα· καὶ πάλιν ψάλα<lb break="no"/>
                  <g type="doubled_diple"/>τε τῶ <choice>
                     <expan>θεῶ</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">θω</hi>
                     </abbr>
                  </choice> ἡμῶν ἐν κιθάρα· τῶ <lb/>
                  <g type="doubled_diple"/>περιβάλλοντι τὸν <choice>
                     <expan>οὐρανὸν</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">οὐνον</hi>
                     </abbr>
                  </choice> ἐν νε<lb break="no"/>
                  <g type="doubled_diple"/>φέλαις, τῶ ἑτοιμάζοντι τῆ γῆ <lb/>
                  <g type="doubled_diple"/>ὑετόν· τῶ ἐξαγαγόντι ἐν ὄρεσι <lb/>
                  <g type="doubled_diple"/>χόρτον, καὶ χλόην τῆ δουλεία <lb/>
                  <g type="doubled_diple"/>τῶν <choice>
                     <expan>ἀνθρώπων</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">ἀνων</hi>
                     </abbr>
                  </choice>, καὶ διδόντι τοῖς κτή<lb break="no"/>
                  <g type="doubled_diple"/>νεσι τροφήν· διὰ τίνος δὲ δί<lb break="no"/>δωσιν, ἢ δι’ οὗ καὶ τὰ πάντα γέ<lb break="no"/>γονε· δι’ οὗ γὰρ γέγονε, δι’ αὐτοῦ <lb/>καὶ ἡ τῶν πάντων ἀκολούθως <lb/>ἐστὶ πρόνοια· τίς οὖν ἂν εἴη οὗ<lb break="no"/>τος, ἢ ὁ τοῦ <choice>
                     <expan>θεοῦ</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">θυ</hi>
                     </abbr>
                  </choice> λόγος· περὶ οὗ <lb/>
                  <g type="doubled_diple"/>καὶ ἐν ἑτέρω λέγει· τῶ λόγω <choice>
                     <expan>κυρίου</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">κυ</hi>
                     </abbr>
                  </choice>
                  <lb/>
                  <g type="doubled_diple"/>οἱ <choice>
                     <expan>οὐρανοὶ</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">οὐνοὶ</hi>
                     </abbr>
                  </choice> ἐστερεώθησαν, καὶ τῶ <lb/>
                  <g type="doubled_diple"/>
                  <choice>
                     <expan>πνεύματι</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">πνι</hi>
                     </abbr>
                  </choice> τοῦ στόματος αὐτοῦ, πᾶ<lb break="no"/>
                  <g type="doubled_diple"/>σα ἡ δύναμις αὐτῶν· καὶ γὰρ <lb/>τὰ πάντα ἐν αὐτῶ καὶ δι’ αὐτοῦ <pb n="21v"/>γενόμενα διάγεται, ἀφ’ ὧν καὶ ἡ<lb break="no"/>
                  <g type="doubled_diple"/>μᾶς πείθει λέγουσα· αὐτὸς εἶπεν <lb/>
                  <g type="doubled_diple"/>καὶ ἐγενήθησαν, αὐτὸς ἐνετείλα<lb break="no"/>
                  <g type="doubled_diple"/>το καὶ ἐκτίσθησαν· καθὼς καὶ <lb/>ὁ πάντων μέγας μωϋσῆς, ἐν ἀρ<lb break="no"/>χῆ τῆς κο<add place="above" hand="#m2">σμω</add>ποιίας βεβαιοῖ τὸ <lb/>λεγόμενον, ἐξηγούμενος καὶ <lb/>
                  <g type="doubled_diple"/>λέγων· καὶ εἶπεν ὁ <choice>
                     <expan>θεος</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">θς</hi>
                     </abbr>
                  </choice>· ποιήσω<lb break="no"/>
                  <g type="doubled_diple"/>μεν <choice>
                     <expan>ἄνθρωπον</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">ἄνον</hi>
                     </abbr>
                  </choice>, κατ’ εἰκόνα ἡμετέ<lb break="no"/>
                  <g type="doubled_diple"/>ραν καὶ καθ’ ὁμοίωσιν· ἐπειδὴ <lb/>καὶ τὴν <choice>
                     <expan>οὐρανοῦ</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">οὐνοῦ</hi>
                     </abbr>
                  </choice> καὶ γῆς καὶ πάν<lb break="no"/>των ὑφιστὰς γένεσιν αὐτῶ εἶ<lb break="no"/>πεν ὁ <choice>
                     <expan>πατηρ</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">πηρ</hi>
                     </abbr>
                  </choice>· γενηθήτω <choice>
                     <expan>οὐρανός</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">οὐνός</hi>
                     </abbr>
                  </choice>· <lb/>καὶ συναχθήτω τὰ ὕδατα καὶ <lb/>ὀφθήτω ἡ ξηρὰ, καὶ ἐξαγα<lb break="no"/>γέτω ἡ γῆ βοτάνην, καὶ πᾶν ζῶον· <lb/>ἀφ’ ὧν καὶ ἰουδαίους ἄν τις ἐ<lb break="no"/>λέγξειεν· οὐ γνησίως ἐφιστά<pb n="22r" break="no"/>νοντας ταῖς γραφαῖς· τίνι γὰρ <lb/>ἄν τις εἴποι πρὸς αὐτοὺς ὡμί<lb break="no"/>λει ὁ <choice>
                     <expan>θεος</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">θς</hi>
                     </abbr>
                  </choice>, ἵνα καὶ προστάττων <lb/>λαλῆ· εἰ μὲν οὖν τοῖς <note place="margin_outer">ὅ<lb/>ρ<lb/>α</note>γιγνομέ<lb break="no"/>νοις προσέταττεν καὶ ὡμίλει, <lb/>περιττὸς ἦν ὁ λόγος· οὔπω γὰρ <lb/>ἦν, ἀλλ’ ἔμελλε γίνεσθαι· οὐδεὶς <lb/>δὲ τῶ μὴ ὄντι λαλεῖ· οὐδὲ εἰς τὸ <lb/>γενέσθαι, τῶ μηδέπω γινομένω <lb/>προστάττει καὶ λαλεῖ· εἰ γὰρ τοῖς <lb/>ἐσομένοις προσέταττεν ὁ <choice>
                     <expan>θεος</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">θς</hi>
                     </abbr>
                  </choice>, ἔ<lb break="no"/>δει λέγειν αὐτὸν· γενοῦ <choice>
                     <expan>οὐρανὲ</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">οὐνὲ</hi>
                     </abbr>
                  </choice>· καὶ <lb/>γενοῦ γῆ· καὶ ἔξελθε βοτάνη, <lb/>καὶ ποιήθητι <choice>
                     <expan>ἄνθρωπε</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">ἄνε</hi>
                     </abbr>
                  </choice>· νῦν δὲ τοῦ<lb break="no"/>το μὲν οὐκ ἐποίησε, προστάττει <lb/>δὲ λέγων· ποιήσωμεν <choice>
                     <expan>ἄνθρωπον</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">ἄνον</hi>
                     </abbr>
                  </choice>· καὶ <note place="margin_outer">ὅ<lb/>ρ<lb/>α</note>
                  <lb/>ἐξελθέτω βοτάνη· ἀφ’ ὧν δεί<lb break="no"/>κνυται <choice>
                     <expan>θεος</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">θς</hi>
                     </abbr>
                  </choice> ὡς πλησίον τινὶ <pb n="22v"/>διαλεγόμενος περὶ τούτων· οὐ<lb break="no"/>κ οὖν ἀνάγκη συνεῖναί τινα τού<lb break="no"/>τω, ὡς καὶ ὁμιλῶν ἐποίει τὰ ὅλα· <lb/>τίς οὖν ἂν εἴη, εἰ μὴ ὁ τούτου λό<lb break="no"/>γος· τίνι γὰρ ἄν τις φαίη <choice>
                     <expan>θεον</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">θν</hi>
                     </abbr>
                  </choice> ὁ<lb break="no"/>μολογεῖν, ἢ τῶ ἑαυτοῦ λόγω· ἢ τίς <lb/>τούτῳ συνῆν ποιοῦντι τὴν γε<lb break="no"/>νητὴν πᾶσαν οὐσίαν, ἢ ἡ τούτου <lb/>
                  <g type="doubled_diple"/>σοφία· ἡ λέγουσα· ἡνίκα ἐποί<lb break="no"/>
                  <g type="doubled_diple"/>ει τὸν <choice>
                     <expan>οὐρανὸν</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">οὐνὸν</hi>
                     </abbr>
                  </choice> καὶ τὴν γῆν, συμπα<lb break="no"/>
                  <g type="doubled_diple"/>ρήμην αὐτῶ· ἐν δὲ τῆ <choice>
                     <expan>οὐρανοῦ</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">οὐνοῦ</hi>
                     </abbr>
                  </choice> καὶ <lb/>γῆς ὀνομασία, πάντα τὰ ἐν <choice>
                     <expan>οὐρανῶ</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">οὐνῶ</hi>
                     </abbr>
                  </choice> καὶ γῆ γενητὰ συμπερι<lb break="no"/>λαμβάνει· συνὼν δὲ ὡς σοφία <lb/>καὶ ὡς λόγος, τὸν <choice>
                     <expan>πατέρα</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">πρα</hi>
                     </abbr>
                  </choice> βλέπων <lb/>ἐδημιούργει τὸ πᾶν καὶ συνίστη <lb/>καὶ διεκόσμει· καὶ δύναμις δὲ <lb/>ὢν τοῦ <choice>
                     <expan>πατρος</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">πρς</hi>
                     </abbr>
                  </choice>, τὰ ὅλα εἰς τὸ εἶναι <note place="margin_inner">ΙΓ´</note>
                  <pb n="23r"/>ἰσχυροποίει, ἥ φησι καὶ ὁ <choice>
                     <expan>σωτηρ</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">σηρ</hi>
                     </abbr>
                  </choice>· <lb/>
                  <g type="doubled_diple"/>πάντα ὅσα βλέπω τὸν <choice>
                     <expan>πατέρα</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">πρα</hi>
                     </abbr>
                  </choice> ποι<lb break="no"/>
                  <g type="doubled_diple"/>οῦντα, καγὼ ὁμοίως ποιῶ· καὶ <lb/>δι’ αὐτοῦ δὲ καὶ εἰς αὐτὸν τὰ πάν<lb break="no"/>τα γεγονέναι, οἱ ἱεροὶ τούτου <lb/>διδάσκουσι μαθηταί· καὶ ὅτι <lb/>ἀγαθὸς ἐξ ἀγαθοῦ γέννημα <lb/>καὶ ἀληθινὸς υἱὸς ὑπάρχων, <lb/>δύναμίς ἐστι τοῦ <choice>
                     <expan>πατρος</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">πρς</hi>
                     </abbr>
                  </choice> καὶ σοφί<lb break="no"/>α καὶ λόγος· οὐ κατα μετοχὴν <lb/>ταῦτα ὢν· οὐδὲ ἔξωθεν ἐπι<lb break="no"/>γενομένων τούτων αὐτῶ· κα<lb break="no"/>τὰ τοὺς αὐτοῦ μετέχοντας καὶ <lb/>σοφιζομένους δι’ αὐτοῦ· καὶ <lb/>δυνατοὺς καὶ λογικοὺς ἐν αὐ<lb break="no"/>τῶ γινομένους· ἀλλ’ αὐτ<hi rend="underline">σο</hi>οφία· <lb/>αὐτ<hi rend="underline">ολ</hi>όγος· αὐτ<hi rend="underline">οδ</hi>ύναμις <lb/>ἰδία τοῦ <choice>
                     <expan>πατρός</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">πρς</hi>
                     </abbr>
                  </choice> ἐστιν· αὐτ<hi rend="underline">οφ</hi>ῶς <note place="margin_inner">ΙΔ´</note>
                  <pb n="23v"/>αὐτ<hi rend="underline">οα</hi>λήθεια· αὐτ<hi rend="underline">οδ</hi>ικαιοσύνη· <lb/>αὐτ<hi rend="underline">οα</hi>ρετή· ναὶ μὴν καὶ χαρα<lb break="no"/>κτήρ· καὶ ἀπαύγασμα· καὶ εἰ<lb break="no"/>κών· καὶ συνελόντι φράσαι, καρ<lb break="no"/>πὸς παντέλειος τοῦ <choice>
                     <expan>πατρος</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">πρς</hi>
                     </abbr>
                  </choice> ὑπάρ<lb break="no"/>χει καὶ μόνος ἐστὶν υἱὸς, εἰκὼν ἀ<lb break="no"/>παράλλακτος τοῦ <choice>
                     <expan>πατρος</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">πρς</hi>
                     </abbr>
                  </choice>· τίς οὖν <lb/>ἄν τις ἐξαριθμήσειε τὸν <choice>
                     <expan>πατέρα</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">πρα</hi>
                     </abbr>
                  </choice>, <lb/>ἵνα καὶ τοῦ λόγου τούτου τὰς δυ<lb break="no"/>νάμεις ἐξεύροι· ἔστι γὰρ ὥσπερ <lb/>τοῦ <choice>
                     <expan>πατρος</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">πρς</hi>
                     </abbr>
                  </choice> λόγος καὶ σοφία, οὕ<lb break="no"/>τως καὶ τοῖς γενητοῖς συγκα<lb break="no"/>ταβαίνων, γίνεται πρὸς τὴν τοῦ <lb/>γεννήτορος γνῶσιν καὶ ἔννοιαν· <lb/>αὐτοαγιασμὸς καὶ αὐτοζωή· <lb/>καὶ θύρα· καὶ ποιμήν· καὶ ὁδός· <lb/>καὶ βασιλεύς· καὶ ἡγεμών· καὶ <lb/>ἐπι πᾶσι <choice>
                     <expan>σωτηρ</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">σηρ</hi>
                     </abbr>
                  </choice>· καὶ ζωοποιός· <pb n="24r"/>καὶ φῶς· ὡς πρόνοια τῶν πάντων· <lb/>τοιοῦτον ἆρα ἀγαθὸν καὶ δημιουρ<lb break="no"/>γὸν υἱὸν ἔχων ἐξ ἑαυτοῦ ὁ <choice>
                     <expan>πατηρ</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">πηρ</hi>
                     </abbr>
                  </choice>, οὐ<lb break="no"/>κ ἀφανῆ αὐτὸν τοῖς γενητοῖς <lb/>ἀπέκρυψεν· ἀλλὰ καὶ ὁσημέ<lb break="no"/>ραι τοῦτον ἀποκαλύπτει τοῖς <lb/>πᾶσι, διὰ τῆς τῶν πάντων δι’ <lb/>αὐτοῦ συστάσεως καὶ ζωῆς· ἐν <lb/>αὐτῶ δὲ καὶ δι’ αὐτοῦ καὶ ἑαυτὸν <lb/>ἐμφαίνει, καθὼς ὁ <choice>
                     <expan>σωτηρ</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">σηρ</hi>
                     </abbr>
                  </choice> φησί· ἐγὼ <lb/>ἐν τῶ <choice>
                     <expan>πατρι</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">πρι</hi>
                     </abbr>
                  </choice> καὶ ὁ <choice>
                     <expan>πατηρ</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">πηρ</hi>
                     </abbr>
                  </choice> ἐν ἐμοί· ὥστε <lb/>ἐξ ἀνάγκης εἶναι τὸν λόγον ἐν <lb/>τῶ γεννήσαντι, καὶ τὸν γεννη<lb break="no"/>θέντα σὺν τῶ <choice>
                     <expan>πατρι</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">πρι</hi>
                     </abbr>
                  </choice> διαιωνίζειν· <lb/>
                  <hi rend="ekthesis">τ</hi>ούτων δὲ οὕτως ἐχόντων, καὶ οὐ<lb break="no"/>δενὸς ἔξωθεν αὐτοῦ τυγχάνον<lb break="no"/>τος· ἀλλὰ καὶ <choice>
                     <expan>οὐρανοῦ</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">οὐνοῦ</hi>
                     </abbr>
                  </choice> καὶ γῆς, καὶ πάντων τῶν ἐν αὐτοῖς ἐξηρ<pb n="24v" break="no"/>τημένων αὐτοῦ· ὅμως <choice>
                     <expan>ἄνθρωποι</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">ἄνοι</hi>
                     </abbr>
                  </choice> παρά<lb break="no"/>φρονες· παραγκωνισάμενοι τὴν <lb/>πρὸς τοῦτον γνῶσιν καὶ εὐσέβει<lb break="no"/>αν, τὰ οὐκ ὄντα πρὸ τῶν ὄντων <lb/>ἐτίμησαν· καὶ ἀντὶ τοῦ ὄντως <lb/>ὄντος <choice>
                     <expan>θεοῦ</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">θῦ</hi>
                     </abbr>
                  </choice>, τὰ μὴ ὄντα ἐθεοποίη<lb break="no"/>σαν, τῆ κτίσει παρὰ τὸν κτίσαν<lb break="no"/>τα λατρεύοντες· πρᾶγμα πά<lb break="no"/>σχοντες, ἀνόητον καὶ δυσσεβές· <lb/>ὅμοιον γὰρ ὡς εἴ τις τὰ ἔργα πρὸ <lb/>τοῦ τεχνίτου θαυμάσιεν· καὶ <lb/>τὰ ἐν τῆ πόλει δημιουργήμα<lb break="no"/>τα καταπλαγεὶς, τὸν τούτων <lb/>δημιουργὸν καταπατοίη· ἢ <lb/>ὡς εἴ τις τὸ μὲν μουσικὸν ὄργα<lb break="no"/>νον ἐπαινοίη, τὸν δὲ συνθέντα <lb/>καὶ ἁρμοσάμενον ἐκβάλλοι· ἄ<lb break="no"/>φρονες καὶ πολὺ τὸν ὀφθαλμὸν <pb n="25r"/>πεπηρωμένοι· πῶς γὰρ ἂν ἔγνω<lb break="no"/>σαν ἄλλως οἰκοδομὴν ἢ ναῦν· <lb/>ἢ λύραν· μὴ οὐχὶ τοῦ ναυπηγοῦ <lb/>ἐργασαμένου· καὶ τοῦ ἀρχιτέ<lb break="no"/>κτονος οἰκοδομήσαντος, καὶ <lb/>τοῦ μουσικοῦ συνθέντος· ὥσ<lb break="no"/>περ οὖν ὁ ταῦτα λογιζόμενος <lb/>μαίνεται, καὶ ὑπερέκεινα πά<lb break="no"/>σης μανίας ἐστὶν, οὕτως οὔ μοι <lb/>δοκοῦσιν ὑγιαίνειν τὴν διάνοι<lb break="no"/>αν οἱ τὸν <choice>
                     <expan>θεον</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">θν</hi>
                     </abbr>
                  </choice> μὴ ἐπιγινώσκον<lb break="no"/>τες· καὶ τὸν τούτου λόγον μὴ <lb/>θρησκεύοντες τὸν <choice>
                     <expan>σωτῆρα</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">σρα</hi>
                     </abbr>
                  </choice> τῶν <lb/>πάντων τὸν <choice>
                     <expan>κύριον</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">κν</hi>
                     </abbr>
                  </choice> ἡμῶν <choice>
                     <expan>ἰησοῦν</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">ἰν</hi>
                     </abbr>
                  </choice>
                  <choice>
                     <expan>χριστον</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">χν</hi>
                     </abbr>
                  </choice>, <lb/>δι’ οὗ τὰ πάντα ὁ <choice>
                     <expan>πατηρ</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">πηρ</hi>
                     </abbr>
                  </choice> διακοσμεῖ <lb/>καὶ συνέχει καὶ προνοεῖται τῶν <lb/>ὅλων· εἰς ὃν σὺ τὴν πίστιν ἔχων· <lb/>καὶ τὸ θεοσεβὲς ὦ φιλόχριστε, <pb n="25v"/>χαῖρε καὶ εὔελπις γίνου· ὅτι τῆς <lb/>εἰς αὐτὸν πίστεως καὶ εὐσεβείας, <lb/>ἀθανασία καὶ βασιλεία <choice>
                     <expan>οὐρανῶν</expan>
                     <abbr type="nomSac">
                        <hi rend="overline">οὐνῶν</hi>
                     </abbr>
                  </choice>
                  <lb/>ἐστὶν ὁ καρπός· μόνον ἐὰν κατὰ <lb/>τοὺς αὐτοῦ νόμους ἡ ψυχὴ κεκοσ<lb break="no"/>μημένη γένηται· ὥσπερ γὰρ <lb/>τοῖς κατ’ αὐτὸν πολιτευομένοις <lb/>ἔστι τὸ ἔπαθλον ζωὴ αἰώνιος, <lb/>οὕτως τοῖς τὴν ἐναντίαν καὶ <lb/>μὴ τὴν τῆς ἀρετῆς ἀτραπὸν <lb/>ὁδεύουσιν, αἰσχύνη μεγάλη καὶ <lb/>κίνδυνος ἀσύγγνωστος ἐν ἡμέ<lb break="no"/>ρα κρίσεως· ὅτι καίτοι γνόν<lb break="no"/>τες τὴν τῆς ἀληθείας ὁδὸν, ἐ<lb break="no"/>ναντία ὧν ἔγνωσαν ἔπραξαν.
                </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
