<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Maccabees 4</title>
            <author>Peshitta (ETCBC)</author>
            <respStmt>
               <persName xml:id="AvS">Annette von Stockhausen</persName>
               <resp>Conversion to CTS-compliant PTA TEI</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>Eep Talstra for Bible and Computer (ETCBC)</authority>
            <distributor>Patristic Text Archive</distributor>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution NonCommercial 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <date>2018</date>
            <idno type="PTA">pta9999.pta026</idno>
            <idno type="TLG">tlg0527.tlg026</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <bibl type="data">
                  <editor>
                     <forename>Willem Th.</forename>
                     <surname>van Peursen</surname>
                  </editor>
                  <editor>
                     <forename>Geert Jan</forename>
                     <surname>Veldman</surname>
                  </editor>
                  <editor>
                     <forename>Constantijn</forename>
                     <surname>Sikkel</surname>
                  </editor>
                  <editor>
                     <forename>Hannes</forename>
                     <surname>Vlaardingerbroek</surname>
                  </editor>
                  <editor>
                     <forename>Dirk</forename>
                     <surname>Roorda</surname>
                  </editor>
                  <title>ETCBC/peshitta: (Version 0.5)</title>
                  <publisher ref="https://zenodo.org/records/4596838">Zenodo</publisher>
                  <date>2018</date>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern n="verse"
                         matchPattern="(.+).(.+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
            <cRefPattern n="chapter"
                         matchPattern="(.+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"/>
         </refsDecl>
         <refsDecl xml:id="biblical">
            <cRefPattern matchPattern="(.+):(.+):([0-9]+):([0-9]+)[\-\.]*[0-9]*"
                         replacementPattern="https://www.bibelwissenschaft.de/bibelstelle/$2$3,$4/$1">
               <p>For references to the Septuagint LXX is used as abbreviation, for references to the New Testament NA is used as abbreviation for the version, for references to the Vulgata Vg is used as abbrevation, for references to the Peshitta PES is used as abbrevation, for references to the Hexapla Hexapla is used as abbreviation.</p>
               <p>Noted are references to a biblical book, chapter, verse, sc. LXX:Gn:1:1; also possible: LXX:Gn:1:1-3 for a sequence of verses or LXX:Gn:1:1.3 for two verses not following each other.</p>
               <p>The following abbreviations are used: Gn, Ex, Lv, Num, Dt, Jos, Judg, Rt, 1Sa, 2Sa, 1Ko, 2Ko, 1Chr, 2Chr, 3Esr, Esr, Est, Jdt, Tob, 1Mak, 2Mak, 3Mak, 4Mak, Ps, Oden, Prov, Eccl, Song, Job, Wis, Sir, PsSal, Hos, Am, Mi, Joel, Ob, Jon, Nah, Hab, Zeph, Hag, Sach, Mal, Is, Jr, Bar, Lam, EpistJer, Hes, Sus, Dn, Bel; Mt, Mk, Lk, Jn, Act, Rom, 1Cor, 2Cor, Gal, Eph, Phil, Col, 1Th, 2Th, 1Tim, 2Tim, Tt, Phm, Heb, Jak, 1P, 2P, 1Jn, 2Jn, 3Jn, Jud, Rev.</p>
            </cRefPattern>
            <cRefPattern matchPattern="(.+):(.+):([0-9]+)[\-\.]*[0-9]*"
                         replacementPattern="https://www.bibelwissenschaft.de/bibelstelle/$2$3/$1">
               <p>Noted are references to a biblical book and chapter, sc. LXX:Gn:1; also possible: LXX:Gn:1-3 for a sequence of chapters or LXX:Gn:1.3 for two chapters not following each other.</p>
            </cRefPattern>
            <cRefPattern matchPattern="(.+):(.+)"
                         replacementPattern="https://www.bibelwissenschaft.de/bibelstelle/$2/$1">
               <p>Noted are references to a biblical book, sc. LXX:Gn.</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
         <refsDecl xml:id="pta">
            <cRefPattern matchPattern="(.+)" replacementPattern="https://pta.bbaw.de/text/$1">
               <p>References to PTA-CTS-URNs</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
         <refsDecl xml:id="perseus">
            <cRefPattern matchPattern="(.+)"
                         replacementPattern="https://scaife.perseus.org/reader/$1">
               <p>References to Perseus-CTS-URNs</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
         <editorialDecl>
            <interpretation>
               <p>
        This file is encoded according to the guidelines of the Patristic Text Archive (PTA). See <ref target="https://pta.bbaw.de/project/encoding-guidelines">https://pta.bbaw.de/project/encoding-guidelines</ref> and <ref target="https://doi.org/10.5281/zenodo.3737666">https://doi.org/10.5281/zenodo.3737666</ref>.
    </p>
               <p xml:id="biblical-quotations" ana="not-annotated not-identified">
        Biblical quotations are not annotated and not referenced. References follow the scheme declared <ref target="#biblical">above</ref>.
    </p>
               <p xml:id="other-references" ana="not-annotated not-identified">
        Other references are not annotated and not referenced. References to texts in the PTA follow the scheme declared <ref target="#pta">above (pta)</ref>, references to texts available in the <ref target="https://scaife.perseus.org/">Perseus Digital Library</ref> follow the scheme declared <ref target="#perseus">above (perseus)</ref>. If the referenced text is not available in either repository, the reference for the referenced text is given in the attribute @source in the form “Authorabbrev_Workabbrev_Location”; ancient Greek authors should be referenced according to the lists of H. G. Liddell/R. Scott/H. S. Jones, A Greek - English Lexicon, Oxford 1968 (9th edition) and G. W. H. Lampe, A Patristic Greek Lexicon, Oxford 1987 (3rd edition), for Latin ones the abbreviations of the Thesaurus Linguae Latinae (cf. Index librorum scriptorum inscriptionum ex quibus exempla afferuntur) should be used, with dots in the abbreviations deleted without replacement.
    </p>
               <p xml:id="persons" ana="not-annotated not-identified">
        Persons are not annotated and not referenced with IDs according to the <ref target="https://github.com/PatristicTextArchive/tipnr_data">TIPNR - Tyndale Individualised Proper Names with all References</ref> list for biblical persons and IDs of <ref target="https://github.com/PatristicTextArchive/pta_metadata/blob/main/pta_persons.json">PTA persons index</ref> for all other persons.
    </p>
               <p xml:id="groups" ana="not-annotated not-identified">
        Groups of persons and organisations are not annotated and not referenced with IDs according to the IDs of <ref target="https://github.com/PatristicTextArchive/pta_metadata/blob/main/pta_groups.json">PTA groups index</ref> for all other groups.
    </p>
               <p xml:id="places" ana="not-annotated not-identified">
        Places are not annotated and not referenced with <ref target="https://pleiades.stoa.org/">Pleiades Gazetteer</ref> IDs.
    </p>
            </interpretation>
            <normalization>
               <p><!--Usage of capitalisation, ν-ephelkystikon, σ: οὕτως, Iota subscriptum/adscriptum, Trema, Enclitics, apostroph/elisions, number signs, splitting of words, nomina sacra, ...--></p>
            </normalization>
            <punctuation>
               <p><!--Usage (and/or normalisation) of full stop, comma, semicolon, question mark, dash and parenthesis--></p>
            </punctuation>
         </editorialDecl>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="comphistsem">
               <bibl>
        Text Type Classification by <ref target="https://www.comphistsem.org/46.html">"Computational Historical Semantics</ref>
               </bibl>
            </taxonomy>
            <taxonomy xml:id="editionstatus">
               <bibl>
        Patristic Text Archive Status of edition
    </bibl>
               <category xml:id="critical-edition">
                  <catDesc>
        Critical edition in which the text-critical variants have been encoded.
        </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="critical-edition-no-app">
                  <catDesc>
        Critical edition in which the text-critical variants have not been encoded, e.g. because it is a retro-digitisation of a printed critical edition and for copyright reasons the apparatus cannot be included in the retro-digitisation.
        </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="critical-edition-outdated">
                  <catDesc>
            Edition which notes text-critical variants, but does not, for example, comprehensively include the manuscripts.
        </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="pre-critical-edition">
                  <catDesc>
            Pre-modern editions (e.g. editions in the Patrologia Graeca or Latina)
        </catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
            <taxonomy xml:id="annotationstatus">
               <bibl>
        Patristic Text Archive Status of annotation
    </bibl>
               <category xml:id="fully-annotated">
                  <catDesc>
        All instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are encoded with the respective element.
        </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="partially-annotated">
                  <catDesc>
        Some instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are encoded with the respective element.
        </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="not-annotated">
                  <catDesc>
        No instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are encoded with the respective element.
        </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="fully-identified">
                  <catDesc>
        All encoded instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are identified with the respective norm data.
        </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="partially-identified">
                  <catDesc>
        Some encoded instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are identified with the respective norm data
        </catDesc>
               </category>
               <category xml:id="not-identified">
                  <catDesc>
        No encoded instances of a phenomenon (e.g. biblical quotations, persons, places) are identified with the respective norm data.
        </catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <schemaRef key="v3"
                    url="https://raw.githubusercontent.com/PatristicTextArchive/Schema/master/tei-pta.rng"/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#comphistsem">
               <term>Biblical</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#editionstatus">
               <term>critical-edition-no-app</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change when="2023-05-22" who="#AvS">
          Updated file to comply with version 3.0 of <ref target="https://github.com/PatristicTextArchive/Schema">TEI-PTA-Schema</ref>
         </change>
         <change when="2024-03-06" who="#AvS">Converted to PTA/CapiTainS</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="edition"
              xml:lang="syc"
              n="urn:cts:pta:pta9999.pta026.pta-syc1">
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="0">
                  <p>ܣ̣ܦܪܐ ܕܐܪܒܥܐ ܕܥܠ ܡܩ̈ܒܝܐ ܘܐܡܗܘܢ̈܀</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>ܡܠܬܐ ܕܦܝܠܘܣܦܘܬܐ ܡܛܝܒ ܐܢܐ ܕܐܚ̇ܘܐ ܩܕܡܝܟܘܢ. ܕܐܢ ܡܫܠܛܐ ܗܘ ܪܥܝܢܐ ܫܪܝܪܐܕܫ̇ܠܡ ܠܕܚܠܬ ܐܠܗܐ. ܘܡ̇ܠܟ ܐܢܐ ܠܟܘܢ ܬܪܝܨܐܝܬ̣ ܕܒܚܦܝܛܘܬܐ ܬܚܘܪܘܢ ܒܦܝܠܣܘܦܘܬܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>ܐܦ ܓܝܪ ܐܠܨܐܝܬ ܠܟܠܢܫ ܚܫ̇ܚܐ. ܝܬܝܪܐܝܬ ܠܐܝܠܝܢ ܕܪ̈ܓܝܢ ܠܡܝܬܪܘܬܐ. ܛܥܝܢܐܓܝܪ ܪܥܝܢܐ ܪܡܝܣܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>ܐܢ ܗ̣ܘ ܕܥܠ ܚܫ̈ܐ ܡܥܟܪ̈ܢܐ ܕܟܢܝܟܘܬܐ ܡܬܚܙܐ ܕܡܡܠܟ ܪܥܝܢܐ ܡܝܬܪܐ. ܥܠܐܣܘܛܘܬܐ. ܥܠ ܪܓܬܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>ܘܠܐ ܗܘܐ ܒܠܚܘܕ ܥܠ ܗܠܝ̣ܢ. ܐܠܐ ܐܦ ܥܠ ܚ̈ܫܐ ܐܚܪ̈ܢܐ ܕܠܙܕܝܩܘܬܐ ܡܥ̣ܘܟܝܢ..ܡܬܚܙܐ ܕܡܫܠܛ. ܥܠ ܙ̈ܢܝܐ ܒܝܫ̈ܐ. ܘܥܠ ܚ̈ܫܐ ܐܚܪ̈ܢܐ ܕܠܓܢܒܪܘܬܐ ܡܟܠܝܢ. ܥܠܚܡܬܐ. ܘܥܠ ܕܠܐ ܐܢܫ ܢܬܪܦܐ ܩܕܡ ܐܘ̈ܠܨܢܐ. ܘܥܠ ܕܚܠܬܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>ܘܟܒܪ ܐܢܫ ܢܐܡܪ. ܕܐܢܗ̣ܘ ܕܥܠ ܚ̈ܫܐ ܡܫܠܛ ܗܘܢܐ. ܐܝ̇ܟܢܐ ܥܠ ܛܘܐܝܝ ܘܥܠ ܠܐܝܕܥܬܐ ܠܐ ܡܫܠܛ. ܐܡ̇ܪܝܢ ܕܝܢ ܡܠܬܐ ܗܕܐ ܕܠܓܘܚܟܐ ܫ̇ܘܝܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>ܠܐ ܗܘܐ ܓܝܪ ܥܠ ܚ̈ܫܐ ܕܝܠܗ ܡܫܠܛ ܗܘܐ. ܐܠܐ ܥܠ ܚ̈ܫܐ ܕܠܘܩܒܠ ܓܢܒܪܘܬܐܘܙܕܝܩܘܬܐ. ܘܟܢܝܟܘܬܐ ܐܝܬܝܗܘܢ. ܘܥܠ ܗܠܝܢ ܠܐ ܗܘܐ ܐܝܟ ܡ̇ܢ ܕܡܨ̣ܐ ܕܢܒ̇ܛܠܐܢܘܢ. ܐܠܐ ܕܠܐ ܢܬܚܣܢ ܡܢܗܘܢ ܰ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                  <p>ܡܢ ܣܓܝܐ̈ܬܐ ܕܝܢ ܘܡܢ ܐܚܪ̈ܢܝܬܐ ܐܝܬ ܠܝ ܕܐ̣ܚܘܐ ܕܡܡܠܟ ܗ̣ܘ ܥܠ ܚ̈ܫܐ̇ ܪܥ̇ܝܢܐܕܫ̇ܠܡ̇ ܠܕܚܠܬ ܐܠܗܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                  <p>ܝܬܝܪܐܝܬ ܕܝܢ ܗܕܐ ܡܚܘܐ ܐܢܐ. ܡܢ ܚܠܝܨܘܬܐ ܕܗܠܝܢ ܕܥܠ ܐ̈ܦܝ ܕܚܠܬ ܐܠܗܐ ܡܝܬܘ.ܐ̇ܡ̇ܪ ܐܢܐ ܕܝܢ ܐܠܝܥܙܪ ܘܫܒܥܐ ܐܚ̈ܐ ܘܐܡܗܘܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                  <p>ܟܠܗܘܢ ܓܝܪ ܗܠܝܢ ܥܠ ܟܐ̈ܒܐ ܕܥܕܡܐ ܠܡܘܬܐ ܡܡܛܝܢ ܐܡܣܪܘ. ܘܚ̇ܘܝܘ ܕܡܫܠܛ ܥܠܚ̈ܫܐ ܐܝܬܘܗܝ ܪܥܝܢܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                  <p>ܡܢ ܐܢܫܐ ܕܝܢ ܫܒܝ̈ܚܐ ܗܫܐ ܠܗܠܝܢ ܗܘ ܣܝܡ̣ܐ ܠܝ ܕܐܩܠܣ. ܠܗܠܝܢ ܕܒܙܒܢܐ ܗܢܐ ܡܛܠܕܚܠܬ ܐܠܗܐ ܡܝܬܘ ܥܡ ܐܡܗܘܢ. ܟܕ ܝܗ̇ܒ ܐܢܐ ܠܗܘܢ ܛܘܒܐ ܥܠ ܚܫܝ̈ܗܘܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                  <p>ܗܘ̇ܘ ܓܝܪ ܬܗܪܐ. ܠܐ ܗܘܐ ܒܠܚܘܕ ܠܟܠܗܘܢ ܒܢܝ̈ܢܫܐ ܕܫܪܟܐ ܡܛܠ ܓܢܒܪܘܬܗܘܢ. ܐܠܐܐܦ ܠܗ̇ܢܘܢ ܕܐܫܬܢܕܘ ܒܗܘܢ. ܗܘܘ ܓܝܪ ܥܠ̣ܬܐ ܠܡܦܘܠܬܗ̇ ܕܛܪܘܢܘܬܐ ܕܥܠ ܥܡܐ.ܘܙܟܐܘܗܝ ܠܛܪܘܢܐ. ܘܕܟܝܘܗܝ ܠܐܬܪܗܘܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                  <p>ܘܥܠ ܗܕܐ ܗܫܐ ܠܡܐܡܪ ܕܠܝܠܐ ܠܢ. ܡܢ ܒܬܪ ܕܥܠܬܗ̇ ܕܡܠܬܢ ܢܘܕܥ. ܗ̇ܝ ܕܗܟܢܐܡܥܕܝܢܢ ܠܡܥܒܕ. ܘܗܝ̇ܕܝܢ ܒܥܘܕܪܢܗ ܕܐܠܗܐ ܡܚܟܡ ܟܠ ܡܠܬܢ ܥܠܝܗܝܢ ܡܦܢܝܢܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                  <p>ܒܥܬܢ ܗܟܝܠ ܗܕܐ ܗܝ. ܐܢ ܡܫܠܛ ܥܠ ܚܫܐ ܪܥܝܢܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                  <p>ܢܒ̇ܚܢ ܕܝܢ ܡܢܐ ܐܝܬܘܗܝ ܪܥܝܢܐ. ܘܡܢܐ ܐܝܬܘܗܝ ܚܫܐ. ܘܟܡ̣ܐ ܙ̈ܢܝܢ ܕܚܫܐ.ܘܐܢܗ̣ܘ ܕܥܠ ܟܠܗܘܢ ܪܥܝܢܐ ܡܫܠܛ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                  <p>ܪܥܝܢܐ ܗܟܝܠ ܐܝܬܘܗܝ ܗܘܢܐ ܕܒܟܐܢܘܬܐ ܓܒ̇ܐ ܠܚ̈ܝܐ ܕܒܚܟܡܬܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                  <p>ܚܟܡܬܐ ܕܝܢ ܐܝܬܝܗ̇ ܐܝܕܥܬܐ ܕܨܒ̈ܘܬܐ ܕܐܠܗܘܬܐ ܘܕܐܢܫܘܬܐ ܘܕܥܠܠ̈ܬܗܝܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                  <p>ܗܝ̣ ܕܝܢ ܗܕܐ ܐܝܬܝܗ̇ ܡܪܕܘܬܐ ܕܒܢܡܘܣܐ. ܗ̇ܝ ܕܒܐܝ̈ܕܝܗ̇ ܐܦ ܗܠܝܢ ܕܐܠܗܘܬܐܪ̈ܘܪܒܐܝܬ. ܘܗܠܝܢ ܕܐܢܫܘܬܐ ܥܗܢܐܝܬ ܝܠܦ̇ܝܢ ܚܢܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                  <p>ܡܢܘ̈ܬܐ ܕܝܢ ܕܝܠܗ̇ ܕܚܟܡܬܐ ܐܝܬܝܗܝܢ ܗܠܝܢ. ܡܗܘܢܘܬܐ. ܙܕܝܩܘܬܐ. ܟܢܝܟܘܬܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                  <p>ܕܡܢ ܟܘܠܗܝܢ ܕܝܢ ܪܫܝܐ ܐܝܬܝܗ̇ ܡܗܘܢܘܬܐ. ܕܒܐ̈ܝܕܝܗ̇ ܥܠ ܟܠ ܚ̈ܫܝܢ ܡܡܠܟܪܥܝܢܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                  <p>ܟܝܢܗܘܢ ܕܝܢ ܕܚ̈ܫܐ ܕܠܓܘ ܡܢܗܘܢ ܚܒܝܫܝܢ. ܐܚܪ̈ܢܐ. ܐܝܬܝܗܘܢ̣ ܬܪܝܢ. ܗܢܝܝܘܬܐܘܐܘܠܨܢܐ. ܗܠܝܢ ܕܝܢ ܠܘ̇ܝܢ ܠܗ̇ ܠܢܦܫܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                  <p>ܚܫ̈ܐ ܕܝܢ ܣܓܝܐ̈ܐ ܐܝܟ ܕܒܝܘܒܠܐ ܣܕܝܪܝܢ ܒܬܪܗܘܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="22">
                  <p>ܡܢ ܩܕܡ ܗܢܝܝܘܬܐ ܗܟܝܠ ܐܝܬܝܗ̇ ܪܓܬܐ. ܒܬܪܗ̇ ܕܝܢ ܚܕܘܬܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="23">
                  <p>ܡܢ ܩܕܡ ܐܘܠܨܢܐ ܕܝܢ ܐܝܬ ܕܚܠܬܐ. ܡܢ ܒܬܪܗ ܕܝܢ ܕܐܘܠܨܢܐ̣ ܥܩܬܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="24">
                  <p>ܚܡܬܐ ܕܝܢ ܚܫܐ ܗܘ ܕܓܘܐ. ܕܗܢܝܝܘܬܐ ܘܕܐܘܠܨܢܐ. ܢܕܥ ܕܝܢ ܐܢܫ ܕܗܟܢܐ ܗܝ̣.ܐܡܬܝ ܕܢ̇ܦܠ ܒܗ̇.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="25">
                  <p>ܒܗܢܝܝܘܬܐ ܗܟܝܠ ܐܝܬܝܗ̇ ܡܨܛܠܝܢܘܬܐ ܕܠܘܬ ܚ̈ܫܐ ܒܝܫ̣̈ܐ. ܕܡܢ ܟܠܗܘܢ ܚ̈ܫܐ̣ܐܣܟ̈ܡܝܗ ܣܓܝܐܝܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="26">
                  <p>ܕܒܢܦܫܐ ܗܠܝܢ ܣ̇ܥܪܐ. ܚܬܝܪܘܬܐ ܘܪܚܡܬ ܟܣܦܐ ܘܪܚܡܬ ܬܫܒܘܚܬܐ ܘܚܪܝܢܘܬܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="27">
                  <p>ܒܦܓܪܐ ܕܝܢ ܕܢܐܟܘܠ ܕܟܠ ܡܕܡ ܘܕܗ̇ܘܐ ܙ̇ܟܐ ܠܟܪܣܗ. ܘܕܗ̣ܘܐ ܐ̇ܟܠ ܡܫܘܚܕܐܝܬ̣.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="28">
                  <p>ܐܝ̇ܟܢܐ ܗܟܝܠ ܕܢܨ̈ܒܬܐ ܐܝܬܝܗܝܢ ܕܦܓܪܐ ܘܕܢܦܫܐ ܬܪ̈ܬܝܗܝܢ ܗܠܝܢ. ܗܢܝܝܘܬܐܘܐܘܠܨܢܐ ܕܡܬܝܠܕܝܢ ܡܢ ܟܐ̈ܒܐ. ܗܟܢܐ ܣܓܝܐ̈ܝܢ ܥܘ̈ܦܐ ܕܗܠܝܢ ܚ̈ܫܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="29">
                  <p>ܕܠܚܕ ܚܕ ܡܢܗܘܢ ܗ̣ܘ ܪܥܝܢܐ ܕܫ̣ܠܡ ܠܕܚܠܬ ܐܠܗܐ ܦ̇ܠܚ ܘܡܕܟܐ ܘܟ̇ܣܚ. ܘܡܛܥܡܘܡܟܪܟ   ܘܡܫܩܐ. ܘܡܪܝܚ ܠܟܘܠ ܥ̈ܠܠܢ ܕܡܘ̈ܠܕܢ ܟܐ̈ܒܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="30">
                  <p>ܗܘܢܐ ܓܝܪ ܐܝܬܘܗܝ ܡܕܒܪܢܗ̇ ܕܡܝܬܪܘܬܐ. ܡ̇ܠܟܐ ܕܝܢ ܕܥܠ ܚܫ̈ܐ. ܘܡܬܚܙܐ ܠܘܩܕܡܒܝܕ ܥܒ̈ܕܐ ܡܥܟܪ̈ܢܐ ܕܟܢܝܟܘܬܐ. ܕܡܫܠܛ ܗܘ ܥܠ ܚ̈ܫܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="31">
                  <p>ܟܢܝܟܘܬܐ ܗܟܝܠ ܕܐܢܫ̣. ܢܗܘܐ ܙܟ̇ܐ ܠܐܪ̈ܓܝܓܬܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="32">
                  <p>ܗܠܝܢ ܕܐܝܬܝܗܝܢ ܡܢܗܝܢ ܢܦܫ̈ܢܝܬܐ ܘܡܢܗܝܢ ܦܓܪ̈ܢܝܬܐ. ܡܬܚܙܐ ܕܝܢ ܕܐܦ ܥܠ ܗܠܝܢܘܥܠ ܗܠܝܢ ܡܫܠܛ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="33">
                  <p>ܘܐܠܐ ܐܝ̇ܟܢܐ ܡܐ ܕܡܬܙܝܥܝܢ ܚܢܢ ܠܡܐܟܠ ܡܕܡ ܕܠܐ ܡܦܣ. ܡܗܦܟܝܢ ܚܢܢ ܢܦܫܢ ܡܢܐ̈ܪܓܝܓܬܢ. ܠܐ ܗܘܐ ܕܡܨ̣ܐ ܪܥܝܢܐ ܠܡܙܟܐ ܠܪ̈ܓܝܓܬܐ. ܐܢܐ ܗܟܢܐ ܣ̇ܒܪ ܐܢܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="34">
                  <p>ܪ̈ܓܝܢ ܚܢܢ ܓܝܪ ܠܡܐܟܠ ܠܚܝܘ̈ܬܐ ܕܒܝܡܐ ܘܠܦܪܚܬܐ ܘܠܐܪܒܥܬ ܪ̈ܓܠܐ. ܘܠܟܘܠܡܐ̈ܟܠܢ. ܘܡܬܟܠܝܢ ܚܢܢ ܡܛܠ ܡܫܠܛܘܬܗ ܕܪܥܝܢܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="35">
                  <p>ܘܡܬܛܦܝܣܝܢ ܚܢܢ ܘܡܬܬܟܣܝܢ ܚܫ̈ܝܗܝܢ ܕܪ̈ܓܝܓܬܐ. ܟܕ ܡܢ ܪܥܝܢܐ ܪܡܝܣܐ ܡܙܕܓܪܝܢ.ܘܡܬܒܠܡܝܢ ܟܠܗܘܢ ܙܘ̈ܥܐ ܕܦܓܪܐ.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>ܘܠܘ ܕܕܘܡܪܐ ܗܝ ܐܢ ܗܘ ܕܐܪ̈ܓܝܓܬܗ̇ ܕܢܦܫܐ ܕܪ̈ܓܢ ܠܫܘܦܪܐ ܡ̈ܬܟܠܝܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>ܗܟܢܐ ܓܝܪ ܝܘܣܦ ܡܬܩܠܣ. ܕܒܝܕ ܡܗܘܢܘܬܐ ܙܟ̣ܐ ܠܗܢܝܘܬܐ ܕܚܫܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>ܟܕ ܓܝܪ ܐܝܬܘܗܝ ܛܠܝܐ ܘܒܗ̇ܘ ܥܘܙܐ ܕܒܗ ܠܫܘܬܦܘܬܐ ܐܢܫ ܡ̣ܛܐ̣. ܦܩܪܘܬܐ ܕܚ̈ܫܘܗܝܒܗ ܢܝ̇ܚ̣.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>ܠܐ ܗܘܐ ܕܝܢ ܠܦܩܪܘܬܐ ܒܠܚܘܕ ܕܝܠܗ ܕܣܘܥܪܢܐ ܡܬܚܙܐ ܪܥܝܢܐ ܕܡܨ̣ܐ ܠܡܙܟܐ̣. ܐܠܐܐܦ ܠܟܠ ܪ̈ܓܝܓܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>ܐܡ̣ܪ ܓܝܪ ܢܡܘܣܐ. ܠܐ ܬܪܓ ܐܢܬܬ ܚܒܪܟ. ܘܠܐ ܟܠ ܡܕܡ ܕܐܝܬ ܠܚܒܪܟ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>ܘܗܐ ܐܦ ܐܠܘ ܠܐ ܐܡ̇ܪ ܢܡܘܣܐ ܕܠܐ ܬܪܓ̣. ܡ̣ܨܐ ܗ̣ܘܝܬ ܐܦ ܗܟܢܐ ܕܐܦܝܣܟܘܢ.ܕܡ̣ܨܐ ܗܘ ܪܥܝܢܐ ܠܡܙܟܐ ܠܪ̈ܓܝܓܬܐ ܐܟܙܢܐ ܕܐܦ ܠܣܘܥܪ̈ܢܐ ܡܥܘܟ̈ܢܐ ܕܙܕܝܩܘܬܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                  <p>ܘܐܠܐ ܐܝܟܢܐ ܟܕ ܐܝܬܘܗܝ ܐܢܫ ܠܥܒܐ ܐܘ ܪܘܝܐ̇. ܝ̇ܠܦ ܬܩܢܘܬܐ ܟܕ ܡܪܦܐ ܗܠܝܢܩܕ̈ܡܝܬܐ. ܐܠܘ ܠܐ ܓܠܝ̣ܐ ܕܡܫܠܛ ܗܘ ܥܠ ܚܫ̈ܐ ܪܥܝܢܐ ܕܫ̇ܠܡ ܠܕܚܠܬ ܐܠܗܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                  <p>ܒܪܫܥܬܗ ܓܝܪ ܐܢ ܗ̣ܘ ܕܒܢܡܘܣܐ ܢܬܕܒܪ̣. ܐܦܢ ܐܝܬܘܗܝ ܪܚܡ̇ ܟܣܦܐ̣. ܥܨ̇ܐ ܢܦܫܗܘܡܘܙܦ ܠܣܢܝ̈ܩܐ. ܘܕܠܐ ܪܒܝܬܐ ܝܗ̇ܒ ܟܣܦܗ ܘܡܚܫܒ ܒܫ̈ܒܐ. ܘܫܒ̇ܩ ܡܢ ܡܐ ܕܡܬܚܝܒܠܗ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                  <p>ܐܦܢ ܢܗܘܐ ܕܚܣܘܟܬܢܐ ܗܘܐ. ܡܙܕܟܐ ܡܢ ܢܡܘܣܐ ܡܛܠ ܪܥܝܢܐ ܡܝܬܪܐ. ܟܕ ܠܐ ܡܠܩܛܡܒܕܪ̈ܬܐ ܒܚܨܕܐ. ܘܠܐ ܡܒܥܪ ܟܪܡܗ. ܘܒܥ̇ܒܕܐ ܕܝܢ ܕܠܝܠܐ ܗܕܐ ܠܡܕܥ. ܕܡܫܠܛ ܗܘ ܥܠܚ̈ܫܐ ܪܥܝܢܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                  <p>ܢܡܘܣܐ ܓܝܪ ܐܦ ܥܠ ܪܚܡܬܐ ܕܒ̈ܢܝܐ ܠܘܬ ܐܒܗ̈ܐ ܡܫܠܛ. ܟܕ ܠܐ ܡܬܟܚܕܝܢ ܡܢܗܘܢܘܡܫܠܡܝܢ ܙܕܩܗ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                  <p>ܘܥܠ ܪܚܡܬ ܫܘܬܦܘܬܐ ܬܘܒ ܡܫܠܛ. ܕܐܢܗ̣ܘ ܕܒܠܐ ܢܡܘܣܐ ܬܗܘܐ ܢܟܣܗ̇.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                  <p>ܘܥܠ ܪܚܡܬܐ ܕܐܒܗ̈ܐ ܕܠܘܬ ܒܢ̈ܝܐ ܬܘܒ ܡܫܠܛ. ܘܒܐ̈ܝܕܝ ܐܒܗ̈ܝܗܘܢ ܣ̇ܐܡ ܒܪܫܗܘܢܡܛܠ ܒܝܫ̣ܘܬܗܘܢ. ܡܫܠܛ ܕܝܢ ܐܦ ܥܠ ܚܘܒܐ ܕܪ̈ܚ̇ܡܐ. ܟܕ ܡܟܣ ܠܗܘܢ ܡ̣ܛܠ ܪܘܫܥܗܘܢܒܐܝ̈ܕܝ ܪ̈ܚ̇ܡܝܗܘܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                  <p>ܘܠܐ ܬܣܒܪܘܢ ܕܡܕܡ ܗܘ ܚܕܬ ܗܢܐ ܡܕܡ ܕܐܡ̇ܪܬ. ܐܝ̇ܟܐ ܕܐܦ ܠܒܥܠܕܒܒܘܬܐ ܡܨ̣ܐܪܥܝܢܐ ܠܡܙܟܐ. ܡܛܘܠ ܢܡܘܣܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                  <p>ܟܕ ܠܐ ܦܣ̇ܩ ܐܝ̈ܠܢܐ ܫܦܝܪܐ ܕܣܢܐ̈ܘܗܝ ܐܠܐ ܡ̇ܢܛܪ ܠܗܘܢ ܕܢܗ̣ܘܘܢ ܠܒܥܠܕ̈ܒܒܘܗܝܘܡ̣ܩܝܡ ܠܐܝܠܝܢ ܕܪܡ̣ܝܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                  <p>ܐܦ ܒܚ̈ܫܐ ܕܝܢ ܥܙ̈ܝܙܐ ܡܬܚܙܐ ܪܥܝܢܐ ܕܙܟ̇ܐ. ܗܢܘ ܕܝܢ ܠܪܚܡܬ ܪܫܢܘܬܐ ܘܠܪܚܡܬܬܫܒܘܚܬܐ. ܘܠܫܒܗܪܢܘܬܐ ܘܠܚܬܝܪܘܬܐ ܘܠܚܣܡܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                  <p>ܠܟܠܗܘܢ ܓܝܪ ܗܠܝܢ ܚ̈ܫܐ ܣ̈ܢܝܐ ܥܨ̇ܐ ܘܡܫܥܒܕ ܐܝ̇ܢܐ ܕܚܝܐ ܢܟܦܐܝܬ. ܐܟܙܢܐ ܕܐܦܠܚܡܬܐ ܙ̇ܟܐ. ܐܦ ܥܠ ܗܕܐ ܓܝܪ ܡܫ̇ܠܛ ܗܘ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                  <p>ܗܐ ܓܝܪ ܟܕ ܐܬܚܡܬ ܡܘܫܐ ܥܠ ܕܬܘܢ ܘܐܒܝܪܡ̣. ܠܐ ܣܥ̣ܪ ܠܘܬܗܘܢ ܡܕܡ ܕܚܡܬܐ. ܐܠܐܒܪܡܝܣܘܬܐ ܕܪܥܝܢܗ̣. ܚܡܬܗ ܟܒ̣ܫ ܐܝܟ ܕܒܕܝ̣ܢܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                  <p>ܡܨ̣ܐ ܗܘ ܓܝܪ ܪܥܝܢܐ ܐܝܟ ܡܐ ܕܐܡ̇ܪܬ ܕܢܣܒ ܙܟܘܬܐ ܥܠ ܚ̈ܫܐ. ܕܠܗܠܝܢ ܢܫܗ̇ܐܘܠܗܠܝܢ ܢܦܟܗ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                  <p>ܘܐܠܐ ܥܠ ܡܢܐ ܐܒܘܢ ܚܟܝܡ ܒܟܠ ܝܥܩܘܒ̇. ܠܫܡܥܘܢ ܘܠܠܘܝ ܥ̇ܕܠ. ܡܛܠ ܕܕܠܐ ܪܥܝܢܐܠܒ̈ܢܝ ܫܟܝܡ ܟܠܗ ܥܡܐ ܡܢ ܣܟܗ ܩ̇ܛܠܘ. ܟܕ ܐܡ̇ܪ. ܠܝܛ ܗܘ ܪܘܓܙܗܘܢ ܘܚܡܬܗܘܢ ܡܛܠܕܩܫܝܐ ܗܝ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                  <p>ܐܠܘ ܓܝܪ ܠܐ ܡܨ̣ܐ ܗܘܐ ܪܥܝܢܐ ܠܡܚܣܢ ܠܚܡܬܐ̣. ܠܐ ܐܡ̇ܪ ܗܘܐ ܗܟܢܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                  <p>ܟܕ ܓܝܪ ܒ̣ܪܐ ܐܠܗܐ ܠܒܪܢܫܐ̣. ܚܫ̈ܐ ܘܙܘ̈ܥܐ ܢ̣ܨܒ ܒܗ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="22">
                  <p>ܟܕ ܕܝܢ ܒܝܕ ܪ̈ܓܫܐ ܠܪܥܝܢܐ ܚܣܝܐ ܥܠ ܟܘܠܗܘܢ ܐܡܠܟ. ܘܐܝܟ ܕܥܠ ܬܪܘܢܘܣ ܐ̣ܘܬܒ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="23">
                  <p>ܝܗ̣ܒ ܠܗ ܠܗܢܐ ܢܡܘܣܐ. ܕܟܕ ܒܗ ܡܬܕܒܪ̣. ܢܡܠܟ ܡܠܟܘܬܐ ܟܢܝܟܬܐ ܘܙܕܝ̣ܩܬܐܘܓܢܒܪܬܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="24">
                  <p>ܐܝܟܢܐ ܗܟܝܠ ܐܝܬ ܠܟܘܢ ܠܡܐܡܪ. ܐܢ ܐܝܢ ܥܠ ܟܠܗܘܢ ܚܫ̈ܐ ܡܡܠܟ ܪܥܝܢܐ.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>ܕܓܘܚܟܐ ܓܝܪ ܣܓܝܐܐ ܐܝܬܝܗ̇ ܡܠܬܐ ܗܕܐ. ܠܐ ܗܘܐ ܓܝܪ ܥܠ ܚܫܘ̈ܗܝ ܡܬܚܙܐ ܗܘܢܐܕܡܫܠܛ. ܐܠܐ ܥܠ ܚܫ̈ܐ ܦܓܪ̈ܢܝܐ. ܕܐܝܟ ܐܝܟ̇ܢܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>ܕܠܐ ܐܢܫ ܡܢܟܘܢ ܠܐ ܢܪܓ ܠܐ ܡܨ̇ܝܐ. ܕܠܐ ܕܝܢ ܢܫܬܥܒܕ ܠܪܓܬܗ ܡ̣ܨܐ ܗܘ ܢܡܘܣܐܠܡܥܒܕܢܘܬܗ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>ܠܐ ܐܢܫ ܡ̣ܨܐ ܕܚܡܬܐ ܡܢ ܢܦܫܗ ܢܦܣܘܩ. ܐܠܐ ܡܨ̇ܝܐ ܕܢ̇ܥܕܪ ܪܥܝܢܐ ܕܠܐ ܢܬܚܡܬ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>ܡܪܝܪܘܬ ܝܨܪܐ ܠܐ ܡ̣ܨܐ ܐܢܫ ܕܡܢܗ ܢܢܟܪܐ. ܐܠܐ ܡ̣ܨܐ ܪܥܝܢܐ ܕܢܬܠ ܠܗ ܐ̣ܝܕܐܕܡܢܗ ܠܐ ܢܬܚܣܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>ܠܐ ܗܘܐ ܓܝܪ ܥ̇ܩܘܪܐ ܕܚ̈ܫܐ ܗܘ ܪܥܝܢܐ̣. ܐܠܐ ܒܥܠܕܪܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>ܘܐܝܬ ܠܢ ܗܕܐ ܠܡܣܬܟܠܘ ܢܗܝܪܐܝܬ̣ ܒܝܕ ܨܗܝܗ ܕܡܠܟܐ ܕܘܝܕ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                  <p>ܡܛܠ ܓܝܪ ܕܝܘܡܐ ܟܠܗ ܥܡ ܦܠܫ̈ܬܝܐ ܐܩܪܒ. ܘܣܘܓܐ ܡܢܗܘܢ ܚ̣ܪܒ ܥܡ ܦܠܚ̈ܐ ܕܡܢ ܥܡܐܐܝܬ ܗܘܘ ܥܡܗ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                  <p>ܘܪܡܫܐ ܡܟܝܠ ܐܕܪܟ ܗܘܐ ܠܗ. ܘܡܣܬܪܗܒ ܗܘܐ ܟܕ ܕܥ̣ܝܬ ܛܒ ܘܠܐܐ ܠܡܐܬܐ ܠܡܫܟܢܡܠܟܘܬܗ. ܕܥܠ ܓܒܗ ܠܟܐ ܘܠܟܐ ܡܫܪܝܬܐ ܕܚܝܠܐ ܕܐܒ̈ܗܝܢ ܫ̣ܪܝܐ ܗܘܬ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                  <p>ܘܟܕ ܟܘܠܗܘܢ ܒܚܫܡܝܬܐ ܥ̣ܢܝܢ ܗܘܘ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                  <p>ܡ̇ܠܟܐ ܐܝܟ ܡ̇ܢ ܕܣ̇ܓܝ ܨܗ̣ܐ ܗܘܐ. ܟܕ ܛܒ ܫܟܝ̈ܚܢ ܗ̈ܘܝ ܠܗ ܡܥ̈ܝܢܐ ܕܠܐ ܚܣܡ.ܘܡ̣ܨܐ ܗܘܐ ܕܨܗܝܗ ܒܐ̈ܝܕܝܗܝܢ ܢܦܝ̇ܓ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                  <p>ܐܠܐ ܪܓܬܐ ܕܠܐ ܒܘܝܢܐ ܫܚ̇ܩܐ ܗܘܬ ܠܗ. ܕܡܢ ܡ̈ܝܐ ܕܒܝܬ ܒܥܠܕܒ̈ܒܐ ܢܫܬܐ ܗܘܐ.ܘܡܢܗ̇ ܡܬܒܘܪܪ ܗܘܐ ܘܡܫܬܠܗܒ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                  <p>ܘܡܢܗܘܢ ܡܢ ܦܠ̣ܚܘܗܝ ܥܠ ܪܓܬܗ ܡܬܬܢܚܝܢ ܗܘܘ ܘܡܒܓܢܝܢ. ܬܪܝܢ ܥܠܝܡ̈ܝܢ ܡܢ ܦܠܚ̈ܐܕܐܝܬܝܗܘܢ ܗܘܘ ܚܝ̈ܠܬܢܐ ܘܓܢܒ̈ܪ̣ܐ ܚܓ̇ܘ ܡܢ ܪܓܬܗ ܕܡ̇ܠܟܐ. ܘܩܘܩܬܐ ܫ̣ܩܠܘ. ܘܟܘܠܗܙܝܢܗܘܢ ܐܬܠܒܫܘ. ܘܥܒ̣ܪܘ ܬܚܘ̈ܡܐ ܕܒܥܠܕܒ̈ܒܝܗܘܢ. ܘܙܩ̈ܦܐ ܕܠܛܝܝܗܘܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                  <p>ܘܐܬܓܢܝܘ ܡܢ ܢ̇ܛܘܪ̈ܐ ܕܬܪ̈ܥܐ. ܘܢܦܩܘ ܟܕ ܡܥܩܒܝܢ ܒܝܬ̇ ܒܥܠܕܒ̈ܒܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                  <p>ܘܡܒܨܝܢ ܕܐܝ̇ܟܐ ܐܝܬܝܗܘܢ ܡ̈ܝܐ. ܘܡܢܗܘܢ ܠܒܝܒܐܝܬ ܫܩܝܐ ܠܡ̇ܠܟܐ ܐܝܬܝܘ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                  <p>ܗ̣ܘ ܕܝܢ ܟܕ ܥܙܝܙܐܝܬ ܝܩ̇ܕ ܗܘܐ ܡܢ ܨܗܝܐ̣. ܐ̣ܬܚܫܒ ܕܨܒܘܬܐ ܗܝ ܩܫܝܬܐ ܘܡܠܝܐܩܢܕܝܢܘܣ ܣܡ ܕܐܝܬܘ̇ܗܝ ܫܩܝܐ. ܕܒܕܡܐ ܡܬܬܩܠ ܗܘܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                  <p>ܘܡܛܠ ܗܕܐ ܐܩܝܡ ܚܘܫܒܐ ܛ̇ܒܐ ܠܘܩܒܠ ܪܓܬܗ. ܘܢܩܝܗ ܠܫܩܝܐ ܕ̣ܐܬ̣ܐ ܠܗ ܠܐܠܗܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                  <p>ܡ̣ܨܐ ܗܘ ܓܝܪ ܪܥܝܢܐ ܡܝܬܪܐ ܠܡܙܟܐ ܩܛܝܪ̈ܝܗܘܢ ܕܚ̈ܫܐ. ܘܠܡܪܟܟܘ ܥܘܒ̈ܝܢܐܕܦܩܪܘܬܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                  <p>ܘܠܡܚܣܢ ܠܐܘܠܨ̈ܢܘܗܝ ܕܦܓܪܐ. ܘܒܪܚܡܬܐ ܕܫܦܝ̈ܪܬܐ ܢܒܣܪ ܥܠ ܟܘܠܗܘܢ ܩܛܝܪ̈ܐܕܚ̈ܫܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                  <p>ܗܐ ܕܝܢ ܡܟܝܠ ܥܕܢܐ ܩ̇ܪܐ ܠܢ ܠܡܚܘܝܘܬܗ̇ ܠܬܫܥܝܬܐ ܕܪܥܝܢܐ ܡܝܬܪܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                  <p>ܡܛܠ ܕܫܝܢܐ ܥܡܝܩܐ ܐܝܬܘܗܝ ܗܘܐ. ܠܐܒ̈ܗܝܢ ܢܡܘܣܐ. ܘܐܝܬܝܗܘܢ ܗܘܘ ܒ̈ܛܒܬܐܘܒܢܝ̈ܚܐ ܐܝܟ ܕܐܦ ܡ̇ܠܟܐ ܣܠܘܩܘܣ ܢܝܩܛܘܪ ܕܗܒܐ ܘܣܐܡܐ ܦ̣ܪܫ ܠܗܘܢ ܠܦܘܠܚܢܐܕܩܘܕܫܐ. ܘܕܘܒܪ̈ܝܗܘܢ ܥܠܘܗܝ ܐܬܩܒܠܘ ܗܘܘ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                  <p>ܗܝ̇ܕܝܢ ܐܢ̈ܫܝܢ ܠܐܘܝܘܬܐ ܕܓܘܐ ܒܝܕ ܫܓܝܫܘܬܗܘܢ ܕܠܚܘ. ܘܒܥܩ̈ܬܐ ܕܙ̈ܢܝܢ ܙ̈ܢܝܢܢܦ̣ܠܘ.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>ܫܡܥܘܢ ܓܝܪ ܐܢܫ ܕܠܩܘܒܠܐ ܕܕܘܒܪ̈ܘܗܝ ܕܚܘܢܝܐ ܡܬܕܒܪ ܗܘܐ. ܗ̇ܘ ܕܗܝ̇ܕܝܢ ܐܝܬܗܘܐ ܠܗ ܪܒܘܬ ܟܗܢܘܬܐ. ܓܒܪܐ ܛ̇ܒܐ ܘܫܦܝܪܐ. ܡܛܠ ܕܒܟܠ ܐܣܟܝܡ ܩܪ̈ܨܘܗܝ ܩܕܡ ܥܡܐܐܟ̣ܠ. ܘܠܐ ܐܫܟܚ ܕܢܒܐܫ ܠܗ. ܥ̣ܪܩ ܘܫ̇ܢܝ ܕܠܐܬܪܗ ܢܫܠܡ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>ܘܥܠ ܗܕܐ ܐܬ̣ܐ ܠܘܬ ܐܦܘܠܘܢܝܣ ܕܒܣܘܪܝܐ ܘܒܦܘܢܝܩܐ ܘܒܩܝܠܝܩܝܐ ܫܘܠܛܢܐ ܐܚܝܕܗܘܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>ܘܐܡ̣ܪ ܠܗ. ܕܐܝܟ ܡ̇ܢ ܕܡܚܒ ܨܒ̈ܘܬܐ ܕܡ̇ܠܟܐ ܐܬܝ̇ܬ ܠܘܬܟ ܕܐܘܕܥܟ. ܕܪ̈ܒܘܬܐܣܓ̈ܝܐܬܐ ܕܟܣܦܐ ܕܐܢܫܐ ܕܠܝܬ ܠܗܘܢ ܦܠܚܘܬܐ ܒܒܝܬ ܓܙܐ ܕܐܘܪܫܠܡ. ܣܝ̣ܡܝܢ. ܨܝܕܟܗ̈ܢܐ. ܘܙܕ̈ܩܢ ܗ̣̈ܢܝܢ ܗܠܝܢ ܠܡܠܟܐ ܣܠܘܩܘܣ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>ܐܦܘܠܘܢܝܘܣ ܕܝܢ. ܟܕ ܫܡ̣ܥ ܗܠܝܢ̣. ܠܫܡܥܘܢ ܫܒ̇ܚ ܥܠ ܚܨܝܦܘܬܐ ܕܐܝܬ ܠܗ ܠܘܬܡܠܟܐ. ܣ̣ܠܩ ܕܝܢ ܠܘܬ ܡ̇ܠܟܐ ܣܠܘܩܘܣ. ܘܐܘܕܥܗ ܥܠ ܣܝܡ̣̈ܬܐ ܕܟܣܦܐ ܗܢܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>ܘܢܣ̣ܒ̇ ܫܘܠܛܢܐ ܕܥܠܘܗܝ. ܘܒܥܓܠ ܠܐܬܪܢ ܥܡ ܫܡܥܘܢ ܠܝܛܐ ܘܚܝܠܐ ܥܫܝܢܐ ܥܠ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>ܘܐ̣ܡܪ ܗܘܐ ܕܐܝܟ ܡ̇ܢ ܕܠܦܘܩ̈ܕܢܘܗܝ ܕܡ̇ܠܟܐ ܡܫܬܡܥ ܐ̣ܬܐ. ܕܟܣܦܐ ܕܕܩܘܛܢܐܐܝܬܘܗܝ ܡܢ ܒܝܬ ܓܙܐ ܢܣ̣ܒ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                  <p>ܟܕ ܕܝܢ ܥܡܐ ܠܘܩܒܠ ܡ̈ܠܘܗܝ ܐܬܬܘܗ. ܘܡܬܚܪܐ ܗܘܐ ܠܩܘܒܠܗ. ܘܡܬܪܥܐ ܕܨܒܘܬܐ ܗܝܡܪܝܪܬܐ̇. ܐܢ ܗ̣ܘ ܕܐܢ ܡܢ ܓܘܥ̈ܠܢܝܗܘܢ ܗܠܝܢ ܕܐܬܬܟܠܘ ܥܠ ܒܝܬ ܓܙܐ ܕܩܘܕܫܐ.ܡܬܛܠܡܝܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                  <p>ܒܠܘܚܡܐ ܐܦܘܠܘܢܝܘܣ ܐ̇ܙܠ ܗܘܐ ܠܘܬ ܗܝܟܠܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                  <p>ܣ̈ܒܐ ܕܝܢ ܥܡ ܢ̈ܫܐ ܘ̈ܛܠܝܐ ܡܢ ܐܠܗܐ ܒܥ̇ܝܢ ܗܘܘ. ܕܢܓܢ ܐܝܕܗ ܥܠ ܕܘܟܬܐ ܩܕܝܫܬܐܕܡܬܫܝܛܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                  <p>ܟܕ ܕܝܢ ܣܠ̣ܩ ܗܘܐ ܒܚܝܠܐ ܕܠܒ̈ܫܐ ܐܦܠܘܢܝܣ ܠܡܒܙ ܟܣܦܐ ܗ̇ܘ. ܡܢ ܫܡܝܐ ܦܪ̈ܫܐܐܬܚܙܝܘ ܠܗ ܡܠܐ̈ܟܐ ܕܡܒܪܩܝܢ ܒܙܝܢܗܘܢ. ܘܕܚܠܬܐ ܣܓܝܐܬܐ ܘܪܥܠܐ ܒܗ ܪܡ̇ܝܢ ܗܘܘ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                  <p>ܗܟܢܐ ܕܐܦ ܢܦ̣ܠ ܐܦܘܠܘܢܝܘܣ ܥܠ ܐܪܥܐ ܕܗܝܟܠܐ. ܘܩܪܝܒ ܗܘܐ ܠܡܡܬ. ܘܬ̣ܠܐܐܝܕ̈ܘܗܝ ܠܫܡܝܐ. ܘܒܕܡ̈ܥܐ ܣܓܝܐ̈ܬܐ ܡܢ ܥܒܪ̈ܝܐ ܡܬܟܫܦ ܗܘܐ ܕܢܨܠܘܢ ܥܠܘܗܝ.ܘܢܪܥܘܢ ܠܚܝܠܘ̈ܬܐ ܕܡܢ ܫܡܝܐ ܥܠܘܗܝ ܐܬܘ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                  <p>ܐܡ̇ܪ ܗܘܐ ܓܝܪ ܕܥܠ ܕܚܛ̣ܐ ܫ̇ܘܐ ܗܘܐ ܕܢܡܘܬ. ܐܢܗ̣ܘ ܕܝܢ ܕܢܚܐ̣. ܠܟ̣ܠܗ̈ܘܢܒ̈ܢܝ ܐܢܫܐ ܢܬܢܐ ܛܘܒܗ ܕܗܝܟܠܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                  <p>ܚܘܢܝܐ ܕܝܢ ܪܒ ܟܗ̈ܢܐ ܕܐܬܛܦܝܣ ܠܡ̈ܠܐ ܗܠܝܢ. ܘܬܘܒ ܕܕ̇ܚܠ ܗܘܐ ܕܠܐ ܢܣܒܪ ܠܗܡ̇ܠܟܐ ܣܠܘܩܘܣ̇. ܕܡܢ ܢܟܠܐ ܐܢܫܝܐ ܘܠܐ ܗܘܐ ܡܢ ܕܝܢ̣ܐ ܐܠܗܝܐ̇. ܐܦܠܢܝܣ ܐܬܩܛܠ.ܨ̇ܠܝ ܥܠܘܗܝ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                  <p>ܘܗܟܢܐ ܚ̣ܝܐ ܬܗܝܪܐܝܬ. ܘܫ̇ܢܝ ܠܡܚܘܝܘܬܗ ܠܡ̇ܠܟܐ ܗܠܝܢ ܕܓܕܫܝܗܝ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                  <p>ܟܕ ܕܝܢ ܡ̣ܝܬ ܣܠܘܩܘܣ ܡ̇ܠܟܐ. ܡܩ̇ܒܠ ܠܗ ܒܪܗ ܐܢܛܝܟܘܣ ܕܡܬܩܪܐ ܐܦܝܦܢܝܘܣܫܘܠܛܢܗ. ܓܒܪܐ ܪܡ̇ܐ ܘܒܝܫܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                  <p>ܗ̣ܘ ܗܢܐ ܫܪܝܗܝ ܠܚܘܢܝܐ ܡܢ ܪܒܘܬ ܟܗܢܘܬܐ. ܘܐܩܝܡ ܠܐܝܣܘܢ ܐܚܘܗܝ. ܪܒ ܟܗ̈ܢܐܒܬܢܘܝ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                  <p>ܕܐܢ ܗ̣ܘ ܕܢܦܣ ܠܗ ܪܫܢܘܬܐ̣. ܢܬܠ ܠܗ ܡܕܐܬܐ ܟܠ ܫܢܬܐ ܕܐܝܬ̣ ܬܠܬܐ ܐ̈ܠܦܝܢܘܫܬܡܐܐ ܘܫܬܝܢ ܟ̇ܟܪ̈ܝܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                  <p>ܐܦܣ ܠܗ ܕܝܢ ܕܢܗܘܐ ܪܒ ܟܗ̈ܢܐ. ܘܐܫܠܛܗ ܕܢܕܒܪ ܠܥܡܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                  <p>ܗ̣ܘ ܕܝܢ ܗܢܐ ܫܚܠܦ ܠܕܘܒܪ̈ܘܗܝ ܕܥܡܐ ܘܠܢܡܘ̈ܣܘܗܝ. ܟܕ ܢ̇ܓܕ ܠܗ ܠܘܬ ܟܠ ܥܒܪܢܡܘ̈ܣܝܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                  <p>ܐܝܟ ܕܠܐ ܗܘܐ ܒܪܫܐ ܕܟܘܠܗ ܐܬܪܢ ܓܘܡܢܣܝܢ ܐܬܩܢ. ܐܠܐ ܐܦ ܢܒ̇ܛܠ ܐܟܝܦܘܬܐ ܕܥܠܗܝܟܠܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                  <p>ܥܠ ܗܠܝܢ ܕܝܢ ܐܬܥܙܙ ܕܝܢ̣ܐ ܕܐܠܗܐ. ܘܠܗ ܠܐܢܛܝܟܘܣ ܥܠܝܗܘܢ ܓ̇ܪܓ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="22">
                  <p>ܡܛܠ ܓܝܪ ܕܡܩܪܒ ܗܘܐ ܒܐܓܘܦܛܘܣ ܥܡ ܦܛܠܡܐܘܣ. ܘܫܡ̣ܥ ܕܛܒ̣ܐ ܐ̣ܙܠ ܕܡ̣ܝܬ ܠܗ.ܘܒܗܕܐ ܚܕܘܬܐ ܪܒܬܐ ܗܘܬ. ܠܥܡܘܪ̈ܝܗ̇ ܕܐܘܪܫܠ̣ܡ. ܒܥܓܠ ܡܪ̈ܟܒܬܗ ܥܬܕ ܥܠܝܗܘܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="23">
                  <p>ܘܡܢ ܕܒܙ ܐܢܘܢ ܦܣܩܐ ܦܣܩ. ܕܐܢ ܗ̣ܘ ܕܐܢܫ ܡܢܗܘܢ ܡܬܚܙܐ ܕܒܢܡܘ̈ܣܐ ܕܐܒܗ̈ܘܗܝܢܬܕܒܪ ܢܡܘܬ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="24">
                  <p>ܘܟܕ ܠܐ ܐܫܟܚ ܕܒܚܕ ܡܢ ܐܣ̈ܟܡܝܢ ܒܦܣܩ̈ܘܗܝ ܠܡܣܬܪ ܢܡܘ̈ܣܘܗܝ ܕܥܡܐ. ܟܠܗܘܢ ܕܝܢܠܘܚ̈ܡܘܗܝ ܘܫܢ̈ܕܘܗܝ ܚ̇ܙܐ ܗܘܐ ܕܡܫܬܪܝܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="25">
                  <p>ܐܝܟ ܕܐܦ ܢ̈ܫܐ ܕܓܙܪ̈ܢ ܗ̈ܘܝ ܝܠܘ̈ܕܐ. ܥܡ ܫܒܪ̈ܝܗܝܢ ܡܢ ܕܘܟܝܬܐ ܪ̈ܡܬܐܡܫܬܕܝܢ. ܟܕ ܡܢ ܩܕܝܡ ܝܕ̈ܥܢ ܗ̈ܘܝ. ܕܗܟܢܐ ܓ̇ܕ̣ܫ ܗܘܐ ܠܗܝܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="26">
                  <p>ܗ̣ܘ ܒܝܕ ܫ̈ܢܕܐ ܠܟܠܢܫ ܡܢ ܥܡܐ ܥ̇ܨܐ ܗܘܐ. ܕܟܕ ܐܟ̇ܠܝܢ ܗܘܘ ܡܐܟܘܠܬܐ ܡܣܝܒܬܐܢܟܦܪܘܢ ܒܝܗܘܕܝܘܬܐ܀܀</p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>ܟܕ ܝ̣ܬܒ ܗܟܝܠ ܛܪܘܢܐ ܐܢܛܝܟܘܣ ܥܡ ܪ̈ܘܪܒܢܘܗܝ ܒܕܘܟܬܐ ܪܡܬܐ. ܘܟܕ ܚܝܠܘ̈ܬܗܚܕܝܪܝܢ ܗܘܘ ܠܗ ܡܟܐ ܘܡܟܐ. ܟܕ ܙܝܢܗܘܢ ܠܒܝ̣ܫܝܢ ܗܘܘ. ܦܩ̣ܕ ܠܐܚ̈ܝܕܝ ܪ̈ܘܡܚܐ.ܕܠܟܠ ܚܕ ܚܕ ܡܢ ܥܒܪ̈ܝܐ ܢܝܬܘܢ. ܘܢܥܨܘܢ ܕܒܣܪܐ ܕܚܙܝܪܐ ܘܕܕܒܝܚܐ ܢܐܟܠܘܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>ܐܢ ܕܝܢ ܐܢ̈ܫܝܢ ܠܐ ܢܨܒܘܢ ܠܡܐܟܠ ܡܐܟܘܠܬܐ ܛܡܐܬܐ̣. ܗ̣ܢܘܢ ܒܡܣܡ ܒܪܝܫܐܕܪ̈ܓܝܓܬܐ ܢܡܘܬܘܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>ܟܕ ܕܝܢ ܣܓܝܐ̈ܐ ܗܟܢܐ ܡܬܚܛܦܝܢ ܗܘܘ̣. ܚܕ ܩܕܡܝܬ ܡܢ ܓܙܪܐ ܥܒܪܝܐ ܕܫܡܗ ܗܘܐܐܠܝܥܙܪ. ܡܢ ܓܢܣܐ ܕܟܗ̈ܢܐ. ܣܦܪ ܢܡܘܣܐ ܕܩܫܝܫ ܗܘܐ ܒܝܘܡ̈ܬܗ. ܘܡܛܠ ܣܝܒܘܬܗ ܐܦܠܣ̈ܓܝܐ̇ܐ ܡܢ ܩܪ̈ܝܒܘܗܝ ܕܛܪܘܢܐ ܝܕܝܥ ܗܘܐ. ܠܗ ܠܗܢܐ ܗܟܝܠ ܐܝܬܝܘܗܝ ܩܕܡܘܗܝܕܛܪܘܢܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>ܟܕ ܕܝܢ ܚܙܝܗܝ ܛܪܘܢܐ ܐܢܛܝܟܘܣ ܐܡ̣ܪ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>ܐܘ ܣܒܐ. ܥܕ ܠܐ ܐܫ̇ܪܐ ܒܫܢ̈ܕܐ ܕܥܠܝܟ̣ ܡ̇ܠܟ ܐܢܐ ܠܟ ܗܠܝܢ. ܕܬܐܟܘܠ ܕܚܙܝܪܐܘܬܚܐ. ܡܬܟܚܕ ܐܢܐ ܓܝܪ ܡܢ ܫ̈ܢܝܟ ܘܡܢ ܚܘܪ̈ܬܟ ܗܠܝܢ. ܡܢ ܒܬܪ ܓܝܪ ܗܢܐ ܟܘܠܗܙܒܢܐ. ܠܐ ܡܬܚܙܐ ܐܢܬ ܠܝ ܕܚܟܝܡܐܝܬ ܣܥܪ ܐܢܬ. ܕܒܕܚܠܬܐ ܕܝܗܘܕ̈ܝܐ ܡܬܕܒܪ ܐܢܬ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                  <p>ܥܠ ܡܢܐ ܓܝܪ ܟܕ ܟܝܢܐ ܝܗ̣ܒ ܡܐܟܘܠܬܐ ܡܝܬܪܬܐ ܕܒܣܪܐ ܕܚܝܘܬ̣ܐ̣ ܗܕܐ̇. ܐܢܬ ܢܐ̇ܕܐܢܬ ܡܢܗ̇ ܘܡܣܠܐ ܐܢܬ ܠܗ̇.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                  <p>ܐܦ ܓܝܪ ܣܟܠܐ ܗܝ ܕܠܐ ܐܢܫ ܢܬܒܣܡ ܒܗܢܝ̈ܝܬܐ ܕܚܣܕܐ ܠܝܬ ܒܗܝܢ. ܘܪܘܫܥܐ ܗܘ ܕܐܢܫܢܗܦܟ ܡܕܡ ܕܟܝܢܐ ܡܩܪܒ ܘܝܗ̇ܒ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                  <p>ܐܢܬ ܕܝܢ ܐܦ ܕܣܟܠܐ ܡܢ ܗܕܐ ܡܬܚܙܐ ܐܢܬ: ܐܢܗ̣ܘ ܕܟܕ ܡܬܚܫܚ ܐܢܬ ܒܪܚܡܬ ܫܘܒܚܐܕܡܛܠ ܫܪܪܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                  <p>ܐܦ ܥܠܝ ܬܒܣܪ. ܘܠܡܣܡ ܒܪܫܐ ܬܫܘܛ. ܠܐ ܡܬܬܥܝܪ ܐܢܬ: ܡܢ ܫܛܘܪܘܬܗ ܕܝܘܠܦܢܐܗܢܐ:</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                  <p>ܘܢ̇ܦܨ ܐܢܬ ܡܢܟ ܚܘܫܒܐ ܗܢܐ ܦܟܝܗܐ: ܘܢܣ̇ܒ ܐܢܬ ܡܚܫܒܬܐ ܕܫ̇ܘܝܐ ܠܫܢ̈ܝܟܘܠܣܝܒܘܬܟ: ܘܝ̇ܠܦ ܐܢܬ ܫܪܪܐ ܕܗܠܝܢ ܕܦܩ̈ܚܢ:</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                  <p>ܘܣܓ̇ܕ ܐܢܬ ܠܢܝܚܐ ܕܡܪܚܡܢܘܬܝ: ܘܚܐ̇ܣ ܐܢܬ ܥܠ ܣܝܒܘܬܟ:</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                  <p>ܐܦ ܓܝܪ ܡܬܒܥܐ ܠܟ ܕܬܬܚܫܒ: ܕܐܦܢ ܐܝܬ ܡܕܡ ܕܥܠ ܕܚܠܬܟܘܢ ܒܛܝܠ ܠܗ̣. ܫܒ̇ܩ ܗܘܠܟ ܟܠ ܥܒܪ ܢܡ̈ܘܣܝܢ ܕܡܢ ܩܛܝܪ ܣܥ̇ܪ ܐܢܬ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                  <p>ܟܕ ܕܝܢ ܒܗܢܐ ܐܣܟܡܐ ܡܓܪܓ ܗܘܐ ܠܗ ܛܪܘܢܐ: ܕܢܐܟܘܠ ܒܣܪܐ ܕܒܢܡܘܣܐ ܠܐ ܡܦܣܗܘܐ̣. ܫܐ̣ܠ ܐܠܝܥܙܪ ܕܢܦܣ ܠܗ ܠܡܡܠܠܘ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                  <p>ܟܕ ܕܝܢ ܢܣܒ ܫܘܠܛܢܐ ܕܢܡܠܠ. ܫ̇ܪܝ ܕܢܐܡܪ ܩܕܡ ܟܘܠܗ ܟܢܫܐ̣ ܗܟܢܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                  <p>ܚܢܢ ܐܘ ܐܢܛܝܟܐ̣. ܒܕܡܦܣܝܢ ܚܢܢ ܕܢܡܘܣܐܝܬ ܢܬܕܒܪ̣. ܐܦ ܠܐ ܚܕ ܡܢ ܩܛܝܪܝܢ ܕܡܢܗܢܐ ܩܫ̣ܝ̇ܢ ܡܢ ܡܬܛܦܝܣܢܘܬܐ ܕܠܢܡܘܣܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                  <p>ܘܡܛܠ ܗܕܐ̣ ܘܠܐ ܒܚܕ ܡܢ ܐܣܟܝܡ ܕܢܥܒܪܝܗ̇ ܡܬܪܡܝܢ ܚܢܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                  <p>ܘܗܐ ܐܦܢ ܠܐ ܐܝܬܘܗܝ ܗܘܐ ܫܪܝܪܐܝܬ ܐܠܗܝܐ ܢܡܘܣܢ̇. ܐܝܟ ܡܐ ܕܐܢܬ ܫܪܝܪܐܝܬ ܣ̇ܒܪܐܢܬ. ܣܒ̇ܪܝܢ ܗ̈ܘܝܢ ܕܝܢ ܐܦ ܗܟܢܐ ܕܐܝܬܘܗܝ ܐܠܗܐ. ܐܦ ܠܐ ܗܟܢܐ ܡܦܣ ܗܘܐ ܠܢܕܠܡܣܒܪܢܘܬܐ ܕܕܚܠܬ ܐܠܗܐ ܢܒ̇ܛܠ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                  <p>ܠܐ ܗܟܝܠ ܬܣܒܪ ܕܚܛܗܐ ܗܘ ܙܥܘܪܐ ܐܢܗ̣ܘ ܕܡܐܟܘܠܬܐ ܡܣܝܒܬܐ ܢܐܟܘܠ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                  <p>ܒܙܥܘܪ̈ܝܬܐ ܓܝܪ ܐܘ ܒܪ̈ܘܪܒܬܐ ܕܐܢܫ ܢܥܒܪ ܥܠ ܢܡܘܣܐ ܚܕ ܚܝܠܐ ܩܢ̣ܝܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                  <p>ܒܝܕ ܬܪܬܝܗܝܢ ܓܝܪ ܫܘܝܐܝܬ ܫܘܥܠܝܐ ܥܠ ܢܡ̣ܘܣܐ ܗ̇ܘܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="22">
                  <p>ܡܒܙܚ ܐܢܬ ܕܝܢ ܒܝܘܠܦܢܢ. ܐܝܟ ܗ̇ܘ ܕܠܘ ܒܪܥܝܢܐ ܬܩܢܐ ܒܗ ܡܬܕܒܪܝܢܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="23">
                  <p>ܟܢܝܟܘܬܐ ܡܠܦ ܕܠܟܘܠܗܝܢ ܪ̈ܓܝܓܬܐ ܘܚܫ̈ܐ ܢܙܟ̣ܐ ܘܢܬܕܪܫ ܒܓܢܒܪܘܬܐ. ܕܒܨܒܝܢܢܟܘܠ ܐܘ̈ܠܨܢܝܢ ܢܣܝ̇ܒܪ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="24">
                  <p>ܡܠܦ ܕܝܢ ܙܕܝܩܘܬܐ ܗ̇ܝ ܕܒܟܝܢܢ. ܕܒܟܠܗܘܢ ܙܢ̇ܝܢ ܗ̇ܘܝܢ ܫܠܡ̇ܝܢ ܚܢܢ ܠܢܡܘܣܐ.ܡܠܦ ܕܝܢ ܐܦ ܕܚܠܬ ܐܠܗܐ ܫܪܝܪܐܝܬ. ܕܠܗ̇ܘ ܕܗ̣ܘܝܘ ܒܠܚܘܕܘܗܝ ܐܠܗܐ ܢܣܓܘܕ ܙܗܝܐܝܬ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="25">
                  <p>ܘܥܠ ܗܕܐ ܡܕܡ ܕܡܣܝܒ ܠܐ ܐ̇ܟܠܝܢ ܚܢܢ. ܡܛܠ ܓܝܪ ܕܡܗܝܡܢܝܢܢ ܕܢܡܘܣܐ ܕܐܠܗܐ ܗܘ.ܡܦܣܝܢܢ ܕܐܝܟ ܡܚܝܠܘܬܗ ܕ̣ܟܝܢܢ ܡܬܢܚܬ ܘܡܦܩܕ ܥܒܘܕܗ ܕܥܠܡܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="26">
                  <p>ܗܠܝܢ ܗܟܝܠ ܕܠܐ ܐܝܬܝܗܝܢ ܣܩܘܒܠܐ ܠܢܦܫ̈ܬܢ ܐܦܣ ܠܢ ܠܡܐܟܠ. ܡܢ ܗܠܝܢ ܕܝܢܕܐܝܬܝܗܝܢ ܣܩܘܒܠܐ ܟ̇ܠܐ ܠܢ ܕܡܢ ܒܣܪܗܝܢ ܠܐ ܢܐܟܘܠ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="27">
                  <p>ܕܫܘܥܠܝܐ ܗܟܝܠ ܐܝܬܝܗ̇. ܠܐ ܗܘܐ ܒܠܚܘܕ ܕܬܥܨܐ ܠܢ ܠܡܥܒܪ ܥܠ ܢܡܘܣܐ̣. ܐܠܐ ܐܦܕܢܐܟܘܠ. ܕܒܝܕ ܡܐܟܘܠܬܐ ܗܕܐ ܕܡܢ ܟܠܗܝܢ ܡܣܝܒܐ ܥܠܝܢ ܬܓܚܟ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="28">
                  <p>ܐܠܐ ܠܐ ܓܚ̇ܟ ܐܢܬ ܥܠܝ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="29">
                  <p>ܠܐ ܩܝܡܗܘܢ ܚܣܝܐ ܘܡܘܡ̈ܬܗܘܢ ܗܝ̣ ܕܐܒ̈ܗܝ̇ܢ ܠܡܛܪ ܢܡܘܣܐ ܝܡܘ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="30">
                  <p>ܐܦ ܠܐ ܐܢ ܥ̈ܝܢܝ ܬܥܨܐ ܘܬܦܫܪ ܒܡܐ̈ܢܝ ܓܘܝ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="31">
                  <p>ܠܐ ܗܘܐ ܗܟܢܐ ܣܐܒ ܐܢܐ̇. ܘܡܢ ܓܢܒܪܘܬܐ ܡܢܟܪܝ ܐܢܐ̇. ܕܡܛܘܠ ܕܚܠܬ ܐܠܗܐ ܠܐܐܟܪܘܒ ܘܐܥܠܡ ܚܘܫ̈ܒܝ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="32">
                  <p>ܥܠ ܐ̈ܦܝ ܗܠܝܢ ܗܟܝܠ ܓܝ̈ܓܠܐ ܥܬܕ. ܘܢܘܪܐ ܥܙܝܙܐܝܬ ܓܘܙܠ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="33">
                  <p>ܠܐ ܗܘܐ ܗܟܢܐ ܚܐ̇ܣ ܐܢܐ ܥܠ ܣܝܒܘܬܝ̇. ܕܡܛܠ ܢܦܫܝ ܢܡܘܣܐ ܕܐܒ̈ܗܝ ܐܫܪܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="34">
                  <p>ܠܐ ܡܕܓܠ ܐܢܐ ܒܟ ܢܡܘܣܐ ܪܕܘܝ. ܘܠܐ ܟ̇ܦܪ ܐܢܐ ܒܟܝ ܐܘ ܢܟܦܘܬܐ ܚܒܝܒܬܝ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="35">
                  <p>ܘܠܐ ܡܒܗܬ ܐܢܐ ܠܟ ܡܐܡܪܐ ܕܡܠܦ ܫܒܝܚܘܬܐ. ܘܠܐ ܟܦ̇ܪ ܐܢܐ ܒܟܝ ܟܗܢܘܬܐ ܝܩܝܪܬܐܘܝܘܠܦܢܐ ܢܡܘܣܝܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="36">
                  <p>ܘܠܐ ܡܣܝܒܐ ܣܝܒܘܬܝ ܣܦܘ̈ܬܝ. ܘܠܐ ܡܛܡܐ ܐܢܐ ܫ̈ܢܝ̇. ܕܒܗܝܢ ܢܡܘܣܐܝܬ ܩ̇ܫܬ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="37">
                  <p>ܟܕ ܕܟ̣ܐ ܐܢܐ ܐܒܗ̈ܝ ܡܩܒܠܝܢ ܠܝ̣. ܕܠܐ ܐܣܬܪܕܬ ܡܢ ܩܛܝܪ̈ܝܟ ܕܥܕܡܐ ܠܡܘܬܐܡܡܛܝܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="38">
                  <p>ܒܕܡܪܫܥ ܐܢܬ ܕܝܢ ܡܬܚܫܚ ܐܢܬ ܒܩܛܝܪܐ. ܥܠ ܚܘܫ̈ܒܝ ܕܝܢ ܕܥܠ ܐ̈ܦܝ ܕܚܠܬ ܐܠܗܐ̣.ܠܐ ܒܐܝ̈ܕܝܟ ܡܫܬܠܛ ܐܢܬ ܘܠܐ ܒܝܕ ܥܒ̈ܕܐ.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>ܟܕ ܕܝܢ ܗܟܢܐ ܠܘܩܒܠ ܦܝܣܗ ܕܛܪܘܢܐ ܐܝܟ ܪܗܛܪܐ ܡܠܠ. ܩ̣ܪܒܘ ܠܘܬܗ ܐܚ̈ܝܕܝܪ̈ܘܡܚܐ. ܘܡܪܝܪܐܝܬ ܠܘܬ ܫܢ̈ܕܐ ܓܪܘܗܝ ܠܐܠܝܥܙܪ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>ܘܠܘܩܕܡ ܐܫܠܚܘܗܝ ܠܣܒܐ ܕܡܟܢܟ ܗܘܐ ܒܐܣܟܡܐ ܕܕܚܠܬ ܐܠܗܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>ܒܬܪ ܟܢ ܕܝܢ ܐܗܦܟܘ ܐܝܕ̈ܘܗܝ ܠܒܣܬܪܗ. ܘܒܫܘܛܐ ܡܢܓܕܝܢ ܗܘܘ ܠܗ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>ܟܕ ܚܕ ܡܢ ܦܠܚ̈ܘܗܝ ܕܛܪܘܢܐ ܕܐܛܦܝܣ ܠܦܘܩ̣̈ܕܢܘܗܝ ܕܡ̇ܠܟܐ. ܒܩܠܐ ܪܡ̇ܐ ܩ̇ܥܐܗܘܐ ܠܗ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>ܠܒܝܒܐ ܕܝܢ ܘܓܢܒܪܐ ܫܪܝܪܐܝܬ ܐܠܝܥܙܪ ܐܝܟ ܗ̇ܘ ܕܒܚܠܡܐ ܡܬܢܓܕ ܗܘܐ. ܐܦ ܠܐ ܒܚܕܡܢ ܐܣܟܝܡ ܡܢ ܪܥܝܢܗ ܡܫܬܚܠܦ ܗܘܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>ܐܠܐ ܟܕ ܥܝܢ̈ܘܗܝ ܠܪܘܡܐ ܡ̇ܬܚ ܗܘܐ. ܒܝܕ ܢܓ̈ܕܐ ܒܣܪܗ ܕܣܒܐ ܐܬܒܣܒܣ ܗܘܐ. ܘܕܡܗܥܠܘܗܝ ܪܕ̇ܐ ܗܘܐ. ܟܕ ܒܐܠܥ̈ܘܗܝ ܡܙܩܬܝܢ ܗܘܘ ܠܗ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                  <p>ܢܦ̣ܠ ܗܘܐ ܕܝܢ ܥܠ ܐܪܥܐ. ܡܛܠ ܕܠܐ ܡ̇ܣܝܒܪ ܗܘܐ ܓܘܫܡܗ ܟܐܒܐ. ܚܘܫܒܗ ܕܝܢ ܬܪܝܨܗܘܐ. ܘܠܐ ܡܨܛܠܐ ܗܘܐ ܠܟܐ ܘܠܟܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                  <p>ܚܕ ܕܝܢ ܡܢ ܗ̇ܢܘܢ ܡܪܝܪ̈ܐ ܕܡܫܬܢܕܝܢ ܗܘܘ ܒܗ. ܟܕ ܟܪܣܗ ܡܒܥܛ ܗܘܐ ܠܗ. ܟܕܡ̇ܚܐ ܠܗ ܕܢܩܘܡ ܡܐ ܕܢܦ̣ܠ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                  <p>ܡܣܝܒܪ ܗܘܐ ܕܝܢ ܟܐ̈ܒܐ ܘܡܒܣܪ ܥܠ ܩܛܝܪ̈ܐ. ܘܡܣܝܒܪ ܗܘܐ ܫܢ̈ܕܐ ܘܫܐ̇ܛ ܠܛܪܘܢܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                  <p>ܘܐܝܟ ܐܬܠܝܛܐ ܚܠܝܨܐ ܟܕ ܒ̇ܠܥ ܗܘܐ ܙܟܐ ܗܘܐ ܣܒܐ ܠܗ̇ܢܘܢ ܕܡܫܬܢܕܝܢ ܗܘܘ ܒܗ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                  <p>ܟܕ ܕܝܢ ܕ̈ܥܝܬܢ ܗ̈ܘܝ ܐ̈ܦܘܗܝ ܘܡܠܗܬ ܗܘܐ ܬܟܝܒܐܝܬ̣. ܬܗܝܪܝܢ ܗܘܘ ܒܓܢܒܪܘܬܐܕܢܦܫܗ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                  <p>ܐܦ ܗ̣ܢܘܢ ܗܠܝܢ ܕܡܫܬܢܕܝܢ ܗܘܘ ܒܗ. ܘܥܠ ܗܕܐ ܐܝܬ ܐܡܬܝ ܕܡܛܠ ܕܚܝܣܝܢ ܗܘܘ ܥܠܣܢܒܘܬܗ .</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                  <p>ܘܐܝܬ ܐܡܬܝ ܕܡܛܠ ܕܚ̇ܫܝܢ ܗܘܘ ܥܠܘܗܝ. ܘܐܝܬ ܐܡܬܝ ܕܡܛܠ ܕܬܗܝܪܝܢ ܗܘܘܒܚܘܡܣܢܗ. ܩ̇ܪܒܝܢ ܗܘܘ ܐܢ̈ܫܝܢ ܡܢ ܩܪ̈ܝܒܘܗܝ ܕܡ̇ܠܟܐ ܘܐ̇ܡܪܝܢ ܠܗ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                  <p>ܒܒ̣̈ܝܫܬܐ ܗܠܝܢ ܕܠܐ ܒܘܝܢ ܢܦܫܟ ܡܘܒܕ ܐܢܬ ܐܠܝܥܙܪ..</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                  <p>ܚܢܢ ܡܢ ܛܥܘ̣̈ܡܐ ܕܡܒܫܠܝܢ ܣܝ̇ܡܝܢܢ ܩܕܡܝܟ. ܘܐܢܬ ܥ̣ܒܕ ܢܦܫܟ. ܐܝܟ ܗ̇ܘ ܕܡܢܒܣܪܐ ܕܚܙܝܪܐ ܐ̇ܟܠ ܐܢܬ ܘܚܝܝ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                  <p>ܐܠܝܥܙܪ ܕܝܢ ܐܝܟ ܗ̇ܘ ܕܒܫܢܕܐ ܐܚܪܢܐ ܕܡܢ ܗ̇ܘ ܩܕܡܝܐ ܡܪܝܪ ܢܦ̣ܠ. ܒܝܕ ܡ̣ܠܟܐܗܢܐ ܕܡܠܟܘܗܝ̣. ܒܩܠܐ ܪ̇ܡܐ ܩ̇ܥܐ ܗܘܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                  <p>ܠܐ ܗܟܢܐ ܡܬܘܡ ܒܪܥܝܢܐ ܙܐܦܢܐ ܢܦܠܝܢ ܒܢܘ̈ܗܝ ܕܐܒܪܗܡ̇. ܕܒܝܕ ܪܕܘܦܝܗ̇ ܕܢܦܫܐܟܕܒܐܝܬ ܢܬܚܫܚ ܒܡܕܡ ܕܠܐ ܦܐܐ. ܟܕ ܢܣ̇ܒܝܢ ܚܢܢ ܦܪܨܘܦܐ ܐܚܪܢܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                  <p>ܐܦ ܓ̇ܝܪ ܕܠܐ ܛܥܡܐ ܐܝܬܝܗ̇ ܗܕܐ. ܐܢܗ̣ܘ ܕܚ̈ܝܐ ܕܫܪܪܐ ܚܝܝܢ ܥܕܡܐ ܠܡܘܬܐ. ܗܫܐܕܝܢ ܢܫܬܚܠܦ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                  <p>ܘܢܗܘܐ ܚܢܢ ܩܢܘܡܢ ܠܗܠܝܢ ܕܛ̣ܠܝܢ ܬܚܘܝܬܐ ܒܝܫܬܐ ܕܚܢܦܘܬܐ. ܟܕ ܝܗ̇ܒܝܢܢ ܠܗܘܢܛܘܦܣܐ ܕܡܟܘܠܬܐ ܛܡܐܬܐ̇.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                  <p>ܘܢܚܐ ܒܬܪ ܟܢ ܚ̈ܝܐ ܡܨܥ̈ܪܐ. ܘܗ̣ܢܘܢ ܗܠܝܢ ܟܕ ܥܒܝܕܝܢ ܚܢܢ ܓܘܚܟܐ ܠܥܠܡܐ ܥܠܫܦܠܘܬܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                  <p>ܢܬܒܣܐ ܕܝܢ ܡܢ ܛܪܘܢܐ ܐܝܟ ܚ̈ܠܫܐ. ܚܠܦ ܢܡܘܣܢ ܕܝܢ ܐܠܗܝܐ̣. ܠܐ ܥܕܡܐ ܠܡܘܬܐܢܬܟܬܫ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="22">
                  <p>ܥܠ ܐ̈ܦܝ ܗܠܝܢ. ܠܟܘ̇ܢ ܐܡ̇ܪܢܐ ܒܢܘ̈ܗܝ ܕܐܒܪܗܡ. ܓܢܒܪܐܝܬ ܥܠ ܐ̈ܦܝ ܫܪܪܐܡܘܬܘ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="23">
                  <p>ܐܢܬܘܢ ܕܝܢ ܐܘ ܦܠܚ̈ܘܗܝ ܕܛܪܘܢܐ. ܡܢܐ ܡܬܡܬܢܝܢ ܐܢܬܘܢ ܡܢ ܕܠܡܝܬܝܘ ܥܠܝܢܐܘܠܨܢܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="24">
                  <p>ܟܕ ܕܝܢ ܚܙܐܘܗܝ ܕܗܟܢܐ ܠܒܝܒ ܘܠܐ ܡܫܬܚܠܦ. ܐܦ ܠܐ ܒܚܘܣܢܐ ܕܥܠܘܗܝ ܚ̇ܣܘ ܥܠܢܘܪܐ ܡܩܪܒܝܢ ܗܘܘ ܠܗ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="25">
                  <p>ܘܬܡܢ ܒܝܕ ܡܐ̈ܢܐ ܚܫܝܠܝ ܒܚܪܥܘܬܐ ܡܘܩܕܝܢ ܗܘܘ ܠܗ. ܘܣܪܝܘܬܐ ܒܢܚܝܪ̈ܘܗܝ ܢܣ̇ܟܝܢܗܘܘ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="26">
                  <p>ܟܕ ܕܝܢ ܥܕܡܐ ܠܓܪ̈ܡܘܗܝ ܝܩ̇ܕ ܗܘܐ. ܘܩܪܝܒܐ ܗܘܬ ܢܦܫܗ ܕܬܣܩ̣. ܬܠܐ ܥܝܢܘ̈ܗܝܠܫܡܝܐ ܘܐܡ̣ܪ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="27">
                  <p>ܐܢܬ ܝܕ̇ܥ ܐܢܬ ܐܠܗܐ ܕܦܩܚ ܗܘ ܠܝ ܐܝܟ ܕܐܬܦܪܩ ܒܫܢܕܐ ܓܝܪ ܡܘܩܕ̈ܢܐ ܡܐ̇ܬ ܐܢܐܚܠܦ ܢܡܘܣܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="28">
                  <p>ܐܬܪܥܐ ܠܥܡܟ. ܘܢܣܦܩ ܠܟ ܕܝܢ̣ܐ ܕܝܠܢ ܚܠܦܝܗܘܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="29">
                  <p>ܘܥܒܕܝܗܝ ܠܕܡܝ ܕܘܟܝܐ ܕܥܠ ܐ̈ܦܝܗܘܢ. ܘܚܠܦ ܢܦܫ̈ܬܗܘܢ ܣܒ ܢܦܫܝ..</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="30">
                  <p>ܟܕ ܕܝܢ ܐܡ̣ܪ ܗܠܝܢ ܓܒܪܐ ܗܢܐ ܚܣܝܐ̣. ܢܨܝܚܐܝܬ ܒܓܘ ܫܢ̈ܕܐ ܡܝ̣ܬ. ܘܥܕܡܐܠܫܢ̈ܕܘܗܝ ܕܡܘܬܐ ܥܙ̣ܝ ܒܪܥܝܢܗ ܡܛܠ ܢܡܘܣܐ܀</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="31">
                  <p>ܓܠܐ ܗܝ ܗܟܝܠ ܕܡܫܠܛ ܗܘ ܥܠ ܚ̈ܫܐ ܪܥܝܢܐ ܕܐܝܬܘܗܝ ܒܕܚܠܬ ܐܠܗܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="32">
                  <p>ܐܠܘ ܓܝܪ ܚ̇ܫܐ ܡܡܠܟܝܢ ܗܘܘ ܥܠ ܪܥܝܢܐ. ܠܗܘܢ ܝܗ̇ܒ ܗ̇ܘܝܬ ܣܗܕܘܬܐ ܕܙܟܘܬܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="33">
                  <p>ܗܫܐ ܕܝܢ ܪܥܝܢܐ ܠܚܫ̈ܐ ܠܗ ܒܘܠܝܬܐ ܡܙܕ̇ܩܝܢܢ ܫܘܠܛܢܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="34">
                  <p>ܘܙܕ̇ܩ ܠܢ ܕܢܘܕܐ. ܕܐܘܚܕܢܐ ܕܪܥܝܢܐ ܐܝܬܘܗܝ. ܐܝ̇ܟܐ ܕܐܦ ܥܠ ܚ̈ܫܐ ܕܥܪܨܝܢ ܡܢܠܒܪ ܡܡܠܟ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="35">
                  <p>ܕܓܘܚܟܐ ܗܝ ܗܟܝܠ ܕܐܢܫ ܢܐܡܪ ܕܠܐ ܡܫܠܛ ܪܥܝܢܐ. ܐܝ̇ܟܐ ܕܠܐ ܗܘܐ ܒܠܚܘܕ ܠܚ̈ܫܐܚܘܝܢ ܕܙܟ̇ܐ. ܐܠܐ ܐܦ ܠܘܚ̈ܡܐ ܐܚܪ̈ܢܐ. ܘܠܐ ܝܗ̣ܒ ܠܗܘܢ ܐܬܪܐ ܕܢܚܣܢܘܢܝܗܝ.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>ܐܝܟ ܩܘܒܪܢܛܐ ܓܝܪ ܡܗܝܪܐ̣. ܗܟܢܐ ܪܥܝܢܗ ܕܐܒܘܢ. ܣܒܐ ܐܠܝܥܙܪ. ܒܝܕ ܠܝܩ̈ܐܕܕܚܠܬ ܐܠܗܐ ܡܚܫܒܬܗ ܡܕܒܪ ܗܘܐ̇. ܒܓܘ ܝܡܐ ܪܒܐ ܕܫ̈ܢܕܐ ܘܚ̈ܫܐ̣.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>ܘܟܕ ܠܘܚ̈ܡܐ ܘܬܫ̈ܢܝܕܐ ܕܛܪܘܢܐ ܥܠܘܗܝ ܥ̇ܪܨܝܢ ܗܘܘ: ܘܓ̈ܠܠܐ ܫ̈ܓܝܫܐܕܐܘ̈ܠܨܢܐ̣.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>ܘܠܐ ܒܚܕ ܐܣܟܝܡ ܐܗܦܟܘ ܠܩܘ̈ܗܝ ܡܢ ܕܚܠܬ ܐܠܗܐ. ܥܕܡܐ ܕܪܕܐ ܘܡܛ̣ܐ ܠܠܡܐܢܐܕܙܟܘܬܐ ܕܠܐ ܡܝܬܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>ܠܐ ܗܟܢܐ ܡܬܘܡ ܡܕܝܢܬܐ ܒܚܒܫܐ ܥܙܝܬ ܠܘܩܒܠ ܡܐ̈ܢܝ ܩܪܒܐ ܣܓ̈ܝܐܐ ܘܡܫ̈ܚܠܦܐ̇.ܐܝܟ ܗܢܐ ܡܢܝܢ ܒܟܠܗ̇ ܬܠܒܫܬܐ. ܟܕ ܓܝܪ ܚܐ̇ܫܐ ܗܘܬ ܢܦܫܗ ܡܚܣܝܬܐ ܒܫ̈ܢܕܐܘܒܐܘ̈ܠܨܢܐ ܘܒܝܩܕܢܐ̣. ܙܟܐ ܠܐܘ̈ܠܨܢܐ ܕܚܕܝܪܝܢ ܗܘܘ ܠܗ. ܡܛܠ ܪܥܝܢܗ ܕܡܬܟܬܫ ܗ̣ܘܐܥܠ ܐ̈ܦܝ ܫܪܪܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>ܙܩܦ̣ ܓܝܪ ܪܥܝܢܗ ܘܐܪܝܡܗ ܐܝܟ ܫܢܐ ܕܙܩܝܦܐ ܐܒܘܢ ܐܠܝܥܙܪ. ܘܠܡܚ̈ܫܘܠܐ ܕܚ̈ܫܐܫܗܝ̣ ܒܫܢܝܘܬܗܘܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>ܐܘ ܠܟܗܢܐ ܕ̇ܫܘܐ ܗܘܐ ܠܟܗܢܘܬܐ. ܠܐ ܣܝܒܬ ܣ̈ܦܘܬܟ ܕܟ̈ܝܬܐ ܘ̈ܫܢܝܟ. ܘܠܐ ܠܟܪܣܟܕܫܪܬ ܒܗ̇ ܕܟܝܘܬܐ ܘܕܚܠܬ ܐܠܗܐ. ܘܐܬܚܠܛܬ ܒܡܐܟܘܠܬܐ ܛܢܦܬܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                  <p>ܐܘ ܫ̇ܠܡ ܠܢܡܘܣܐ ܘܡܠܦܢܐ ܕܚ̈ܝܐ ܐܠܗ̈ܝܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                  <p>ܕܐܝܟ ܗܟܢܐ ܘ̇ܠܐ ܠܗܘܢ ܠܡܗܘܐ ܠܡܠܦ̈ܢܐ ܕܢܡܘܣܐ. ܕܒܕܡܗܘܢ ܘܒܕܘܥܬܗܘܢܘܒܓܢܒܪܘܬܗܘܢ ܒܝܕ ܚܫ̈ܐ ܕܥܕܡܐ ܠܡܘܬܐ ܢܬܟܬܫܘܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                  <p>ܐܢܬ ܐܒܘܢ ܠܢܡܘܣܢ ܫܦܝܪܐ ܒܝܕ ܡܣܝܒܪܢܘܬܟ ܒܬܫܒܘܚܬܐ ܫܪ̣ܪܬ. ܘܩܠܣܬ ܩܕܝܫܘܬܗ.ܘܐܘܪܒܬ ܘܠܐ ܣܚ̣̇ܦܬ. ܘܒܝܕ̇ ܥ̇ܒ̈ܕܐ ܥܒ̣ܕ̇ܬ ܕܢܬܗ̈ܝܡܢܢ ܡ̈ܠܐ ܕܚܟܡܬܐ ܐܠܗܝܬܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                  <p>ܐܘ ܣܒܐ ܕܡܢ ܟܠ ܫܢ̈ܕܝܢ ܩܛܝܪܟ ܩܫܐ ܗܘܐ. ܘܩܫܝܫܐ ܕܡܢ ܢܘܪܐ ܚܣܝܢ ܗ̣ܘܝܬ.ܘܡ̇ܠܟܐ ܪܒܐ ܕܥܠ ܚ̈ܫܐ ܐܠܝܥܙܪ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                  <p>ܐܟܙܢܐ ܓܝܪ ܕܐܒܘܢ ܐܗܪܘܢ ܟܕ ܒܦܝܪܡܐ ܐܝܟ ܕܒܙܝܢܐ ܡܙܝܢ ܗܘܐ. ܒܓܘ ܥܡܐ ܪܗ̇ܛܗܘܐ: ܘܠܡܠܐܟܐ ܡܘܩܕܢܐ ܙܟ̣ܐ̣.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                  <p>ܗܟܢܐ ܐܦ ܐܗܪܘܢܝܐ ܐܠܝܥܙܪ ܟܕ ܫܐ̇ܚ ܗܘܐ ܒܢܘܪܐ ܠܐ ܐܫܬܚܠܦ ܪܥܝܢܗ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                  <p>ܕܬܡܝܗܐ ܕܝܢ ܡܢ ܟܠܗܝܢ̣. ܕܟܕ ܗ̣ܘ ܣܒܐ ܘܡܫܪܝ̣ ܗܘܐ ܚܝܠܐ ܕܗܕ̈ܡܘܗܝ ܘܡܪܫܠܦܓܪܗ. ܘܠܐ̣ܝܢ ܫܪ̈ܝܢܘܗܝ. ܐܬܛܠܝ ܒܪܘܚܐ ܕܪܥܝܢܗ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                  <p>ܘܠܫ̈ܢܕܐ ܣܓܝܐ̈ܝ ܐܣܟܡ̈ܐ ܚ̇ܣܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                  <p>ܐܘ ܠܣܝܒܘܬܐ ܛܘܒܢܝܬܐ ܘܠܕܘܒܪ̈ܐ ܕܟ̈ܝܐ ܘܠܚ̈ܝܐ ܢܡܘ̈ܣܝܐ. ܠܟ ܚܬܡܐ ܫ̇ܪܝܪܐܕܡܘܬܐ ܓܡܪ܀</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                  <p>ܐܢܗ̣ܘ ܗܟܝܠ ܕܓܒܪܐ ܣܒܐ: ܥܠ ܫ̈ܢܕܐ ܕܥܕܡܐ ܠܡܘܬܐ ܡܛܠ ܫܪܪܐ ܐܡܣ̣ܪ. ܝܕܝܥܐܗܝ̣ ܕܡܫܠܛ ܗܘ ܥܠ ܚܫ̈ܐ ܪܥܝܢܐ ܕܡܠ̣ܐ ܕܚܠܬ ܐܠܗܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                  <p>ܘܟܒܪ ܐܢܫ ܢܐܡܪ. ܕܚ̈ܫܐ ܠܐ ܗܘܐ ܟܠܢܫ ܚܣܢ. ܡ̇ܛܠ ܕܐܦ ܠܐ ܟܠ ܐܢܫ ܪܥܝܢܐܚܟܝܡܐ ܐܝܬ ܠܗ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                  <p>ܐܠܐ ܗ̇ܢܘܢ ܕܐܟ̇ܦܐ ܠܗܘܢ ܥܠ ܕܚܠܬ ܐܠܗܐ. ܗ̇ܢܘܢ ܗܘ ܒܠܚܘܕ ܡܨܝܢ ܠܡܙܟܐ ܚ̈ܫܘܗܝܕܦܓܪܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                  <p>ܘܠܐ ܡܕܡ ܗܟܝܠ ܡܟܝܐ ܗܕܐ̇. ܐܢܗ̣ܘ ܕܡܬܚܙܝܢ ܐܢ̈ܫܝܢ ܕܙ̇ܟܝܢ ܠܚ̈ܫܐ ܡܛܠܪܥܝܢܗܘܢ ܡܚܝܠܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                  <p>ܘܐܠܐ ܐܝܢܘ ܕܒܟܘܠܗ ܫܒܝܠܐ ܬܪܝܨܐ ܕܙܕܝܩܘܬܐ ܐܙ̇ܠ ܘܡܗܝܡܢ ܠܐܠܗܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="22">
                  <p>ܘܡܦܣ ܕܡܛܠ ܡܝܬܪܘܬܐ ܛܘܒܢܐ ܗܘ: ܐܢܗ̣ܘ ܕܟܠ ܥܡ̈ܠܝܢ ܢܣܝܒܪ ܘܠܐ ܢܙܟܐ ܠܚ̈ܫܐܡܛܠ ܫܪܪܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="23">
                  <p>ܒܠܚܘܕ ܓܝܪ ܐܝ̇ܢܐ ܕܐܝܬܘܗܝ ܚܟܝܡܐ ܘܓܢܒܪܐ ܐܝܬܘܗܝ ܡܫܠܛ ܥܠ ܚ̈ܫܘܗܝ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="24">
                  <p>ܘܥܠ ܗܕܐ ܐܦ ܛ̈ܠܝܐ ܟܕ ܒܪܥܝܢܐ ܕܕܚܠܬ ܐܠܗܐ ܐܝܬܝܗܘܢ ܗܘܘ. ܠܫܢ̈ܕܐ ܕܡܢ ܗܠܝܢܩܫ̣ܝܢ ܙܟܘ܀</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="25">
                  <p>ܡܛܠ ܓܝܪ ܕܒܢܣܝܢܐ ܩܕܡܝܐ ܐܙܕܟ̇ܝ ܛܪܘܢܐ ܪܘܪܒܐܝܬ ܠܥܝܢ ܟܠ ܐܢܫ. ܘܠܐ ܐܫܟܚܠܡܥܨܐ ܠܓܒܪܐ ܣܒܐ ܠܡܐܟܠ ܡܐܟܘܠܬܐ ܡܣܝܒܬܐ.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>ܗ̇ܝܕܝܢ ܥܙܝܙܐܝܬ ܐܝܟ ܕܡܢ ܚܫܐ ܦ̣ܩܕ ܠܡܝܬܝܘ ܠܐܚܪ̈ܢܐ ܡܢ ܓܙܪܐ ܕܥܒܪ̈ܝܐ. ܘܐܢܗ̣ܘ ܕܢܐܟܠܘܢ ܕܛܡ̣ܐ ܢܫܒܩܘܢ ܐܢܘܢ ܡܐ ܕܐܟܠܘ. ܐܢ ܕܝܢ ܠܐ ܢܬܛܦܝܣܘܢ ܢܫܬܢܕܘܢ ܒܗܘܢܡܪܝܪܐܝܬ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>ܟܕ ܕܝܢ ܦܩ̣ܕ ܗܠܝܢ ܛܪܘܢܐ̣. ܛ̈ܠܝܐ ܫܒܥܐ ܐܬܘ. ܟܕ ܡܬܢܓܕܝܢ ܥܡ ܐܡܗܘܢܕܐܝܬܝܗ̇ ܗܘܬ ܣܒܬܐ. ܦܐ̈ܝܐ ܘܢܟ̈ܦܐ ܘܚܝ̈ܠܬܢܐ. ܕܒܟܠ ܡܕܡ ܪܘ̇ܙܝܢ ܗܘܘ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>ܠܗܠܝܢ ܟܕ ܚ̣ܙܐ ܛܪܘܢܐ ܕܒܕܡܘܬ ܓܘܕܐ ܒܡܨܥܬܐ ܠܐܡܗܘܢ ܟܪܝܟܝܢ ܗܘܘ̣. ܚܕܝ ܘܬܗ̣ܪܒܚܙܬܗܘܢ ܘܒܐܘܝܘܬܗܘܢ. ܘܐܦܨܚ ܐ̈ܦܘܗܝ ܠܘܩܒܠܗܘܢ. ܘܩ̣ܪܐ ܐܢܘܢ ܥܠ ܓܒܗ ܘܐܡ̣ܪ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>ܐܘ ܥܠܝ̈ܡܐ. ܡܛܠ ܕܒܪܥܝܢܐ ܛܒ̇ܐ ܒܫܘܦܪܐ ܕܟܠ ܚܕ ܚܕ ܡܢܟܘܢ ܬܗ̇ܪ ܐܢܐ.ܘܟܢܘܫܝܐ ܗܢܐ ܟܘܠܗ ܕܐ̈ܚܐ ܡܝܩܪ ܐܢܐ. ܠܐ ܗܘܐ ܒܠܚܘܕ ܡ̇ܠܟ ܐܢܐ ܠܟܘܢ ܕܠܐ ܬܫ̣ܢܘܢܗ̇ܝ ܫܢܝܘܬܐ ܕܫ̣ܢܐ ܣܒܐ ܗ̇ܘ ܕܩ̇ܒܠ ܫ̈ܢܕܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>ܐܠܐ ܐܦ ܒ̇ܥܐ ܐܢܐ ܡܢܟܘܢ ܕܬܬܛܦܝܣܘܢ ܠܝ ܘܬܗܘܘܢ ܠܝ ܪ̈ܚܡ̇ܐ. ܡܨ̣ܐ ܐܢܐ ܗܘ ܓܝܪܐܟܙܢܐ ܕܐܣܝܡ ܒܪܫܐ ܕܗ̇ܢܘܢ ܕܠܐ ܡܬܛܦܝܣܝܢ ܠܦܘܩܕܢܝ. ܗܟܘܬ ܕܐܥܒܕ ܫܦܝܪ̈ܬܐ ܠܗ̇ܢܘܢܕܡܬܛܦܝܣܝܢ ܠܝ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>ܗܝܡܢܘ ܗܟܝܠ ܕܐܦ ܫܘܠܛܢܐ ܘܪ̈ܝܫܢܘܬܐ ܒܐܘܚܕܢܝ ܢܣ̇ܒܝܢ ܐܢܬܘܢ. ܟܕ ܬܟܦܪܘܢܒܢܡܘ̈ܣܐ ܘܒܕܘܒܪ̈ܐ ܕܐܒܗ̈ܝܟܘܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                  <p>ܘܬܬܚܠܛܘܢ ܒܕܘܒܪ̈ܐ ܕܚܢܦܘܬܐ. ܡܐ ܓܝܪ ܕܫܚܠܦܘܢ ܥܝܕ̈ܝܟܘܢ ܡܬܦܢܩܝܬܘܢܒܛܠܝܘܬܟܘܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                  <p>ܘܐܠܐ ܐܢܗ̣ܘ ܕܪܘܓܙܐ ܒܝ ܬܓܘܙܠܘܢ ܒܝܕ ܠܐ ܡܬܛܦܝܣܢܘܬܟܘܢ. ܥ̇ܨܝܢ ܐܢܬܘܢ ܠܝܕܒܫ̈ܢܕܐ ܩ̈ܫܝܐ ܠܟܠ ܚܕ ܚܕ ܡܢܟܘܢ ܐܘܒܕ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                  <p>ܚܘܣܘ ܗܟܝܠ ܥܠ ܢܦܫܟܘܢ. ܗ̇ܝ ܕܐܦ ܐܢܐ ܕܠܩܘܒܠܟܘܢ ܡܩܪܒ ܐܢܐ ܥܠܝܗ̇ ܚܐ̇ܣܢܐܘܡܪܚܡ ܐܢܐ ܥܠ ܩܘܡ̈ܬܟܘܢ ܘܥܠ ܫܘܦܪ̈ܝܟܘܢ .</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                  <p>ܠܐ ܗܟܝܠ ܡܬܪܥܝܢ ܐܢܬܘܢ ܕܠܘ ܡܕܡ ܐܚܪܝܢ ܗ̇ܘܐ ܠܟܘܢ ܐܢ ܗ̣ܘ ܕܠܐ ܬܬܛܦܝܣܘܢ.ܐܠܐ ܐܢ ܕܒܫ̈ܢܕܐ ܬܡܘܬܘܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                  <p>ܟܕ ܕܝܢ ܗܠܝܢ ܐܡ̣ܪ̣ ܦ̣ܩܕ ܕܢܣܬܕܪܘܢ ܡܐ̈ܢܝ ܫ̈ܢܕܐ ܩܕܡܝܗܘܢ. ܥܒ̣ܕ ܕܝܢ ܗܕܐ̣.ܐܝܟ ܡ̇ܢ ܕܒܝܕ ܕܚܠܬܐ ܣ̇ܒܪ ܗܘܐ. ܕܡܦܝܣ ܗܘܐ ܠܗܘܢ ܕܢܐܟܠܘܢ ܡܕܡ ܕܡܣܝܒ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                  <p>ܟܕ ܕܝܢ ܐܝܬܝܘ ܠܡܨܥܬܐ ܠܓܝ̈ܓܠܐ ܘܠܦܪ̈ܙܠܐ. ܘܠܦܪ̈ܩܝ ܫܪ̈ܝܬܐ. ܘܥܪ̈ܩܐܕܡ̈ܬܚܐ. ܘܩܕ̈ܣܐ ܘܛܓ̈ܢܐ ܘܫܦܘ̈ܕܐ. ܘܐܝ̈ܕܝܐ ܕܦܪܙܠܐ ܘܐܣ̈ܦܢܐ. ܘܓܘܡܪ̈ܐܕܢܘܪܐ. ܥܢ̣ܐ ܛܪܘܢܐ ܘܐܡ̣ܪ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                  <p>ܛܠܝܐ ܕܚ̣ܠܘ. ܐܦ ܕܝ̇ܢܐ ܗ̇ܘ ܕܡܢܗ ܕܚ̇ܠܝܢ ܐܢܬܘܢ ܫܒ̇ܩ ܠܟܘܢ. ܡܛܠ ܕܡܢ ܩܛܝܪܐܥܒ̇ܪܝܢ ܐܢܬܘܢ. ܥܠ ܢܡܘܣܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                  <p>ܗ̣ܢܘܢ ܕܝܢ ܟܕ ܫܡ̣ܥܘ ܡ̈ܠܐ ܕܫܕܠܐ ܐܦ ܕܠܘܚܡܐ. ܘܚܙܘ ܚܙܬܐ ܗ̇ܝ ܕܚܝܠܬܐ̣ ܠܐܐܣܬܪܕܘ. ܐܠܐ ܐܦ ܡ̈ܠܐ ܕܚܟܡܬܐ̣ ܦܢ̇ܝܘ ܠܛܪܘܢܐ. ܘܒܝܕ ܛܥܡܐ ܕܚܟܡܬܗܘܢ̣ ܠܛܪܘܢܘܬܗܣܚܦܘ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                  <p>ܢܬܚܫܒ ܕܝܢ ܐܠܘ ܕܚܘ̈ܠܬܢܝܢ ܗ̇ܘܝ ܢܦܫ̈ܬܗܘܢ ܘܠܐ ܠܒܝܒܝܢ ܗܘܘ. ܐܝܠܝܢ ܡ̈ܠܐܒܪ̈ܥܝܢܝܗܘܢ ܡܬܚܫܚܝܢ ܗܘܘ. ܠܐ ܗܘܐ ܒܗܠܝܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                  <p>ܕܘ̈ܝܐ ܚܢܢ ܘܐܢܫܐ ܕܛܒ ܣܟܠܝܢ. ܡ̇ܠܟܐ ܡܢܢ ܒ̇ܥܐ ܘܠܛܒ̇ܬܐ ܩ̇ܪܐ ܠܢ. ܘ̇ܠܐܕܢܬܛܦܝܣ ܠܨܒܝܢܗ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                  <p>ܡܢܐ ܡܬܠܠܠܝܢ ܚܢܢ̇. ܘܒܠܐ ܡܬܛܦܝܣܢܘܬܐ ܕܡܝܬܝܐ ܡܘܬܐ ܡܡܪܚܝܢ ܚܢܢ ܠܡܩܘܝܘ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                  <p>ܢܕܚܠ ܡܢ ܫܢ̈ܕܐ ܓ̇ܒܪܐ ܐܚ̈ܐ. ܘܢܣܩ ܥܠ ܒܠܢ ܠܘܚܡ̈ܝܗܘܢ. ܘܢ̇ܥܪܘܩ ܡܢ ܪܚܡܬܬܫܒܘܚܬܐ ܗܕܐ̇ ܘܡܢ ܫܒܗܪܢܘܬܐ ܕܛܥܝܢܐ ܡܘܬܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                  <p>ܢܚܘܣ ܥܠ ܩܘ̈ܡܬܢ. ܘܬܟ̇ܪܐ ܠܢ ܥܠ ܣܝܒܘܬܗ̇ ܕܐܡܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                  <p>ܘܢܬܪܥܐ ܕܐܠܐ ܢܬܛܦܝܣ̣. ܡ̇ܝܬܝܢܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                  <p>ܠܐ ܕܝܢ ܪܓ̇ܙ ܥܠܝܢ ܐܦܠܐ ܕܝܢ̣ܐ ܐܠܗܝܐ̇. ܕܡܛܠ ܩܛܝܪܐ ܕܚ̇ܠܢܢ ܡܢ ܡ̇ܠܟܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="22">
                  <p>ܡܢܐ ܡܦܩܝܢܢ ܢܦܫܢ ܡܢ ܚ̈ܝܐ ܗܠܝܢ ܗܢ̈ܝܐ̇. ܘܡܢ ܥܠܡܐ ܗܢܐ ܚܠܝܐ ܓ̇ܠܙܝܢܢ ܠܗ̇.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="23">
                  <p>ܠܐ ܢܕܒܪܗ̇ ܒܩܛܝܪܐ ܠܐܢܢܩܐ. ܘܠܐ ܢܗܘܐ ܪ̈ܚ̇ܡܝ ܫܘܒܚܐ ܡܛܠ ܫܢ̈ܕܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="24">
                  <p>ܐܦܠܐ ܗ̣ܘ ܢܡܘܣܐ ܡܡܝܬ ܠܢ ܟܕ ܠܐ ܨܒ̇ܝܢܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="25">
                  <p>ܡܢ ܐܝܡܟܐ ܗܢܐ ܟܠܗ ܚܪܝܢܐ ܩܒܝܥ ܒܢ. ܘܚܘܡܣܢܐ ܕܫܘܦܪܢܘܬܐ ܕܡܝܬܝܐ ܡܘܬܐ. ܟܕܦܫܝܩ ܠܢ ܕܕܠܐ ܫܓܘܫܝܐ ܢܬܛܦܝܣ ܠܡ̇ܠܟܐ ܘܢܚܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="26">
                  <p>ܐܠܐ ܘܠܐ ܚܕ̇ܐ ܡܢ ܗ̣ܠܝܢ ܐܡ̣ܪܘ ܥ̈ܠܝܡܐ̇. ܟܕ ܥܬܝܕܝܢ ܗܘܘ ܠܡܥܠ ܠܐܘ̈ܠܨܢܐ.ܘܠܐ ܐܣܩܘ ܥܠ ܒܠܗܘܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="27">
                  <p>ܐܝܬܝܗܘܢ ܗܘܘ ܓܝܪ ܡܒܣܪܝ ܥܠ ܚܫ̈ܐ ܘܙ̈ܟܝܝ ܠܟܐ̈ܒܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="28">
                  <p>ܗܟܢܐ ܕܥܡܗ ܕܫܠܝ ܛܪܘܢܐ ܡܢ ܕܡܠ̣ܟ ܠܗܘܢ ܕܢܐܟܠܘܢ ܕܡܣܝܒ̣. ܟܠܗܘܢ ܐܝܟ ܕܡܢ ܚܕܩܠܐ ܘܐܝܟ ܕܡܢ ܚܕܐ ܢܦܫܐ ܫܘܝܐܝܬ ܐܡ̣ܪܘ.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>ܡܢܐ ܡܫܬܘܚܪ ܐܢܬ ܐܘ ܛܪܘܢܐ. ܥܬܝܕܝܢ ܚܢܢ ܗܘ ܓܝܪ ܠܡܡܬ̣ ܐܘ ܕܢܥܒܪ   ܦܘܩܕܢܐܕܐܒ̈ܗܝܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>ܒܗ̇ܬܝܢܢ ܓܝܪ ܡܢܗܘܢ ܙܕܩ̇ܐܝܬ̇. ܐܢܗ̣ܘ ܕܠܐ ܒܡܬܛܦܝܣܢܘܬܗ ܕܢܡܘܣܐ. ܘܒܡܘܫܐܐܝܟ ܕܒܡܠܘܟܐ ܢܬܚܫܚ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>ܐܘ ܛܪܘܢܐ ܡ̇ܠܘܟܐ ܕܥܒܪ ܢܡܘܣܐ. ܠܐ ܟܕ ܣ̇ܢܐ ܐܢܬ ܠܢ ܚܠܦ ܢܦܫܟ ܬܚܘܣ ܥܠܝܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>ܣܝܡ̣ܐ ܗܝ ܠܢ ܓܝܪ ܕܡܢ ܡܘܬܐ ܩܫܝܐ ܗܝ ܡܪܚܡܢܘܬܟ ܕܥܠ ܐ̈ܦܝ ܚ̇ܝܐ ܕܠܒܪ ܡܢ ܢܡܘܣܐܗ̈ܘܝܐ ܠܘܬܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>ܡܣܪܕ ܐܢܬ ܠܢ ܕܝܢ ܟܕ ܡܬܠܚܡ ܐܢܬ̣ ܥܠܝܢ ܡܘܬܐ ܕܒܝܕ ܫ̈ܢܕܐ. ܐܝܟ ܗ̇ܘ ܕܠܘ ܡܢܩܕܡ ܩܠܝܠ ܡܢ ܐܠܝܥܙܪ ܐܝܠܦ̣ܬ̇. ܕܡܚܝܠ ܗܘ ܚܝܠܐ ܕܫ̈ܢܕܝܟ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>ܐܢ ܕܝܢ ܣܒܐ ܡܢ ܒ̈ܢܝ ܓܒܪ̈ܝܐ ܡܛܠ ܫ̣ܪܪܐ ܐܦ ܐܘ̈ܠܨܢܐ ܣܝܒܪ ܘܡ̣ܝܬ̣. ܠܐ ܕܝܢܝܬܝܪܐܝܬ ܙܕ̇ܩ ܠܢ ܕܛܠ̣ܝܢ ܚܢܢ ܠܡܣܝ̇ܒܪܘ. ܟܕ ܡܒܣܪܝܢܢ ܥܠ ܫܢ̈ܕܝܟ ܩܫ̈ܝܐ. ܗ̇ܢܘܢܕܐܦ ܡܠܦܢܢ ܣܒܐ ܙܟ̣ܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                  <p>ܢܣܐ ܗܟܝܠ ܐܘ ܛܪܘܢܐ ܢܦ̈ܫܬܢ. ܐܢ ܗܘ ܓܝܪ ܕܬܡܝܬ ܠܢ ܡܛܠ ܫܪܪܐ̣. ܠܐ ܬܣܒܪܕܙܟ̇ܐ ܐܢܬ ܠܢ ܒܝܕ ܫܢ̈ܕܝܟ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                  <p>ܚܢܢ ܓܝܪ ܒܝܕ ܗܠܝܢ ܐܘܠܨ̈ܢܐ ܘܒܝܕ ܗܕܐ ܡܣܝܒܪܢܘܬܐ ܟ̈ܠܝ̈ܠܐ ܕܢܨܝܚܘܬܢ ܫܩ̇ܠܝܢܚܢܢ̇.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                  <p>ܐܢܬ ܕܝܢ ܡܛܠ ܕܡܬܛܦܠ ܐܢܬ ܒܩܛܠܢ̣. ܣܒ̇ܠ ܐܢܬ ܡܢ ܕܝܢ̣ܐ ܕܐܠܗܐ ܬܫܝܩܐ ܕܠܥܠܡ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                  <p>ܟܕ ܕܝܢ ܐܡ̣ܪܘ ܗܠܝ̣ܢ. ܠܐ ܒܠܚܘܕ ܐܝܟ ܕܠܘܩܒܠ ܗܠܝܢ ܕܠܐ ܡܛܦܝܣܝܢ ܐܬܚܡܬܛܪܘܢܐ̣. ܐܠܐ ܐܦ ܐܝܟ ܕܠܘܩܒܠ ܚܪ̈ܝܝܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                  <p>ܘܥܠ ܗܕܐ ܠܩܫܝܫܗܘܢ ܐܬܦܩܕܘ ܦ̇ܠܚ̈ܐ ܠܡܝܬܝܘ ܠܡܨܥܬܐ. ܘܣܕܩܘܗ̇ ܠܟܘܬܝܢܗ.ܘܐܣܪܘ ܐܝܕ̈ܘܗܝ ܘܕܪ̈ܥܘܗܝ̣. ܒܥܪܩܐ ܡܢ ܬܪ̈ܝܗܘܢ ܓܒ̈ܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                  <p>ܟܕ ܕܝܢ ܠܐܝܘ ܡܢ ܕܡܢܓܕܝܢ ܗܘܘ ܠܗ ܘܡܕܡ ܠܐ ܣ̇ܥܪܝܢ. ܐܪܡܝܘܗܝ ܥܠ ܓܝܓܠܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                  <p>ܘܒܡܬܚܐ ܕܥܠܝܗ̇ ܥܠܝܡܐ ܢܨܝܚܐ ܡܢ ܫܪ̈ܝܬܗ ܡܬܦܪܩ ܗܘܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                  <p>ܘܟܕ ܟܠܗܘܢ ܗܕܡ̈ܘܗܝ ܡܬܒܪܝܢ ܗܘܘ̣. ܡܨܚܐ ܗܘܐ ܘܐܡ̇ܪ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                  <p>ܐܘ ܛܪܘܢܐ ܛܡܐ ܘܒܥܠܕܒܒܐ ܕܕܝ̣ܢܐ ܫܡ̇ܝܢܐ. ܘܚܪܡܐ ܒܪܥܝܢܗ. ܠܐ ܗܘܐ ܕܩܛ̇ܠܬܐܢܫ ܒܐܣܟܡܐ ܗ̇ܢܐ ܡܫܬܢܕ ܐܢܬ ܒܝ. ܘܠܐ ܗܘܐ ܕܒܐܠܗܐ ܐܪܫ̇ܥܬ. ܐܠܐ ܕܡܥܙܐ ܐܢܐ ܡܛܠܢܡܘܣܐ ܐܠܗܝܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                  <p>ܟܕ ܕܝܢ ܐܡ̇ܪܝܢ ܗܘܘ ܠܗ ܦܠܚ̈ܐ ܕܐܘܕܐ ܕܐܟ̇ܠ ܐܢܬ ܕܬܓܗܐ ܡܢ ܫܢ̈ܕܐ̣.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                  <p>ܐܡ̣ܪ. ܠܐ ܗܟܢܐ ܚܣܝܢܐ ܓܝܓܠܟܘܢ ܐܘ ܡܫܡ̈ܫܢܐ ܛܡ̈ܐܐ ܕܠܪܥܝܢܝ ܬܟܒܘܫ. ܦܣܩܘܗܕ̈ܡܝ ܘܐܘܩܕܘ ܒܢܘܪܐ ܒܣܪܝ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                  <p>ܘܫܪ̈ܝܬܝ ܦܫ̇ܚ̣ܘ. ܒܝܕ ܓܝܪ ܟܠ ܫ̈ܢܕܝܢ ܐܦܝܣܟ̣ܘܢ. ܕܒܠܚܘܕ ܒܢ̈ܝ ܥܒܪ̈ܝܐܒܬܟܬܘܫܐ ܕܚܠܦ ܡܝܬܪܘܬܐ ܐܝܬܝܗܘܢ ܠܐ ܡܙܕ̈ܟܝܢܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                  <p>ܟܕ ܕܝܢ ܐ̇ܡ̣ܪ ܗܠܝ̣ܢ. ܢܘܪܐ ܬܚܘܬܘܗܝ ܡ̇ܟܘ. ܘܓܝ̈ܓܠܐ ܐܝܟ ܕܒܥܨܝܢܐ ܥܠܘܗܝܒܐܘܡܢܘܬܐ ܐܩܫܝܘ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                  <p>ܡܬܦܠܦܠܐ ܗܘܬ ܕܝܢ ܓܝܓܠܐ ܡܢ ܟܘܠ ܓܒ̈ܝܢ. ܘܟܪܝܐ ܕܓܘܡܪܐ ܕܬܚܘܬܘܗܝ ܡܢ ܢܘ̈ܛܦܬܐܕܕܡܗ ܡܬܕܥܟ ܗܘܐ. ܘܟܕ ܥܠ ܣ̈ܪܢܘܗܝ ܕܡܐܢܐ ܗܢܐ ܒܣܪܗ ܫ̇ܐ̣ܚ ܗܘܐ:</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                  <p>ܘܓܪ̈ܡܘܗܝ ܡܬܦܪܩܝܢ ܗܘܘ. ܠܐ ܒܓܢ ܥܠܝܡܐ ܠܒܝܒܐ ܒܪܗ ܕܐܒܪܗܡ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="22">
                  <p>ܐܠܐ ܐܝܟ ܗ̇ܘ ܕܒܓܘ ܢܘܪܐ ܡܫܬܚܠܦ ܗܘܐ ܠܠܐ ܡܬܚܒܠܢܘܬܐ. ܡܣܝܒܪ ܗܘܐ ܚܠܝܨܐܝܬܫܢ̈ܕܐ ܟܕ ܐܡ̇ܪ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="23">
                  <p>ܐܬܕܡܘ ܒܝ ܐܚ̈ܝ. ܘܡܢ ܬܓܡܐ ܗܢܐ ܕܝܠܝ̣ ܠܥܠܡ ܠܐ ܬܫܢܘܢ. ܘܠܐ ܬܟܦܪܘܢ ܒܐܚܘܬܐܕܠܒܝܒܘܬܐ ܕܢܦܫܝ. ܦܠܚܘܬܐ ܙܗܝܬܐ ܘܢܨܝܚܬܐ ܦܠܘܚܘ ܥܠ ܐ̈ܦܝ ܫܪܪܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="24">
                  <p>ܕܒܐܝܕܗ̇ ܒܛܝܠܘܬܐ ܟܐܢܬܐ ܕܐܠܗܐ ܕܡܢ ܝܘܡ̈ܝ ܐܒܗ̈ܝܢ ܬ̇ܬܪܥܐ ܠܥܡܢ. ܘܬܣܝܡ ܒܪܫܗܕܛܪܘܢܐ ܗܢܐ ܕܐܝܬܘܗܝ ܕܝܘܐ ܡܚܒܠܢܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="25">
                  <p>ܘܟܕ ܐܡ̣ܪ ܗܠܝܢ ܛܠܝܐ ܙܗܝܐ ܢܦܫܗ ܫܠܡܬ܀</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="26">
                  <p>ܟܕ ܕܝܢ ܟܠܢܫ ܬܗ̇ܪ ܗܘܐ ܒܡܚܡܣܢܢܘܬܐ ܕܢܦܫܗ. ܢܓ̣ܕܘ ܦܠܚ̈ܐ ܠܗ̇ܘ ܕܛܠ̣ܐ ܗܘܐܒܩܘܡܬܗ ܕܐܝܬܘܗܝ ܡܢ ܒܬܪ ܗ̇ܘ ܩܕܡܝܐ. ܘܐܠܒܫܘ ܠܐܝ̈ܕܝܗܘܢ ܐܝ̈ܕܝܐ ܕܦܪܙܠܐ.ܘܒܛܦܪ̈ܝܗܘܢ ܚܪ̈ܝܦܬܐ ܟܕ ܬܠ̣ܐ ܓܙܡܝܢ ܗܘܘ ܕܢܣܪܩܘܢܝܗܝ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="27">
                  <p>ܟܕ ܕܝܢ ܫܐܠܘܗܝ ܕܐܢ ܗ̣ܘ ܕܨ̇ܒܐ ܕܢܐܟܘܠ ܥܕ ܠܐ ܢ̇ܩܒܠ ܫܢ̈ܕܐ: ܘܫܡ̣ܥܘ ܡܢܗܡܠܬܐ ܠܒܝܒܬܐ̣.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="28">
                  <p>ܐܝ̈ܕܝܐ ܕܦܪܙܠܐ̣ ܐܩܬܘ ܒܣܬܪ ܩܕܠܗ. ܘܢܓܕܘܗܝ ܠܒܣܪܐ ܟܘܠܗ̣ ܥܕܡܐ ܠܕܩܢܗ.ܘܠܡܫܟܐ ܕܪܫܗ ܗܘ̣ ܗܟܢܐ ܢܫ̣ܛܘ ܗ̇ܢܘܢ ܚܝ̈ܘܬܐ ܢܡܪ̈ܝܬܐ. ܗ̣ܘ ܕܝܢ ܟܕ ܚܫܐ ܗܢܐܝܩܝܪܐܝܬ ܡܣܝܒܪ ܗܘܐ ܐܡ̇ܪ ܗܘܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="29">
                  <p>ܡܐ ܗܢܝ ܟܠ ܐܣܟܝܡ ܕܡܘܬܐ ܡܛܠ ܗܝܡܢܘܬܐ ܕܐܒ̈ܗܝܢ. ܐܡ̇ܪ ܗܘܐ ܕܝܢ ܐܦ ܠܛܪܘܢܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="30">
                  <p>ܠܐ ܣ̣ܝܡܐ ܠܟ ܐܘ ܛܪܘܢܐ ܕܡܢ ܟܘܠ ܛܪܘܢܝܢ ܚ̣ܪܡ ܐܢܬ. ܕܛܒ ܡܢ ܕܝܠܝ ܐܢܬ ܐܝܬܝܟܒܐܘܠܨܢܐ. ܕܚܐ̇ܪ ܐܢܬ ܕܚܘܫܒܐ ܕܫܘܥܠܝܐ ܕܪܡܘܬܟ̇. ܡܢ ܡܣܝܒܪܢܘܬܐ ܕܥܠ ܐ̈ܦܝ ܫܪܪܐܐܙܕܟܝ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="31">
                  <p>ܐܢܐ ܓܝܪ ܒܝܕ ܪܓܝܓܘܬܐ ܕܥܠ ܐ̈ܦܝ ܢܨܝܚܘܬܐ ܚܫ̈ܝ ܥܠܝ ܩ̇ܠܝܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="32">
                  <p>ܐܢܬ ܕܝܢ ܒܠܘܚ̈ܡܐ ܕܫܘ̈ܢܩܐ̇. ܕܟܦܘܪܘܬܟ ܠܗܘܢ ܢܛܝܪܐ ܡܬܢܓܕ ܐܢܬ. ܠܐ ܕܝܢܡܫܬܘܙܒ ܐܢܬ ܐܘ ܛܪܘܢܐ ܛܡܐܐ̇. ܡܢ ܕܝܢ̣ܐ ܟܐܢܐ ܕܐܠܗܐ܀</p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>ܟܕ ܕܝܢ ܐܦ ܗܢܐ ܡܘܬܐ ܕܫ̣ܘܐ ܕܒܟܠܙܒܢ ܢܬܬܢܐ ܣܝ̇ܒ̣ܪ. ܠܗ̇ܘ ܕܬܠܬܐ ܐܝܬܝܘ. ܟܕܒܥ̇ܝܢ ܡܢܗ ܣܓܝܐ̈ܐ̣ ܕܢܐܟܘܠ ܘܢܚܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>ܗ̣ܘ ܕܝܢ ܒܩܠܐ ܪܡ̇ܐ ܐܡ̣ܪ. ܠܐ ܝܕܥܝܬܘܢ ܕܗ̇ܘ ܐܒܐ ܕܠܗܠܝܢ ܕܡܝܬܘ ܙܪ̣ܥ: ܗ̣ܘܐܦ ܠܝ ܙܪ̣ܥ̣. ܘܗ̣ܝ ܟܕ ܗ̣ܝ ܐܡܐ ܐܦ ܠܝ ܝܠܕܬ. ܘܒܗ ܟܕ ܒܗ ܒܝܘܠܦܢܐ ܐܬ̇ܪܒܝܬ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>ܠܐ ܟ̇ܦܪ ܐܢܐ ܒܫܪܪܗܘܢ ܫܒܝܚܐ ܕܐܚ̈ܝ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>ܡܪܝܪܐܝܬ ܕܝܢ ܠܦܪܗܣܝܐ ܕܝܠܗ ܩܒ̇ܠܘ. ܘܒܡܐ̈ܢܐ ܡܦܪ̈ܩܝ ܫܪ̈ܝܬܐ̣ ܐܝܕ̈ܘܗܝܘܪ̈ܓܠܘܗܝ ܦܫ̇ܚܘ ܘܦܪܩܘ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>ܘܥܨ̇ܝܢ ܗܘܘ ܘܡܦܣܩܝܢ ܨܒ̈ܥܬܗ. ܘܕܪ̈ܥܘܗܝ ܘܩܦܣ̈ܐ ܕܒܘܪ̈ܟܘܗܝ ܘܝܨ̈ܝܠܘܗܝܡܬܒܪܝܢ ܗܘܘ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                  <p>ܘܟܕ ܠܐ ܡܨܝܢ ܗܘܘ ܕܒܚܕ ܡܢ ܐܣܟܝܡ ܢܙܟܘܢܝܗܝ. ܫܪܘ ܡܐ̈ܢܐ ܕܒܗܘܢ ܪܒܝܨ ܘܒܪܫܥܬܗܡܝܬܝܢ ܗܘܘ ܠܗ ܥܠ ܓܝܓܠܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                  <p>ܘܥܠܝܗ̇ ܚܘܡ̈ܪܘܗܝ ܡܬܦܪ̈ܩܢ ܗ̈ܘܝ. ܘܗܕܡ̈ܘܗܝ ܡܫܬܪܝܢ ܗܘܘ. ܘܚ̇ܙܐ ܗܘܐ ܠܒܣܪܗܕܡܬܦܩܥ. ܘܢܘ̈ܛܦܬܐ ܕܕܡܐ ܕܡܢ ܓܘܗ ܪܕ̈ܝܢ ܗ̈ܘܝ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                  <p>ܟܕ ܕܝܢ ܩܪܝܒ ܗܘܐ ܠܡܡܬ̣. ܐܡ̣ܪ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                  <p>ܚܢܢ ܐܘ ܛܪܘܢܐ ܛܡܐܐ ܡܛܘܠ ܝܘܠܦܢܐ ܘܫܪܪܐ ܕܐܠܗܐ ܗܠܝܢ ܣܒ̇ܠܝܢ ܚܢܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                  <p>ܐܢܬ ܕܝܢ ܡܛܠ ܪܘܫܥܟ ܘܛܡܐܘܬܐ ܕ̈ܩܛܠܝܟ̣. ܫܢ̈ܕܐ ܕܠܐ ܡܫܬܪܝܢ ܥܬܝܕ ܐܢܬܠܡܣܝܒܪܘ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                  <p>ܟܕ ܕܝܢ ܐܦ ܗܢܐ ܡܝ̣ܬ ܐܝܟ ܕܦܐܐ ܗܘܐ ܠܡܡܬ̇. ܠܐܝ̇ܢܐ ܕܐܝܬܘܗܝ ܐܚܐ ܕܗܠܝܢܩܕܡ̈ܝܐ. ܠܗ̇ܘ ܕܐܪܒܥܐ ܢܓܕܘܗܝ ܟܕ ܐܡ̇ܪܝܢ ܠܗ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                  <p>ܠܐ ܬܫܢܐ ܐܦ ܐܢܬ ܗ̇ܝ ܫܢܝܘܬܐ ܕܫܢܘ ܒܗ̇ ܐܚ̈ܝܟ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                  <p>ܗ̣ܘ ܕܝܢ ܐܡ̣ܪ ܠܗܘܢ. ܠܐ ܗܘܐ ܗܟܢܐ ܐܝܬ ܠܟܘܢ ܢܘܪܐ. ܕܛܒ ܡܢ ܗ̇ܝ ܩܕܡܝܬܐܕܐ̈ܚܝ ܚܡܝܡܐ ܕܬܣܪܕܘܢܢܝ̣.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                  <p>ܠܐ ܡܘܬܗܘܢ ܕܐ̈ܚܝ ܕܡ̣ܠܐ ܛܘ̈ܒܐ. ܘܠܐ ܐܒܕܢܗ ܕܛܪܘܢܐ ܕܠܥܠܡ. ܘܠܐ ܚܝܝ̈ܗܘܢܕܫܪ̈ܝܪܐ ܕܠܐ ܫ̇ܠܡܝܢ. ܕܠܐ ܟ̇ܦܪ ܐܢܐ ܒܐܚܘܬܐ ܦܐܝܬܐ ܕܐܚ̈ܝ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                  <p>ܒܥܝ ܗܟܝܠ ܒܨܢܥ̈ܬܟ ܐܘ ܛܪܘܢܐ ܫ̈ܢܕܐ ܚ̈ܕܬܐ ܕܐܦ ܒܗܘܢ ܬܐܠܦ̣. ܕܐܚܘܗܘܢ ܐܢܐܕܗ̇ܢܘܢ ܕܣ̇ܝܒܪܘ ܫܢ̈ܕܝܟ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                  <p>ܟܕ ܕܝܢ ܫܡ̣ܥ ܗܠܝܢ ܗ̇ܘ ܠܐ̇ܥ ܕܡܐ. ܘܨ̣ܗܐ ܠܩܛܠܐ ܘܛܡ̣ܐ ܛܡܐ̈ܐ ܐܢܬܝܟܣ. ܦܩ̣ܕܕܠܫܢܗ ܢܦܣܩܘܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                  <p>ܗ̣ܘ ܕܝܢ ܐܡ̣ܪ. ܕܐܦܢ ܬܦܣܘܩ ܡܐܢܗ ܕܩܠܝ ܐܦ ܕܫܠܝܐ ܫܡ̇ܥ ܗܘ ܐܠܗܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                  <p>ܗܐ ܡܪܫܠ ܠܟ ܠܫܢܐ ܦܣܘܩܝܗܝ. ܠܐ ܓܝܪ ܡܢ ܗܕܐ ܐܦ ܠܫܢ ܡܚܫ̈ܒܬܢ ܦܣ̇ܩ ܐܢܬ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                  <p>ܟܕ ܗܢܝ ܠܢ ܡܛܠ ܐܠܗܐ ܪ̈ܝܫܝ ܗ̈ܕܡܝ ܦܓܪܢ ܠܚܒ̇ܠܐ ܝܗܒ̇ܝܢ ܚܢ̇ܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                  <p>ܡܢܟ ܕܝܢ ܒܥܓܠ ܐܠܗܐ ܢ̣ܬ̣ܢܩܡ. ܠܠܫܢܐ ܓܝܪ ܕܙܡܝܪ̈ܬܐ ܐܠܗ̈ܝܬܐ ܙܡ̇ܪ ܗܘܐ ܦܣ̇ܩܐܢ̇ܬ.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>ܟܕ ܕܝܢ ܐܦ ܗܢܐ ܣܒ̣ܠ ܫܢܕܐ ܘܡ̣ܝܬ̣. ܗ̇ܘ ܕܚܡܫܐ ܫܘܪ ܠܡܨܥܬܐ̣. ܘܐܡ̣ܪ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>ܠܐ ܡܬܡܬܢ ܐܢܐ ܐܘ ܛܪܘܢܐ ܠܡܐܬܐ ܠܐܘܠ̈ܨܢܐ ܡܛܠ ܫܪܪܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>ܐܢܐ ܕܝܢ ܡܢ ܨܒܘܬ ܢܦܫܝ ܥ̇ܒܪܬ ܠܡܨܥܬܐ. ܕܟܕ ܐ̇ܠܨ ܐܢܬ ܐܦ ܠܝ ܥܠ ܐ̈ܦܝ ܚܛܗ̈ܐܣܓܝܐ̈ܐ ܬܣܒ ܡܣܡܒܪܫܐ ܠܕܝ̣ܢܐ ܫܡܝܢܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>ܐܘ ܣ̇ܢܐ ܠܡܝܬܪܘܬܐ ܘܣ̇ܢܐ ܠܒ̈ܝ ܐܢܫܐ. ܡܢܐ ܣܥܪܢ ܕܡܛܠܬܗ ܒܗܢܐ ܐܣܟܡܐ ܚ̇ܪܒܐܢܬ ܠܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>ܡܛܘܠ ܕܠܒܪܘܝܐ ܣܓܕܝܢ ܚܢܢ. ܘܒܢܡܘܣܗ ܫܒܝܚܐ ܡܬܗܦܟܝܢ ܚܢܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>ܐܠܐ ܗܕܐ ܠܐܝܩܪܐ ܘܠܐ ܗܘܐ ܠܫܢ̈ܕܐ ܫܘ̇ܝܐ ܗܘܬ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                  <p>ܟܕ ܕܝܢ ܡܡܠܠ ܗܘܐ ܗܠܝ̣ܢ. ܐܣܪܘܗܝ ܦܠܚ̈ܐ ܘܠܘܬ ܩܝܣܐ ܐܝܬܝܘܗܝ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                  <p>ܘܥܠܘܗܝ ܥܠ ܩܝܣܐ ܗܢܐ ܟܘܠܗ ܡܢ ܩܕܠܗ ܡܬܟܦܦ ܗܘܐ ܒܕܡܘܬ ܥܩܪܒܐ. ܘܡܬܦܪܩܝܢ ܗܘܘܗܕܡ̈ܘܗܝ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                  <p>ܟܕ ܕܝܢ ܪܘܚܗ ܒܙܢܐ ܗܢܐ ܕ̈ܫܢܕܐ ܡܬܥܠܨܐ ܗܘܬ. ܘܦܓܪܗ ܡܬܥܨܐ ܗܘܐ ܠܡܬܦܫܚܘܐܡ̣ܪ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                  <p>ܛܝܒ̈ܘܬܐ ܫܦܝܪ̈ܬܐ ܟܕ ܠܐ ܨܒ̇ܐ ܐܢܬ ܝܗ̇ܒ ܐܢܬ ܠܢ ܐܘ ܛܪܘܢܐ: ܕܒܝܕ ܟܐܒ̈ܐܩ̈ܫܝܐ ܥ̇ܡܕ ܐܢܬ ܠܢ ܠܡܚܘܝܘ ܚܘܡܣܢܢ ܕܡܛܠ ܢܡܘܣܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                  <p>ܟܕ ܕܝܢ ܡܝ̣ܬ ܐܦ ܗܢܐ̣. ܠܛܠܝܐ ܗܘ̇ ܕܫܬܐ ܒܬܪܗ ܡܩܪܒܝܢ ܗܘܘ. ܟܕ ܕܝܢ ܡܫܐܠ ܠܗܛܪܘܢܐ ܕܐܢ ܗ̣ܘ ܕܢܨܒܐ ܕܢܐܟܘܠ ܘܢܫܬܒܩ̣. ܥ̣ܢܐ ܗ̣ܘ ܘܐܡ̣ܪ ܠܗ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                  <p>ܐܢܐ ܒܫܢ̈ܝܐ ܡܢ ܐܚ̈ܝ ܛܠ̣ܐ ܐܢܐ. ܒܪܥܝܢܐ ܕܝܢ ܚܠܝܡܐ̣. ܒܪ ܫܢܝܗ̈ܘܢ ܐܢܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                  <p>ܘܒܗܝܢ ܟܕ ܒܗܝܢ ܗܟܝܠ ܒܨܒܘ̈ܬܐ ܐܬܝܠܕܢ ܘܒܗܝܢ ܐܬܪܒܝܢ. ܡܛܘܠܬܗܝܢ ܕܝܠܗܝܢ̣.ܐܦ ܕܢܡܘܬ ܙܕ̇ܩ ܠܢ ܫܘܝܐܝܬ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                  <p>ܐܢ ܗܟܝܠ ܡܬܚܙܝܐ ܩܕܡܝܟ ܕܬܫܬܢܕ ܒܝ. ܐܢܗ̣ܘ ܕܠܐ ܐܟܘܠ ܕܡܣ̇ܝܒ ܐܫܬܢܕ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                  <p>ܟܕ ܕܝܢ ܐܡ̣ܪ ܗܠܝ̣ܢ. ܗܝ̇ܕܝܢ ܐܝܬܝܘܗܝ ܥܠ ܓܝܓܠܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                  <p>ܘܟܕ ܥܠܝܗ̇ ܡܬܝܚ ܗܘܐ. ܗܕܡ̈ܘܗܝ ܘܚܘܡܪ̈ܘܗܝ ܡܫܬܪ̈ܝܢ ܗ̈ܘܝ. ܡܫܬܓܪܐ ܕܝܢܬܚܘܬܘܗܝ ܢܘܪܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                  <p>ܘܫܦܘ̈ܕܐ ܚܪܝ̈ܦܐ ܡܚܡܝܢ ܗܘܘ. ܘܒܚܨܗ ܡܙܩܬܝܢ ܗܘܘ ܠܗ. ܘܐܠܥ̈ܘܗܝ ܫ̇ܦܕܝܢܗܘܘ. ܘܡܐ̈ܢܝ ܓܘܗ ܡܘܩܕܝܢ ܗܘܘ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                  <p>ܗ̣ܘ ܕܝܢ ܟܕ ܐܝܬܘܗܝ ܗܘܐ ܒܐܘܠܨܢܐ ܗܢܐ̣̣.. ܐܘ ܠܐܓܘܢܐ ܗܢܐ ܫܒܝܚܐ ܐܡ̇ܪܗܘܐ. ܕܠܗ ܡܛܠ ܫܪܪܐ ܒܕܘܪܫܐ ܕܟܐ̈ܒܐ ܗܠܝܢ ܟܘܠܗܘܢ ܐܚ̈ܐ ܐܬܩܪܝܢ ܘܠܐ ܐܙܕܟܝܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                  <p>ܠܐ ܡܙܕܟܝܢܐ ܗܘ ܓܝܪ ܐܘ ܛܪܘܢܐ ܐܝ̇ܢܐ ܕܐܝܬܘܗܝ ܒܡܪܕܘܬܐ ܕܝܘܠܦܢܐ ܕܫܪܪܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="22">
                  <p>ܘܡܙܝܢ ܒܪܚܡܬ ܫܦܝܪ̈ܬܐ. ܡܐ̇ܬ ܐܢܐ ܐܦ ܐܢܐ ܥܡ ܐܚ̈ܝ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="23">
                  <p>ܟܕ ܡܝܬܐ ܐܢܐ ܐܦ ܐܢܐ ܐܦ ܐܢܐ ܥܠܝܟ ܚܘܒܠܐ ܪܒܐ. ܐܘ ܫܐܕܐ ܚ̇ܒܠܐ ܘܡܫܟܚܢܐܕܫܢ̈ܕܐ ܚܕ̈ܬܐ. ܘܒܥܠܕܒܒܐ ܕܣ̇ܓ̈ܘܕܐ ܫܪܝܪܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="24">
                  <p>ܫܬܐ ܥܠܝܡ̈ܝܢ ܠܛܪܘܢܘܬܟ ܣ̇ܬܪܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="25">
                  <p>ܕܠܐ ܓܝܪ ܐܫܟ̣ܚܬ ܕܬܦܝܣ ܠܪܥܝܢܢ. ܠܐ ܗܘܐ ܕܡܘܟܟܟ ܗܝ ܗܕܐ̣.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="26">
                  <p>ܢܘܪܟ ܠܢ ܩܪܝܪܐ ܗܝ. ܘܕܠܐ ܟܐܒ ܐܝܬܝܗܘܢ ܦܪ̈ܙܠܝܟ. ܘܕܠܐ ܚܝܠ ܩܛܝܪ̈ܝܟ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="27">
                  <p>ܠܐ ܗܘܐ ܓܝܪ ܐܚܝ̈ܕܝ ܪܘܡܚܐ ܕܛܪܘܢܘܬܐ. ܐܠܐ ܐܚܝ̈ܕܝ ܪ̈ܘܡܚܐ ܕܢܡܘܣܐ ܐܠܗܝܐܚܕܝܪܝܢ ܠܢ. ܘܥܠ ܗܕܐ ܪܥܝܢܐ ܠܐ ܡܙܕܟܝܢܐ ܐܝܬ ܠܢ܀</p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>ܟܕ ܕܝܢ ܐܦ ܗܢܐ ܛܘܒܬܢܐܝܬ ܡܝ̣ܬ ܡܢ ܒܬܪ ܕܢܦ̣ܠ ܒܩܕܣܐ. ܗ̇ܘ ܕܫܒܥܐ ܐܬ̣ܐ ܗܘܐܕܡܢ ܟܘܠܗܘܢ ܛܠ̣ܐ ܗܘܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>ܥܠܘܗܝ ܥܠ ܗܢ̣ ܛܪܘܢܐ ܐܝܟ ܕܒܚܘܣܢܐ ܟܪܝܬ ܠܗ. ܟܕ ܛܒ ܩܫܝܐܝܬ ܐܨܛܪ ܡܢܐܚ̈ܘܗܝ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>ܘܟܕ ܚܙܝܗܝ ܕܡܟܝܠ ܒܐܣܘܪ̈ܐ ܐܬܐܣܪ ܫܕ̇ܪ ܒܬܪܗ. ܘܡܢ ܕܘܟܬܐ ܕܒܗ̇ ܩܐ̇ܡ ܗܘܐܝܬܝܪܐܝܬ ܠܘܬܗ ܩܪܒܗ. ܘܐܡ̣ܪ ܠܗ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>ܫܘܠܡܐ ܕܢܣܒܬ ܚܣܝܪܘܬ ܪܥܝܢܐ ܕܐ̈ܚܝ̈ܟ ܗܐ ܚ̇ܙܐ ܐܢܬ. ܡܛܠ ܓܝܪ ܠܐܡܬܛܦܝܣܢܘܬܗܘܢ ܡܣܡ ܒܪܫܐ ܩ̇ܒܠܘ ܘܡܝܬܘ. ܐܦ ܐܢܬ ܐܢܗ̣ܘ ܕܠܐ ܬܛܦܝܣ ܐܘ ܕܘ̇ܝܐܠܐܘ̈ܠܨܢܐ ܥܐ̇ܠ ܐܢܬ. ܘܒܗܘܢ ܡܐ̇ܬ ܐܢܬ ܩܕܡ ܙܒܢܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>ܐܢ ܕܝܢ ܬܛܦܝܣ ܪܚܡ̇ܐ ܠܝܬ ܗܘܐ. ܘܥܠ ܨܒܘ̈ܬܐ ܒܡ̇ܠܟܘܬܝ ܬܫܬܠܛ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>ܘܟܕ ܗܟܢܐ ܡܢܗ ܒܥ̇ܐ ܗܘܐ̣. ܠܐܡܗ ܕܛܠܝܐ ܫ̇ܕܪ ܐܝܬܝ. ܕܟܕ ܚܝ̇ܣܐ ܥܠ ܢܦܫܗ ܕܡܢܟܠܗܘܢ ܗܠܝܢ ܒܢ̈ܝܐ ܐܬܓܙܝܬ. ܬܓܪܓܗ ܠܗ̇ܘ ܕܐܫܬܚܪ ܕܢܬܛܦܝܣ ܘܢܚܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                  <p>ܗ̣ܘ ܕܝܢ ܟܕ ܐܡܗ ܒܠܫܢܐ ܥܒܪܝܐ ܓܪܓܬܗ. ܐܝܟ ܡܐ ܕܒܬܪ ܩܠܝܠ ܥܬ̇ܝܕܝܢܢ ܠܡܐܡܪ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                  <p>ܥܢ̣ܐ ܘܐܡ̣ܪ ܠܡ̇ܠܟܐ ܘܠܟܠܗܘܢ ܪ̈ܚ̇ܡܘܗܝ ܕܥܡܗ ܕܫܪܐܘܢܝ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                  <p>ܗ̣ܢܘܢ ܕܝܢ ܒܕܚܕܝܘ ܝܬܝ̇ܪܐܝܬ ܡܛܠ ܫܘܘܕܝܗ ܕܛܠܝܐ ܒܥܓܠ ܠܗ ܫܪܘ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                  <p>ܗ̣ܘ ܕܝܢ ܪܗ̣ܛ ܥܠ ܓܒ ܚܕ ܡܢ ܛܓ̈ܢܐ ܕܠܗ ܩܪܝܒܝܢ ܗܘܘ ܘܐܡ̣ܪ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                  <p>ܐܘ ܛܪܘܢܐ ܪܫܝܥܐ ܕܡܢ ܟܠ ܪ̈ܫܝܥܝܢ ܪܫܝܥ. ܠܐ ܬܬܟܚܕ ܕܢܣܒܬ ܡܢ ܐܠܗܐ ܛ̇ܒܬ̇ܐܘܡ̇ܠܟܘܬܐ ܕܠܥ̈ܒ̣ܕܘܗܝ ܬܢܟܣ ܘܬܫܬܢܕ ܒܐ̈ܬܠܝܛܐ ܕܫܪܪܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                  <p>ܥܠ ܗܠܝܢ ܕܝܢ̣ܐ ܕܐܠܗܐ ܢ̇ܛܪ ܠܟ. ܠܢܘܪܐ ܕܥܙܝܙܐ ܡܢ ܗܕܐ ܘܡܘܩܕܐ ܠܥܠܡ.ܘܫܢ̈ܕܐ ܠܟ ܠܐ ܢܪܦܘܢ ܠܥܠܡ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                  <p>ܠܐ ܒܗ̇ܬ ܐܢܬ ܕܟܕ ܐܝܬܝܟ ܐܦ ܐܢܬ ܒܪܢܫ̣ܐ. ܐܝܟ ܚܝ̈ܘܬܐ ܠܒܢܝ̈ܢܫܐ ܚܫܘ̈ܫܐܕܐܟܘܬܟ. ܕܡܢܗܘܢ ܟܕ ܡܢܗܘܢ ܕܐܣ̈ܛܘܟܣܐ ܗܘ̣ܘ ܡܢ ܗܠܝܢ ܕܐܦ ܐܢܬ. ܕܬܦܣܩܠܫܢܝ̈ܗܘܢ. ܘܒܐܣܟܡܐ ܗܢܐ ܬܫܬܢܕ ܘܬܘܩܕ ܐܢܘܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                  <p>ܐܠܐ ܗ̣ܢܘܢ ܕܚܠܬܐ ܕܐܠܗܐ ܫܡ̇ܠܝܘ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                  <p>ܐܢܬ ܕܝܢ ܒܬܢܚ̈ܬܐ ܒܝ̈ܫ̣ܬܐ ܬܗܘܐ. ܕܠܐܬ̈ܠܝܛܘܗܝ ܕܫܪܪܐ ܕܠܐ ܥܠܐ ܩܛ̣ܠܬ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                  <p>ܐܦ ܐܢܐ ܕܝܢ ܕܥܬܝܕ ܐܢܐ ܕܐ̇ܡܘܬ ܐܡ̇ܪ ܐܢܐ ܠܟ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                  <p>ܕܠܐ ܥ̇ܪܩ ܐܢܐ ܡܢ ܢܚܫܝܪܬܢܘܬܐ ܕܐ̈ܚܝ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                  <p>ܩ̇ܪܐ ܐܢܐ ܕܝܢ ܠܐܠܗܐ ܕܐܒ̈ܗܝ ܕܢܬܪܥܐ ܠܥܡܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                  <p>ܠܟ ܕܝܢ ܐܦ ܒܥܠܡܐ ܗܢܐ ܘܡܢ ܒܬܪ ܡܘܬܟ ܢܫܢ̇ܩ..</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                  <p>ܟܕ ܕܝܢ ܨ̇ܠܝ ܕܢܐ̈ܬܝܢ ܗܠܝܢ ܥܠ ܛܪܘܢܐ̣. ܫ̣ܕܐ ܢܦܫܗ ܥܠ ܛܓܢܐ. ܘܗܟܢܐ ܪܘܚܗܐܫ̣ܠܡ. .</p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>ܐܢ ܗ̣ܘ ܗܟܝܠ ܕܥܕܡܐ ܠܚ̈ܫܐ ܕܡܘܬܐ ܫܒܥܐ ܛ̈ܠܝܐ ܒܣ̇ܪܘ. ܡܢ ܟܘܠ ܕܘܟ ܝܕܝܥܐ̣ܕܡܫܠܛ ܗܘ ܪܥܝܢܐ ܥܠ ܚܫ̈ܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>ܐܟܙܢܐ ܓܝܪ ܕܐܠܘ ܐܫܬܥܒܕܘ ܠܚ̈ܫܐ ܘܐܟܠܘ ܕܡܣܝܒ. ܐܡ̇ܪܝܢ ܗܘܘ ܕܐܙܕܟܝܘ ܠܚ̈ܫܐܗܠܝܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>ܗܫܐ ܕܝܢ ܕܠܐ ܗܘܐ ܗܟܢܐ. ܐܠܐ ܒܪܥܝܢܐ ܕܥܠ ܐܠܗܐ ܡܩܒܠ ܙܟܘ ܠܟܐ̈ܒܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>ܠܝܬ ܠܡܒܣܪܘ ܥܠ ܐܘܚܕܢܗ ܕܪܥܝܢܐ. ܚܣܢܘ ܓܝܪ ܠܟܐ̈ܒܐ ܘܠܚܫ̈ܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>ܐܝ̇ܟܢܐ ܗܟܝܠ ܠܐ ܢܘܕܐ ܕܗܘܬ ܠܘܬܗܘܢ ܙܟܘܬܐ ܕܥܠ ܚܫ̈ܐ ܒܒܘܝܢܐ. ܗ̇ܢܘܢ ܕܡܢܫ̈ܢܕܐ ܕܢܘܪܐ ܠܐ ܐܫܬܐܠܘ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>ܐܝ̇ܟܢܐ ܓܝܪ ܕܡܓ̈ܕܠܐ ܕܥܒܝܕܝܢ ܐܝܟ ܣܟܪ̈ܐ ܩܕܡ ܠܡܐ̈ܢܐ ܠܠܘܚ̈ܡܐ ܕܓ̈ܠܠܐܡܒܛܠܝܢ: ܘܝܗ̇ܒܝܢ ܠܗܠܝܢ ܕܡܢ ܡܪܕܝܬܐ ܐܬܝܢ ܕܠܠܡܐܢܐ ܢܝܚܐ ܢܫܟܚܘܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                  <p>ܗܟܢܐ ܐܦ ܚܟܡܬܐ ܕܫܒܥܬ ܡܓ̈ܕܠܐ ܕܥܠܝ̈ܡܐ ܗܠܝܢ̇. ܠܠܡܐܢܐ ܕܕܚܠܬ ܐܠܗܐ ܐܝܟ ܕܠܓܘܡܢ ܚܣ̈ܢܐ ܚܒܫܬ. ܘܠܚܫܐ ܕܡܢ ܫ̈ܢܕܐ ܙܟܬ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                  <p>ܓܘܕܐ ܓܝܪ ܙܗܝܬܐ ܒܕܚܠܬ ܐܠܗܐ ܐܩܝܡܘ. ܘܠܚܕ̈ܕܐ ܠܒܒܘ ܟܕ ܐܡ̇ܪܝܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                  <p>ܐܚܝܢܐܝܬ ܢܡܘܬ ܐܚ̈ܐ ܥܠ ܐ̈ܦܝ ܢܡܘܣܐ. ܢܬܕܡܐ ܒܬܠܬܐ ܛ̈ܠܝܐ ܕܒܐܬܘܪ. ܗܢ̇ܘܢܕܥܠ ܚܫ̈ܐ ܐܡܣܪܘ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                  <p>ܠܐ ܢܫܦܠ ܡܢ ܕܠܡܚܘܝܘ ܫܪܪܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                  <p>ܘܗܢܐ ܐܬܠܒܒܘ ܐܚ̈ܝ ܐܡ̇ܪ ܗܘܐ. ܗܢܐ ܕܝܢ ܚܠܝܨܐܝܬ ܢܣܝܒܪ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                  <p>ܐܚܪܢܐ ܕܝܢ ܟܕ ܡܬܥܗܕ ܐܡ̇ܪ ܗܘܐ. ܐܬܕܟܪܘ ܡܢ ܐܝ̇ܟܐ ܐܝܬܝܟܘܢ. ܘܡܢ ܐܝ̣ܕܐܕܐܝ̇ܢܐ ܐܒܐ ܣܝܒܪ ܐܝܣܚܩ ܕܢܬܢܟܣ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                  <p>ܟܠ ܚܕ ܚܕ ܡܢܗܘܢ ܕܝܢ ܐܟܚܕܐ ܟܕ ܪܘ̇ܙܝܢ ܘܠܒܝܒܝܢ ܐܡ̇ܪܝܢ ܗܘܘ. ܕܠܐܠܗܐ ܢܦܫܢܢܓܥܠ̣ ܡܢ ܟܠܗ ܠܒܢ. ܠܗ̇ܘ ܕܝܗ̣ܒ ܢܦܫ̈ܬܐ. ܘܢܬܠ ܡܛܘܠ ܢܛܘܪ̈ܬܗ ܕܢܡܘܣܐ ܓܘܫܡܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                  <p>ܠܐ ܢܕܚܠ ܡܢ ܡ̇ܢ ܕܡܣܬܒܪ ܕܩ̇ܛܠ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                  <p>ܩܝܢܕܘܢܣ ܓܝܪ ܪܒܐ ܕܢܦܫܐ ܗܘ. ܕܒܫܘܢܩܐ ܕܠܥܠܡ ܣܝ̣ܡ ܥܠ ܗ̇ܢܘܢ ܕܥ̇ܒܪܝܢ ܥܠܦܘܩ̈ܕܢܘܗܝ ܕܐܠܗܐ. ܢܙܕܝܢ ܗܟܝܠ ܒܡܫܠܛܘܬܐ ܕܥܠ ܚ̈ܫܐ ܕܐܝܬ ܠܪܥܝܢܐ ܕܕܚ̇ܠ ܡܢܐܠܗܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                  <p>ܟܕ ܓܝܪ ܗܟܢܐ ܢܡܘܬ̣. ܐܒܪܗܡ ܘܐܝܣܚܩ ܘܝܥܩܘܒ ܢܩܒܠܘܢܢ ܘܟܠܗܘܢ ܐܒܗ̈ܝܢܢܩܠܣܘܢܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                  <p>ܘܠܟܠ ܚܕ ܚܕ ܡܢܗܘܢ ܕܡܬܢܬܦ ܗܘܐ ܡܢ ܐܚܘ̈ܗܝ. ܐܡ̇ܪܝܢ ܗܘܘ ܠܗ ܗ̇ܢܘܢܕܡܫܬܚܪܝܢ. ܠܐ ܬܒܗܬ ܐܚܘܢ. ܠܐ ܬܕܓܠ ܒܐܚ̈ܝܟ ܗܠܝܢ ܕܐܙ̣ܠܘ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                  <p>ܠܐ ܕܝܢ ܟܣ̣ܝܐ ܡܢܟܘܢ ܪܚܡܬܐ ܕܟܝܢܐ ܕܐܢܫܘܬܐ. ܗ̇ܝ ܕܒܛܝܠܘܬܐ ܐܠܗܝܬܐ ܕܒܟܠܚܟܝܡܐ ܒܝܕ ܐܒ̈ܗܐ ܠܗ̇ܢܘܢ ܕܡܬܝܠܕܝܢ ܦܠܓܬ. ܘܒܝܕ ܟܪ̇ܣ ܐܡܐ ܒܗܘܢ ܢܨܒܬ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                  <p>ܕܒܗ̇ ܙܒ̈ܢܐ ܫܘ̈ܝܐ ܐܚ̈ܐ ܓܡ̣ܪܘ. ܘܒܗ̇ ܟܕ ܒ̇ܗ ܐܬܓܒܠܘ. ܘܡܢܗ ܟܕ ܡܢܗ ܕܕܡܐܪܒܘ. ܘܡܢܗ̇ ܬܘܒ ܕܢܦܫܐ ܫܘܚܘ ܘܐܬܘ ܠܡܫܡܠܝܘܬܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                  <p>ܘܒܙܒ̈ܢܐ ܫܘ̈ܝܐ ܐܬܝܠܕܘ. ܘܡܢܗܝܢ ܟܕ ܡܢܗ̣ܝܢ ܕܡܥ̈ܝܢܐ ܕܚ̣̇ܠܒܐ ܐܫܬܝܘ. ܘܒܗܝܢܒܟܢ̈ܦܬܐ ܐܬܛܥܢܘ. ܘܡܢ ܗܠܝܢ ܚܘܒܐ ܕܚܕ̈ܕܐ ܒܢ̈ܦܫܬܗܘܢ ܗܘܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                  <p>ܘܥܙܝܙܐܝܬ ܫ̣ܘܚ̇. ܡܛܠ ܚܕ ܥܢܝܢܐ ܕܬܪܒܝܬܐ ܘܥܝܕܐ ܕܒܟܠ ܝܘܡ ܕܥܡ ܚܕ̈ܕܐ.ܘܒܡܪܕܘܬܐ ܕܣ̣ܦܪܐ ܘܒܕܘܪܫܐ ܕܝܠܢ ܕܒܢܡܘܣܐ ܐܠܗܝܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="22">
                  <p>ܟܕ ܗܟܝܠ ܗܟܢܐ ܐܝܬܝܗ̇ ܚܒܝܒܘܬ ܪܚܡܬܐ ܕܐܚ̈ܐ. ܗܠܝܢ ܫܒܥܐ ܐܚ̈ܝܢ ܝܬܝܪܐܝܬܒܚܘܒܐ ܕܚܕ̈ܕܕܐ ܐܣܝܪܝܢ ܗܘܘ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="23">
                  <p>ܡܛܠ ܓܝܪ ܕܒܗ ܒܢܡܘܣܐ ܐܬܪܕܝܘ: ܘܒܗ̇ ܟܕ ܒܗ̇ ܒܡܝܬܪܘܬܐ ܐܬܝܠܦܘ: ܘܒܚ̈ܝܐܕܙܕܝܩܘܬܐ ܥܡ ܚܕ̈ܕܐ ܐܬܪܒܝܘ̣. ܝܬܝܪܐܝܬ ܠܚܕܕܐ ܡܚܒܒܝܢ ܗܘܘ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="24">
                  <p>ܛܢܢܐ ܓܝܪ ܕܫܦܝܪ̈ܬܐ ܕܒܟܠܗܘܢ ܐܝܬ ܗܘܐ̣. ܝܬܝܪܐܝܬ ܠܚܘܒܗܘܢ ܘܠܐܘܝܘܬܗܘܢܐܬܩܦ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="25">
                  <p>ܥܡ ܕܚܠܬ ܐܠܗܐ ܓܝܪ̣. ܐܦ ܗ̣ܘ ܗܢܐ ܛܢܢܐ ܠܐܚܘܬܗܘܢ ܥܠܝܗܘܢ ܪܘܪܒܐܝܬ ܡܪܚܡܗܘܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="26">
                  <p>ܐܠܐ ܘܟܕ ܛܒ ܐܦ ܟܝܢܐ ܘܥܝܕܐ ܘ̈ܙܢܝܐ ܕܕܘܒ̈ܪܐ ܡܝܬܪ̈ܐ ܚܘܒܐ ܕܐܚܘܬܗܘܢ ܡܫܘܚ ܗܘܐܩܒ̇ܠܘ ܥܠܝܗܘܢ ܡܛܠ ܫܪܪܐ ܗܠܝܢ ܕܡܫܬܚܪܝܢ ܕܢܚܙܘܢ ܠܐܚܝ̈ܗܘܢ ܕܒܫ̈ܢܕܐ ܡܬܐܠܨܝܢ.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>ܘܠܐ ܗܘܐ ܒܠܚܘܕ ܗܕܐ̣. ܐܠܐ ܐܦ ܡܓܪܓܝܢ ܗܘܘ ܠܗܘܢ ܠܡܬܠ ܢܦܫܗܘܢ ܠܐܘܠܨ̈ܢܐ.ܐܝܟܢܐ ܕܠܐ ܗܘܐ ܒܠܚܘܕ ܥܠ ܐܘ̈ܠܨܢܐ ܢܒܣܪܘܢ̣. ܐܠܐ ܐܦ ܠܚ̈ܫܐ ܕܪܚܡܬ ܐܚܘܬܐܢܙܟܘܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>ܐܘ ܚܘܫ̈ܒܐ ܕܝܬܝܪ ܡܢ ܡ̈ܠܟ̇ܐ ܡܡܠܟܝܢ. ܘܡܢ ܚܐܪ̈ܐ ܚܐܪܝܝܢ ܗܘܘ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>ܐܘ ܠܫܘܝܘܬܐ ܕܪܘܟܒܐ ܕܩܠܗܘܢ ܕܛ̈ܠܝܐ ܫܒܥܐ ܕܥܠ ܐ̈ܦܝ ܫܪܪܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>ܘܠܐ ܚܕ ܡܢ ܫܒܥܐ ܛ̈ܠܝܐ ܩܢ̣ܛܘ. ܘܠܐ ܡܢ ܡܘܬܐ ܕܚ̣ܠܘ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>ܐܠܐ ܐܝܟ ܗ̇ܘ ܕܠܐܘܪܚܐ ܕܠܐ ܡܝܘܬܘܬܐ ܪܗ̇ܛܝܢ ܗܘܘ̣. ܟܘܠܗܘܢ ܠܡܘܬܐ ܕܒܝܕ ܫܢ̈ܕܐܐܣܬܪܗܒܘ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>ܐܟܙܢܐ ܓܝܪ ܕܐܝ̈ܕܝܐ ܘܪ̈ܓܠܐ ܫܘܝܐܝܬ ܒܝܕ ܙܘ̈ܥܐ ܕܢܦܫܐ ܡ̈ܬܢܓܕܢ̣. ܗܟܢܐ ܐܦܛ̈ܠܝܐ ܗ̇ܢܘܢ ܙܗ̈ܝܐ̇. ܐܝܟ ܕܡܢ ܢܦܫܐ ܠܐ ܡܝܘܬܬܐ ܡܢ ܕܚܠܬ ܐܠܗܐ ܥܠ ܡܘܬܐ ܕܚܠܦܝܗ̇ܠܚܕ̈ܕܐ ܫܠ̣ܡܘ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                  <p>ܐܘ ܫܒܬܐ ܩܕܝܫܬܐ ܕܐܚ̈ܐ ܐܘ̈ܝܐ. ܐܝܟܢܐ ܓܝܪ ܕܝܘ̈ܡܐ ܫܒܥܐ ܕܥ̇ܒܘܕܘܬܐ ܐܝܬܝܗܘܢܡܬܟܪ̈ܟܝ ܥܠ ܢܛܘܪ̈ܬܐ ܕܢܡܘܣܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                  <p>ܗܟܢܐ ܐܦ ܥܠܝܡ̈ܐ ܗܠܝܢ ܟܕ ܕܝܨ̇ܝܢ ܒܫܒܝܥܝܘܬܗܘܢ ܡܬܟܪܟܝܢ ܗܘܘ. ܟܕ ܕܚܠܐܕܫܢ̈ܕܐ ܫ̣ܪܝܢ ܗܘܘ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                  <p>ܗܫܐ ܚܢܢ ܕܫ̇ܡܥܝܢܢ ܐܘܠܨ̈ܢܝܗܘܢ ܕܥ̈ܠܝܡܐ ܗ̇ܢܘܢ ܡ̇ܣܬܪܕܝܢܢ. ܗ̇ܢܘܢ ܕܝܢ ܠܐܗܘܐ ܒܠܚܘܕ ܕܚ̇ܙܝܢ ܗܘܘ ܐܦ ܡܚܙܐ. ܘܠܐ ܒܠܚ̇ܘܕ ܕܫ̇ܡܥܝܢ ܗܘܘ ܡܠܬܐ ܕܠܘܚܡܐ ܡ̣ܢܫܠܝ. ܐܠܐ ܐܦ ܟܕ ܚ̇ܫܝܢ ܗܘܘ ܙܟ̇ܝܢ ܗܘܘ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                  <p>ܘܗܠܝܢ ܠܟܐܒ̈ܐ ܚܪ̈ܝܦܐ ܕܢܘܪܐ ܕܡܢܗܘܢ ܡܕܡ ܕܩ̣ܫܐ ܠܝܬ. ܒܕܚܪܝܦ ܗܘܐ ܕܝܢ ܘܩܠܝܠܚܝܠܗ̇ ܕܢܘܪܐ̣. ܥܓܠ ܫ̇ܪܝܐ ܗܘܬ ܓܘܫܡ̈ܝܗܘܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                  <p>ܘܠܐ ܬܣܒܪܘܢ ܕܕܘܡܪܐ ܗ̇ܝ. ܐܢ ܗ̣ܘ ܕܪ̈ܥܝܢܝܗܘܢ ܚܡܣܢܘ ܕܓܒܪ̈ܐ ܗܢ̇ܘܢ ܒܓܘܫ̈ܢܕܐ̇. ܐܝ̇ܟܐ ܕܐܦ ܠܒܗ̇ ܕܐܢܬܬܐ ܗܕܐ ܥܠ ܚ̈ܫܐ ܕܡܢ ܗܠܝܢ ܥܙܝܙܝܢ ܐܫܝܚ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                  <p>ܐܡܐ ܓܝܪ ܕܫܒܥܐ ܥܠܝܡ̈ܐ ܗܠܝܢ. ܣܝ̣ܒܪܬ ܥܠܝܗ̇ ܫܢ̈ܕܐ ܕܥܠ ܟܠ ܚܕ ܚܕ ܡܢܗܘܢܥܕ̇ܝܢ ܗܘܘ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                  <p>ܐܬܒܩܘ ܓܝܪ ܟܡܐ ܣܓܝܐ̈ܝܢ ܥܘܪ̈ܙܠܝ ܫܪ̈ܫܘܗܝ ܕܚܘܒܐ ܕܠܘܬ ܒܢ̈ܝܐ. ܢܓ̇ܕ ܓܝܪܒܟܘܠܗܝ̣ܢ ܕܢܓܘܠܘܢ ܪ̈ܚ̣ܡܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                  <p>ܐܝܟ ܕܐܦ ܚܝܘ̈ܬܐ ܕܠܐ ܡܠܬܐ ܐܣܝܪܘܬ ܚܘܒܐ ܕܠܕܒ̈ܢܝܢܫܐ ܕܡ̇ܝܢ ܩ̣ܢܝܢ ܠܘܬ ܗܠܝܢ.ܕܡܢܗܝܢ ܐܬܝܠܕܘ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                  <p>ܐܦ ܓܝܪ ܡܢ ܦܪܚܬܐ ܗ̇ܝ ܕܒܫܝܢܐ ܘܒܓܘ ܒܝܬܐ. ܬܚܝܬ ܡܛܠܠܐ ܥܐܠܐ ܡܬܟܬܫܐ ܚܠܦܦܪ̈ܘܓܝܗ̇.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                  <p>ܐܝ̇ܕܐ ܕܝܢ ܕܒܪ̈ܫܝ ܛܘ̣̈ܪܐ ܘܒܫ̈ܢܢܬܐ ܕܫܩ̈ܝܦܐ ܘܒܚܘ̈ܪܐ ܕܐ̈ܝܠܢܐ̇. ܘܒܪ̈ܫܝܗܘܢܩܢ̣̇ܐ ܓܕ̇ܠܐ ܘܣܝܡ̇ܐ ܦܪ̈ܘܓܝܗ̇.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                  <p>ܠܐܚܘܕܗܘܢ ܟܠܝܐ ܟܕ ܛ̇ܝܪܐ ܥܠܝܗܘܢ ܘܡܬܟܪܟܐ. ܘܟܐ̇ܒ ܠܗ̇ ܡܢ ܪ̈ܚܡܝܗ̇. ܘܒܝܕܩܠܗ̇ ܩ̇ܪܝܐ ܠܗܘܢ ܘܟܡܐ ܕܡܨܝܐ ܡܥܕܪܐ ܠܒܢ̈ܝܗ̇.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                  <p>ܘܡܢܐ ܡܬܒܥܐ ܕܚܘܒܐ ܕܒܚܝ̈ܘܬܐ ܕܠܐ ܡܠܬܐ ܐܝܬ ܠܘܬ ܒܢܝ̈ܗܝܢ ܠܡܚܘܝܘ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                  <p>ܐܝ̇ܟܐ ܕܐܦ ܕܒܘܪ̈ܝܬܐ ܒܙܒܢܐ ܕܟܟܪ̈ܝܬܐ ܩܛܪ̈ܢ. ܟ̈ܠܝܢ ܘܡܬܡܪܡܪ̈ܢ ܥܠ ܗܠܝܢܕܒ̇ܥܝܢ ܕܢܩܪܒܘܢ ܠܗܝܢ. ܘܐܝܟ ܕܒܦܪܙܠܐ ܒܝܕ ܥܘ̈ܩܣܝܗܝܢ ܛܪ̈ܝܢ ܠܐܝܠܝܢ ܕܡܬܩܪܒܝܢܠܒܢܝ̈ܗܝܢ. ܘܥܕܡܐ ܠܡܘܬܐ ܡܬܢܩ̈ܡܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                  <p>ܐܠܐ ܠܢܦܫܐ ܕܐܝܟ ܕܐܒܪܗܡ ܐܝܬܝܗ̇ ܗܘܬ ܕܐܡܗܘܢ ܕ̈ܛܠܝܐ. ܠܐ ܐܙܝܥ ܚܘܒܐܕܒܢ̈ܝܐ.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="15">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>ܐܘ ܠܪܥܝܢܐ ܛܪܘܢܐ ܕܥܠ ܚܫ̈ܐ ܕܒ̈ܢܝܐ. ܐܘ ܫܪܪܐ ܕܐܬܪܚ̣ܡܬ ܥܠ ܐܡܐ ܡܢ ܒܢ̈ܝܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>ܐܡܐ ܟܕ ܣ̣ܝ̈ܡܢ ܗ̈ܘܝ ܩܕܡ ܥܝ̈ܢܝܗ̇ ܬܪ̈ܬܝܢ. ܪܚܡܬ ܫܢ̈ܕܐ ܘܚ̈ܝܐ ܕܡ̣ܠܐ ܙܒܢܐ.ܕܫܒܥܐ ܒܢ̈ܝܗ̇ ܐܝܟ ܫܘܘܕܝܗ ܕܛܪܘܢܐ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>ܓܒܬ ܠܗ̇ ܪܚ̇ܡܬ ܫܪܪܐ. ܕܡܚܐ ܚ̈ܝܐ ܕܠܐܠܡ ܒܐܠܗܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>ܐܘ ܐܝܟ̇ܢܐ ܐܫ̇ܬܥܐ ܥܠ ܙܢ̈ܝܐ ܕܚܫ̈ܐ ܕܪܚܡܬ ܒܢ̈ܝܐ. ܕܡܘܬܐ ܓܝܪ ܕܦܪܨܘܦܐ ܒܐ̈ܦܐܙܥܘܪ̈ܝܬܐ ܕ̈ܛܠܝܐ ܬܡܝܗܐܝܬ ܡܬܛܒܥܐ. ܘܥܠ ܗܕܐ ܡܛܠ ܚ̈ܫܐ ܡܬܪܦܝܐ ܠܘܬ ܪ̈ܚܡ̣ܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>ܟܡܐ ܓܝܪ ܕܡܚ̈ܝܠܢ ܢܦܫ̈ܬܗܝܢ ܘܣܓܝܐ̈ܝܢ ܝܠܕܝ̈ܗܝܢ ܕܐܡ̈ܗܬܐ̣ ܗܟܢܐ ܝܬܝ̇ܪܐܝܬܠܒܢܝ̈ܗܝܢ ܪܚ̇ܡܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>ܡܢ ܟܠܗܝܢ ܕܝܢ ܐܡ̈ܗܬܐ ܐܡܗܘܢ ܕܫܒܥܐ ܠܒܢ̈ܝܗ̇ ܪܚܡ̇ܐ ܗܘܬ. ܗ̇ܝ ܕܒܫܒܥܐ ܒܛܢ̈ܝܢܚܘܒܐ ܕܥܠܝܗܘܢ ܒܗ̇ ܐܬܢܨܒ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                  <p>ܘܡܛܘܠ ܚܒ̣̈ܠܐ ܕܟܠܚܕ ܚܕ ܡܢܗܘܢ. ܡܬܥܨܝܐ ܗܘܬ ܕܪܚܡܬܐ̇ ܠܘܬܗܘܢ ܬܗܘܐ ܠܗ̇.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                  <p>ܘܡܛܠ ܕܚܠܬ ܐܠܗܐ ܫܛܬ ܚ̈ܝܐ ܕܙܒܢܐ ܕܒܢ̈ܝܗ̇.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                  <p>ܗܢܘ ܕܝܢ ܐܦ ܡܛܘܠ ܝܐܝܘܬܗܘܢ ܘܡܛܦܝܣܢܘܬܗܘܢ ܕܠܢܡܘܣܐ. ܪܚܡܬܐ ܝܬܝܪܐܝܬ ܠܘܬܗܘܢܩܢ̣ܝܐ ܗܘܬ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                  <p>ܙܕܝܩܝܢ ܗܘܘ ܓܝܪ ܘܢܟܦܝܢ ܘܓܢܒܪܝܢ ܘܠܒܝܒܝܢ. ܘܠܚܕ̈ܕܐ ܪܚ̇ܡܝܢ ܗܘܘ. ܘܠܐܡܗܘܢܡܚܒܝܢ ܗܘܘ. ܘܗܟܢܐ ܡܚܒܝܢ ܗܘܘ. ܐܝܟ ܕܥܕܡܐ ܠܡܘܬܐ ܟܕ ܢ̇ܛܪܝܢ ܗܘܘ ܢܡܘܣܐܢܬܛܦܝܣܘܢ ܠܗ̇.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                  <p>ܐܠܐ ܘܟܕ ܛܒ ܗܠܝܢ ܟܠܗܝܢ ܗܟܢܐ ܐܝܬܝܗܝܢ ܗܘ̈ܝ. ܕܡܛܠ ܪܚܡܬ ܒܢ̈ܝܐ̣ ܢ̈ܓܕܢ ܗ̈ܘܝܠܗ̇. ܠܐܡܐ ܠܪ̈ܚܡܐ. ܘܠܐ ܒܚܕ ܡܢܗܘܢ ܠܪܥܝܢܗ̇ ܫܢ̈ܕܐ ܡܫܚ̈ܠܦܐ ܐܫܟܚܘ ܕܢܫܚܠܦܘܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                  <p>ܐܠܐ ܐܦ ܠܚܕ ܚܕ ܡܢܗܘܢ ܒܝܢܘܗܝ ܘܠܗ. ܘܠܟܘܠܗܘܢ ܬܘܒ ܐܟܚܕܐ ܠܡܘܬܐ ܕܥܠ ܐ̈ܦܝܫܪܪܐ ܡܓܪܓܐ ܗܘܬ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                  <p>ܐܘ ܪܥܝܢܐ ܙܗܝܐ ܘܪܚܡܬܐ ܕܗܠܝܢ ܐܒܗ̈ܐ. ܘܝܠܕܐ ܘܬܪܒܝܬܐ ܕܡ̣ܠܝܐ ܚܘܒܐ.ܘܪ̈ܚ̣ܡܐ ܕܐܡܐ ܕܠܐ ܡܬܪܟܟܝܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                  <p>ܟܕ ܚܙܝܐ ܠܟܠ ܚܕ ܚܕ ܡܢܗܘܢ ܕܪܡܐ ܗܘܐ ܒܫ̈ܢܕܐ ܘܝ̇ܩܕ ܠܐ ܡܫܬܚܠܦܐ ܗܘܬ ܡܛܠܫܪܪܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                  <p>ܒܣܪܐ ܕܒܢ̈ܝܗ̇ ܚ̇ܙܝܐ ܕܥܠ ܢܘܪܐ ܫܐ̇ܚ ܗܘܐ. ܘܨܒ̈ܥܬܐ ܕܐܝ̈ܕܝܐ ܘܕܪ̈ܓܠܐ ܕܥܠܐܪܥܐ ܡܬܥ̈ܘܩܕܢ ܗ̈ܘܝ. ܘܡܫܟܐ ܕܪ̈ܫܝܗܘܢ ܕܥܕܡܐ ܠܒܣܪܐ ܕܕܩܢܐ ܢܫܝܛ ܗܘܐ ܘܐܝܟ ܐ̈ܦܐܢܘܟܪ̈ܝܬܐ ܥܠ ܪܝܫܐ ܡܠܒܫ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                  <p>ܐܘ ܠܚ̈ܫܐ ܡܪܝܪ̈ܐ ܕܐܡܐ ܠܗܘܢ ܗܫܐ ܥܠܝܠܐ ܗܘܬ. ܛܒ ܡܢ ܕܟܕ ܒܚܒ̈ܠܝܗܘܢ ܪܡܝܐܗܘܬ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                  <p>ܐܘ ܐܢܬܬܐ ܕܒܠܚܘܕܝܟܝ ܒܕܚܠܬ ܐܠܗܐ ܡܫܡܠܝܐ ܗܘܝܬܝ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                  <p>ܠܐ ܫܚܠܦܟܝ ܒܘܟܪܐ. ܟܕ ܢܦܫܗ ܡܢܗ ܣ̇ܠܩܐ ܗܘܬ. ܘܠܐ ܕܒܬܪܗ ܕܚܘܪܐ ܪܥܘܡܐ ܡܢ ܓܘܫܢ̈ܕܐ ܒܟܝ ܚܐ̇ܪ ܗܘܐ. ܘܠܐ ܕܬܠܬܐ ܟܕ ܛ̇ܠܩ ܡܢ ܚ̈ܝܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                  <p>ܐܢܬ ܕܝܢ ܟܕ ܚ̇ܝܪܐ ܗ̣ܘܝܬܝ ܒܥܝܢܐ ܕܟܠ ܚܕ ܚܕ ܡܢܗܝܢ. ܕܚܘܪܗܝܢ ܡܢ ܐܘܠܨܢܐܗܦܝܟ ܗܘܐ. ܘܒܢܚܝܪܝܗܝܢ ܕܩܕ̇ܡ̇ܝܢ ܡܘܕܥܝܢ ܥܠ ܡܘܬܐ ܠܐ ܒܟ̣ܝܬܝ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                  <p>ܘܕܚܙܝܐ ܗ̣ܘܝܬ ܕܥܠ ܒܣܪܐ ܩܕܡܝܐ ܕܒܢ̈ܝܟܝ ܒܣܪܐ ܐܚܪܢܐ ܕܒܢ̈ܝܟܝ ܡܬܦܣܩ ܗܘܐ.ܘܡܢ ܒܬܪ ܐܝ̈ܕܝܐ ܬܘܒ ܐܝ̈ܕܝܐ ܕܡ̈ܬܦܣܩܢ. ܘܡܢ ܒܬܪ ܩܪ̈ܩܦܬܐ ܩܪ̈ܩܦܬܐ ܕܡ̈ܬܢܫܛܢܘܥܠ ܡܝ̈ܬܐ ܬܘܒ ܕܢ̇ܦܠܝܢ ܡܝ̈ܬܐ. ܘܟܕ ܚ̇ܙܝܐ ܗ̣ܘܝܬܝ ܕܐܝܟ ܥܠܥܠܐ ܦܠܚ̈ܘܗܝ ܕܛܪܘܢܐܒܒܢܝ̈ܟܝ ܢܦ̇ܠܝܢ ܗܘܘ ܠܐ ܕܡܥܬܝ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                  <p>ܠܐ ܗܟܢܐ ܢܥܡܬܐ ܕܣܝܪܝܢܘܣ ܘܩܠܐ ܕܩܘ̈ܩܢܘ ܠܪܚܡܬ ܫܡܥܐ ܠܗܠܝܢ ܕܨܝ̇ܬܝܢ ܢܬ̇ܦܝܢ.ܐܝܟ ܩܠܐ ܕ̈ܒܢܝܐ ܕܡܢ ܫܢ̈ܕܐ ܩ̇ܪܝܢ ܗܘܘ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="22">
                  <p>ܐܝܠܝܢ ܘܟܡܐ. ܗ̣ܝ ܕܝܢ ܐܡܐ ܟܕ ܒܢ̈ܝܗ̇ ܡܬܐܠܨܝܢ ܗܘܘ. ܘܒܓܝ̈ܓܠܐ ܘܒܟܘ̈ܝܐܡܫܬܢܩܝܢ ܗܘܘ̣.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="23">
                  <p>ܫܢ̈ܕܐ ܣ̇ܒܠܐ ܗܘܬ. ܐܠܐ ܠܪ̈ܚܡܝܗ̇ ܪܥܝܢܐ ܕܕܚܠܬ ܐܠܗܐ ܒܓܘ ܚܫ̈ܐ ܓܒܪ ܘܚܝܠ.ܕܪܚܡܬܐ ܥ̇ܒܘܪܬܐ ܕܒܢ̈ܝܐ ܬܫܘܛ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="24">
                  <p>ܟܕ ܛܒ ܐܒܕܢܐ ܕܫܒܥܐ ܒ̈ܢܝܐ ܚ̇ܙܝܐ ܗܘܬ. ܘܫܘܚ̈ܠܦܐ ܡܦ̈ܬܟܐ ܕܫܢ̈ܕܝܗܘܢ.ܘܥܩܪܬܗ ܐܡܐ ܢܨܝܚܬܐ ܘܫܕܬܗ. ܡܛܠ ܗܝܡܢܘܬܐ ܕܒܐܠܗܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="25">
                  <p>ܐܝܟ ܗ̇ܘ ܓܝܪ ܕܒܒܝܬ ܟܢܘܫܝܐ ܕܡ̇ܠܘ̈ܟܐ ܚ̇ܙܝܐ ܗܘܬ ܡܠܘ̈ܟܐ ܣܢ̈ܝܐ ܕܝܠܗ̇ܕܢܦܫܐ. ܕܐܝܬܝܗܘܢ ܟܝܢܐ ܘܝܠܕܐ ܘܪܚܡܬ ܒܢ̈ܝܐ ܘܫ̈ܢܕܐ ܕܒ̈ܢܝܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="26">
                  <p>ܘܬܪܝܢ ܕܝ̈ܢ̣ܝܢ ܐܡܐ ܕܢܬܝ. ܕܡܘܬܐ ܘܕܚ̈ܝܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="27">
                  <p>ܘܚܠܦ ܒܢ̈ܝܗ̇ ܠܗ̇ܘ ܕܡܚܐ ܫܒܥܐ ܒܢܝ̈ܗ̇ ܒܡ̣ܠܐ ܙܒܢܐ ܠܐ ܓܒܬ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="28">
                  <p>ܐܠܐ ܒܪܬ ܐܒܪܗܡ ܠܚܘܡܣܢܗ̇ ܕܒܐܠܗܐ ܡܬܕܟܪܐ ܗܘܬ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="29">
                  <p>ܐܘ ܐܡܐ ܕܥܡܐ. ܘܬܒܥܬ ܨܥܪܗ ܕܢܡܘܣܐ. ܘܡܬܟܬܫܬ ܥܠ ܐ̈ܦܝ ܫܪܪܐ. ܕܡܢ ܐܓܘܢܐܕܪ̈ܚܡܝܟܝ ܫܩܠܬܝ ܙܟܘܬܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="30">
                  <p>ܐܘ ܕܡܢ ܕܟܪ̈ܐ ܒܡܚܡܣܢܢܘܬܐ ܓܢܒܪܬܝ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="31">
                  <p>ܐܟܙܢܐ ܓܝܪ ܕܕܟܘܝܠܗ ܕܢܘܚ ܒܛܘܦܢܐ ܕܠܟܠܗ ܥܠܡܐ ܚ̇ܒܠ. ܒܓܘܗ̇ ܠܒ̣ܪܝܬܐ ܡܢܛܪܐܗܘܬ ܘܡܬܪܣܝܐ. ܘܚܝܠܬܢܐܝܬ ܡܡܘܠܐ ܩܒܠܬܝ̣.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="32">
                  <p>ܗܟܢܐ ܐܦ ܐܢܬܝ ܢܛܘܪܬܗ ܕܢܡܘܣܐ ܡܢ ܟܠ ܕܘܟ. ܒܡܡܘܠ ܚ̈ܫܐ ܡܬܢܓܕܐ ܗ̣ܘܝܬܝ.ܘܪ̈ܘܚܐ ܥܙܝ̈ܙܬܐ ܫ̈ܢܕܝܗܘܢ ܕܒ̈ܢܝܟܝ̇ ܡܟܐ ܘܡܟܐ ܒܟܝ ܢܫ̈ܒܢ ܗܘ̈ܝ. ܚܠܝܨܐܝܬܣܝܒܪܬܝ ܒܡܚܫ̈ܘܠܐ ܕܥܠ ܐ̈ܦܝ ܫܪܪܐ.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="16">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>ܐܢܗ̣ܘ ܗܟܝܠ ܕܐܢܬܬܐ ܣܒܬܐ ܘܐܡܐ ܕܫܒܥܐ ܛܠܝ̈ܝܢ ܣܝܒܪܬ. ܟܕ ܚ̇ܙܝܐ ܫܢܕ̈ܐܕܒ̈ܢܝܗ̇ ܕܥܕܡܐ ܠܡܘܬܐ̣. ܓܠܝܐ ܗܝ ܕܡܫܠܛ ܗܘ ܥܠ ܚ̈ܫܐ ܪܥܝܢܐ ܕܡ̣ܠܐ ܕܚܠܬ ܐܠܗܐ܀</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>ܚܘܝܬ ܗܟܝܠ ܕܠܐ ܗܘܐ ܒܠܚܘܕ ܓܒܪ̈ܐ ܙܟܘ ܠܚ̈ܫܐ̣. ܐܠܐ ܐܦ ܐܢܬܬܐ ܐܒܣܪܬ ܥܠܫ̈ܢܕܐ ܪ̈ܘܪܒܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>ܘܠܐ ܗܟܢܐ ܐܪ̈ܝܘܬܗ ܕܕܢܝܐܝܠ ܒܥܪܝܪܝܢ ܗܘܘ. ܘܠܐ ܐܬܘܢܗ ܕܡܝܫܐܝܠ ܥܙܝܙ ܗܘܐ̇.ܟܕ ܡܫܬܠܗܒ ܗܘܐ ܒܢܘܪܐ ܬܟܝܒܬܐ ܐܝܟ ܕܡܘܩܕ ܗܘܐ ܠܗ̇ܝ ܟܝܢܐ ܕܪܚܡܬܐ ܕܒ̈ܢܝܐ. ܟܕܚ̇ܙܝܐ ܗܘܬ ܕܗܟܢܐ ܡܫܚܠܦܐܝܬ ܫܒܥܐ ܒܢ̈ܝܗ̇ ܡܬܩܛܠܝܢ ܗܘܘ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>ܐܠܐ ܒܪܥܝܢܐ ܕܕܚܠܬ ܐܠܗܐ ܕܥܟܬ ܐܡܐ ܗܠܝܢ ܘܕܐܝܟ ܗܠܝܢ ܚ̈ܫܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>ܐܬܪܥܘ ܓܝܪ ܐܦ ܗܕܐ. ܕܐܠܘ ܐܢܬܬܐ ܗܘܬ ܕܫܦܠܐ. ܗܘܬ ܒܢܦܫܗ̣. ܝ̇ܬܝܪܐܝܬ ܕܐܦܐܡܐ ܐܝܬܝܗ̇ ܗܘܬ. ܡܬܐܒܠܐ ܗܘܬ ܥܠܝܗܘܢ. ܘܕܡ̇ܝܐ ܕܗܠܝܢ ܐܡܪܐ ܗܘܬ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>ܐܘ ܚܠܫܬܐ ܐܢܐ. ܘܕܣܓܝ ܕܘܝܐ ܫܒܥܐ ܒ̈ܢܝܢ ܝ̇ܠܕܬ. ܘܕܚܕ ܡܢܗܘܢ ܐܡܐ ܠܐܗܘܝ̇ܬ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                  <p>ܐܘ ܒ̈ܛܢܐ ܫܒܥܐ ܕܗܘܘ ܣܪ̈ܝܩܐ. ܘܡܘܠܕܐ ܕܝܪ̈ܚܐ ܥܣܪܐ ܥܣܪܐ ܕܕܠܐ ܝܘܬܪܢ ܘܕܠܐܦܐܪ̈ܝܢ ܗܘܘ. ܘܬܪܒܝܬܐ ܕܟܝܬܐ ܕܚ̣ܠܒܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                  <p>ܣܪܝܩܐܝܬ ܥܠܝܟܘܢ ܐܘ ܛ̈ܠܝܐ ܚܒ̈ܠܐ ܣܓ̈ܝܐܐ ܣ̇ܒܠܬ. ܘܨܦܬܐ ܩܫܝܬܐ ܕܬܪܒܝܬܟܘܢ</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                  <p>ܕܡܢܟܘܢ ܠܐ ܐܙܕܘܓܘ. ܕܐܙܕܘܓܘ ܕܝܢ ܕܠܐ ܝܘܬܪܢ. ܠܐ ܚ̇ܙܝܐ ܐܢܐ ܒܢܝ̈ܟܘܢ. ܘܠܐܟܕ ܡܬܩܪܝܐ ܐܢܐ ܐܡܐ ܕܒ̈ܢܝܐ ܝܗ̇ܒܝܢ ܠܝ ܛܘ̣ܒܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                  <p>ܐܘ ܣܓܝܐܬ ܒܢ̈ܝܐ ܘܫܦܝܪܬ ܒ̈ܢܝܐ. ܐܠܐ ܐܢܬܬܐ ܐܪܡܠܬܐ. ܕܝܠܝ ܒܠܚܘܕܝ ܣܓܝܘܐܒ̈ܠܝ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                  <p>ܘܐܦ ܠܐ ܐܢ ܐܡܘܬ ܐܝܬ ܠܝ ܕܚܕ ܡܢ ܒܢ̈ܝ ܢܩܒܪܘܢܢܝ. ܐܠܐ ܒܗܠܝܢ ܐܘ̈ܠܝܬܐ̣ ܘܠܐܠܚܕ ܡܢܗܘܢ ܐܠܬ: ܐܡܐ ܛܘܒܬܢܝܬܐ ܘܕܚܠܬ ܡܢ ܐܠܗܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                  <p>ܘܠܐ ܕܕܠܐ ܢܡܘܬܘܢ ܡܥܘܟܐ ܗܘܬ ܠܗܘܢ. ܘܠܐ ܟܕ ܡܝܬܝܢ ܐܬܬܥܝܩܬ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                  <p>ܐܠܐ ܐܝܟ ܗ̇ܘ ܪܥܝܢܐ ܕܐܕܡܘܣ ܐܝܬ ܗܘܐ ܠܗ̇. ܘܠܠܐ ܡܝܘܬܘܬܐ ܡܢܕܪܝܫ ܠܡܢܝܢܐܕܒ̈ܢܝܗ̇ ܡܚܒܠܐ ܗܘܬ ܠܡܐܠܕ. ܝܬܝܪܐܝܬ ܥܠ ܡܘܬܐ ܕܥܠ ܐ̈ܦܝ ܫܪܪܐ ܡܚܦܛܐ ܗܘܬܠܗܘܢ̇. ܟܕ ܒ̇ܥܝܐ ܡܢܗܘܢ ܘܡܬܟܫܦܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                  <p>ܐܘ ܐܡܐ ܕܡܛܠ ܫܪܪܐ ܒܣܝܒܘܬܐ ܐܦܠܚܬ. ܘܐܢܬܬܐ ܣܒܬܐ ܕܒܝܕ ܚܘܡܣܢܟܝ ܠܛܪܘܢܐܙܟ̣ܝܬܝ ܘܒ̇ܥ̈ܒܕܐ ܘܒܡ̈ܠܐ ܐܫܬܟܚܬܝ ܕܡܢ ܓܒܪ̈ܐ ܚܝܠܬܢܝܐ ܐܢܬܝ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                  <p>ܐܦ ܓܝܪ ܟܕ ܐܬܬܚܕܬܝ ܥܡ ܒܢܝ̈ܟܝ̣. ܩܝܡܐ ܗ̣ܘܝܬܝ ܘܡܬܒܩܝܐ ܗ̣ܘܝܬܝ ܒܐܠܝܥܙܪ ܟܕܡܫܬܢܕܝܢ ܒܗ. ܘܐܡ̇ܪܐ ܗ̣ܘܝܬܝ ܠܒܢܝ̈ܟܝ ܒܠܫܢܐ ܥܒܪܝܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                  <p>ܐܘ ܒ̈ܢܝܐ̣. ܓܢܒܪ ܗܘ ܐܓܘܢܐ ܕܠܗ ܡܛܠ ܣܗܕܘܬܐ ܕܥܡܢ ܐܬܩܪܝܢ ܕܒܪܥܝܢܐ ܚܦܝܛܐܢܬܟܬܫ. ܘܚܠܦ ܢܡܘܣܐ ܕܐܒܗ̈ܝܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                  <p>ܐܦ ܓܝܪ ܕܚܣܕܐ ܗܝ ܕܣܒܐ ܗܢܐ ܢܣܝܒܪ ܚܫ̈ܐ ܕܡܛܠ ܕܚܠܬ ܐܠܗܐ. ܘܐܢܬܘܢ ܕܥܠܝܡܝܢܐܢܬܘܢ ܬܟܘܙܘܢ ܡܢ ܫܪܪܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                  <p>ܐܬܕܟܪܘ ܕܡܛܠ ܐܠܗܐ ܐܬܝܬܘܢ ܠܒܪܝܬܐ. ܘܗܘܝܬܘܢ ܒܚ̈ܝܐ ܗܠܝܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                  <p>ܘܥܠ ܗܕܐ ܚܝ̇ܒܝܢ ܐܢܬܘܢ ܕܟܠ ܥܡ̈ܠܝܢ ܬܣܝܒܪܘܢ ܡܛܠ ܐܠܗܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                  <p>ܕܡܛܠܬܗ ܐܦ ܐܒܪܗܡ ܐܒܘܢ ܐܣܬܪܗܒ. ܕܠܐܒܐ ܕܥܡܢ ܐܝܣܚܩ ܒܪܗ ܢܟܘܣ. ܗ̣ܘ ܓܝܪܐܝܣܚܩ ܟܕ ܚ̣ܙܐ ܗܘܐ ܠܐܝܕܐ ܕܐܒܘܗܝ: ܕܐܚܝܕܐ ܣ̇ܟܝܢܐ ܘܢܚ̇ܬܐ ܥܠܘܗܝ̣. ܠܐ ܙܥ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                  <p>ܘܕܢܝܐܝܠ ܙܕܝܩܐ ܠܐܪ̈ܝܘܬܐ ܢܦ̣ܠ. ܘܚܢܢܝܐ ܘܥܙܪܝܐ ܘܡܝܫܐܝܠ ܒܓܘ ܐܬܘܢܐ ܐܝܟܕܒܩܠܥܐ ܐܫܬܕܝܘ. ܘܣܝܒܪܘ ܡܛܠ ܐܠܗܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="22">
                  <p>ܐܢܬܘܢ ܗܟܝܠ ܕܗܝ ܟܕ ܗ̣ܝ ܗܝܡܢܘܬܐ ܕܗܠܝܢ ܠܘܬ ܐܠܗܐ ܐܝܬ ܠܟܘܢ ܠܐ ܬܬܪܥܡܘܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="23">
                  <p>ܣܟܠܐ ܗܝ ܓܝܪ ܕܟܕ ܝܕ̇ܥܝܢ ܐܢܬܘܢ ܕܚܠܬ ܐܠܗܐ ܡܢܐ ܗܝ̣. ܠܐ ܬܥܙܘܢ ܩܕܡ ܫܢܕ̈ܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="24">
                  <p>ܒܝܕ ܗܠܝܢ ܡ̈ܠܐ ܐܡܗܘܢ ܕܫܒܥܐ. ܡܢ ܟܠ ܚܕ ܚܕ ܡܢ ܒ̈ܢܝܗ̇ ܡܬܟܫܦܐ ܗܘܬܕܢܡܘܬܘܢ. ܐܘ ܕܢܥܒܪܘܢ ܥܠ ܦܘܩܕܢܗ ܕܐܠܗܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="25">
                  <p>ܘ̇ܠܐ ܠܟܘܢ ܕܝܢ ܠܡܕܥ. ܕܕܡܝܬܘ ܡܛܠ ܐܠܗܐ̣. ܚܐܝܢ ܐܢܘܢ ܠܐܠܗܐ. ܐܝܟ ܡܐ ܕܐܦܐܒܪܗܡ ܘܐܝܣܚܩ ܘܝܥܩܘܒ ܘܟܠܗܘܢ ܐܒܗ̈ܬܐ.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="17">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>ܐܡ̇ܪܝܢ ܗܘܘ ܕܝܢ ܐܦ ܐܢ̈ܫܝܢ ܡܢ ܦܠ̣ܚ̈ܐ. ܕܟܕ ܥܬܝܕܐ ܗܘܬ ܕܬܬܐܚܕ ܐܦ ܗ̣ܝܠܡܘܬܐ. ܕܕܠܐ ܐܢܫ ܢܩܪܘܒ ܠܓܘܫܡܗ̇. ܗ̣ܝ ܡܢ ܨܒܝܢܗ̇ ܢܦܫܗ̇ ܥܠ ܢܘܪܐ ܫܕܬ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>ܐܘ ܐܡܐ ܕܥܡ ܒܢܝ̈ܟܝ ܫܒܥܐ ܩܛܝܪܗ ܕܛܪܘܢܐ ܣܚܦܬܝ ܘܨܢ̈ܥܬܗ ܒܛܠܬܝ. ܘܚܠܝܨܘܬܐܕܗܝܡܢܘܬܟܝ ܚܘܝܬܝ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>ܐܟܙܢܐ ܓܝܪ ܕܬܛܠܝܠܐ ܐܝܬܝܟܝ ܗ̣ܘܝܬܝ. ܘܥܠ ܒܢܝ̈ܟܝ ܐܝܟ ܕܥܠ ܥܡ̈ܘܕܐ ܡܫܪܪܐܝܬܣܡܝܟܐ ܗ̣ܘܝܬܝ. ܘܕܠܐ ܢܘܪܐ ܣܝܒܪܬܝ ܙܘܥܐ ܕܒܝܕ ܫ̈ܢܕܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>ܐܬܬܟܠ ܗܟܝܠ ܡܟܝܠ ܐܘ ܐܡܐ ܙܗܝܬܐ. ܕܣܒܪܐ ܕܚܘܡܣܢܟܝ ܐܫܬܪܪ ܠܟܝ ܠܘܬ ܐܠܗܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>ܠܐ ܗܟܢܐ ܣܗܪܐ ܒܫܡܝܐ ܗܕܝܪ̇. ܐܝܟ ܡܐ ܕܐܢܬ ܝܩܝܪܬܝ ܩܕܡ ܐܠܗܐ ܕܠܫܒܥܐ ܒ̈ܢܝܐܢܨܝ̈ܚܐ̣. ܐܚ̣ܕܬ ܒܐܝܕܝܗܘܢ. ܘܢܗܪܬ ܐܢܘܢ ܕܢܐܬܘܢ ܠܘܬ ܫܪܪܐ. ܘܐܝܬܝܟܝ ܒܫܡܝܐܥܡܗܘܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>ܐܝܬܘܗܝ ܗܘܐ ܓܝܪ ܝܠܕܐ ܕܒܢܝܟܝ ܡܢ ܐܒܘܢ ܐܒܪܗܡ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                  <p>ܘܐܠܘ ܦܫܝܩ ܗܘܐ ܠܢ ܕܥܠ ܡܕܡ ܬܫܥܝܬܐ ܕܪܚܡܬ ܫܪܪܟܝ ܠܡܨܪ̣. ܐܣܬܪܕܘ ܚܙ̈ܝܐܕܚ̇ܙܝܢ ܗܘܘ. ܕܐܡܐ ܕܫܒܥܐ ܒ̈ܢܝܢ ܡܛܠ ܫܪܪܐ ܫܢ̈ܕܐ ܡܫܚ̈ܠܦܐ ܣ̇ܒ̇ܠܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                  <p>ܐܦ ܓܝܪ ܙܕ̇ܩ ܗܘܐ ܕܒܩܘܠܣܐ ܕܡܘܬܟܝ̇. ܠܡܟܬܒ ܗܠܝܢ ܥܠ ܩܒܪܟܝ. ܕܗ̈ܘܝ ܡܡ̈ܠܠܢܘܡ̈ܥܗܕܢ ܠܥܡܐ̇.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                  <p>ܕܬܢܢ ܟܗܢܐ ܣ̇ܒܐ ܘܐܢܬܬܐ ܣܒܬܐ ܘܫܒܥܐ ܒܢܝ̈ܗ̇ ܫܦܝܪ ܡܥܦܝܢ. ܡܛܠ ܛܪܘܢܐ ܕܨ̇ܒܐܗܘܐ ܠܡܣܬܪ ܛܘܟ̈ܣܐ ܕܢܡܘܣܐ ܘܕܘܒܪ̈ܐ ܕܥܒܪ̈ܝܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                  <p>ܗ̇ܢܘܢ ܬܒܥܘ ܨܥܪܗ ܕܢܡܘܣܐ ܘܕܥܡܐ ܕܚ̇ܪܘ ܒܐܠܗܐ. ܘܥܕܡܐ ܠܡܘܬܐ ܫܢ̈ܕܐ ܣܝ̇ܒܪܘ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                  <p>ܫܪܝܪܐܝܬ ܓܝܪ ܐܓܘܢܐ ܕܒܐܝ̈ܕܝܗܘܢ ܗ̣ܘܐ̣. ܐܓܘܢܐ ܗܘܐ ܕܡܛܠ ܐܠܗܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                  <p>ܡܝܬܪܘܬܐ ܓܝܪ ܣ̇ܡܬܗ ܗܘܐ ܠܐܓܘܢܐ ܗ̇ܝܕܝܟ. ܟܕ ܒܝܕ ܡܣܝܒܪܢܘܬܐ ܒܚ̇ܪܐ ܗܘܬ ܠܗ̇ܠܙܟܘܬܐ. ܘܝܗ̇ܒܐ ܗܘܬ ܠܐ ܡܬܚܒܠܢܘܬܐ ܒܚ̈ܝܐ ܕܠܐ ܡܝܬܝܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                  <p>ܐܠܝܥܙܪ ܕܝܢ ܠܘܩܕܡ ܠܐܓܘܢܐ ܢܚ̣ܬ ܗܘܐ. ܘܫܒܥܐ ܛ̈ܠܝܝܢ ܘܐܡܗܘܢ. ܒܬܪ ܟܢܡܬܟܬܫܝܢ ܗܘܘ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                  <p>ܘܛܪܘܢܐ ܒܥܠܕܪܐ ܐܝܬܘܗܝ ܗܘܐ. ܘܥܠܡܐ ܕܝܢ ܐܝܬܘܗܝ ܗܘܐ ܚܙܝܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                  <p>ܕܚܠܬ ܐܠܗܐ ܕܝܢ ܙܟ̇ܝܐ ܗܘܬ. ܟܕ ܡܟܠܠܐ ܠܐܬ̈ܠܝܛܝܗ̇.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                  <p>ܡ̣ܢܘ ܗ̇ܘ ܕܠܐ ܬܗ̣ܪ ܒܐ̈ܬܠܝܛܐ ܕܡܝܬܪܘܬܐ ܐܠܗܝܬܐ. ܐܘ ܡܢܘ ܕܠܐ ܐܬܕܡܪ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                  <p>ܗ̣ܘ ܛܪܘܢܐ ܩܢܘܡܗ ܘܟܘܠܗܘܢ ܒܢ̈ܝ ܡܠܟܗ ܬܗܪܘ ܗܘܘ ܒܡܚܡܣܢܢܘܬܗܘܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                  <p>ܕܡܛܠܬܗ ܥܠ ܓܒ ܟܘܪܣܝܐ ܐܠܗܝܐ ܩܝ̇ܡܝܢ. ܘܒܐܬܪܐ ܕܡܠ̣ܐ ܢܝ̈ܚܐ ܘܛܘ̈ܒܐ ܡܕܝܪܝܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                  <p>ܐܦ ܓܝܪ ܡܘܫܐ ܐܡ̣ܪ. ܕܟܠܗܘܢ ܩܕܝ̈ܫܐ ܬܚܝܬ ܐܝ̈ܕܝܗܘܢ ܐܝܬܝܗܘܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                  <p>ܘܗ̇ܢܘܢ ܗܟܝܠ ܐܬܩܕܫܘ ܘܡܛܠ ܐܠܗܐ ܐܬܝ̇ܩܪܘ. ܘܠܐ ܗܘܐ ܒܠܚܘܕ ܒܗܢܐ ܐܝܩܪܐ. ܐܠܐܐܦ ܕܡܛܠܬܗܘܢ ܥܡܢ ܠܒܥ̈ܠܕܒܒܘܗܝ ܙܟ̣ܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                  <p>ܘܛܪܘܢܐ ܡܣܡ ܒܪܫܐ ܩ̇ܒܠ. ܘܐܬܪܢ ܐܬܕܟܝ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="22">
                  <p>ܐܝܟ ܗ̇ܘ ܓܝܪ ܕܕܡܗܘܢ ܕܛܘܒ̈ܢܐ ܗܠܝܢ ܚܠܦ ܚܛܗ̈ܘܗܝ ܕܥܡܐ ܐܬܐܫܕ. ܘܡܘܬܗܘܢܐܝܬܘܗܝ ܗܘܐ ܬܪܥܘܬܐ ܒܛܝܠܘܬܐ ܕܐܠܗܐ ܠܐܝܣܪܐܝܠ ܕܡܡܚܝ ܗܘܐ ܦܪܩܬ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="23">
                  <p>ܛܪܘܢܐ ܓܝܪ ܐܢܛܝܟܘܣ ܕܚܕ ܒܓܢܒܪܘܬܐ ܕܡܝܬܪܘܬܗܘܢ ܘܒܡܚܡܣܢܢܘܬܗܘܢ ܕܒܐ̈ܘܠܨܢܐܐܟܪܙ ܠܦܠܚ̈ܘܗܝ ܕܒܡܣܝܒܪܘܬܐ ܕܗܠܝܢ ܢܗܘܘܢ ܡܬܕܡܝܢ. ܘܓܪܓ ܐܢܘܢ ܕܡܢ ܕܡܘܬܐ ܗܕܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="24">
                  <p>ܕܢܗܘܘܢ ܢܚܫܝܪ̈ܬܢܐ ܘܠܒܝ̈ܒܐ ܒܪܓܠܘܬܐ ܘܒܦܪܫܘܬܐ ܕܗܘܘ ܚ̇ܣܢܝܢ ܠܡ̈ܕܝܢܬܐܒܚܒ̈ܫܐ. ܘܒܕܓܘܢ ܙܟ̣ܐ ܘܚ̣ܪܒ ܠܟܠܗܘܢ ܒܥܠܕܒ̈ܒܘܗܝ.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="18">
               <div type="textpart" subtype="verse" n="1">
                  <p>ܐܘ ܒܢ̈ܝܐ ܕܡܢ ܙܪܥܐ ܕܚܨܗ ܕܐܒܪܗܡ. ܐܢܬܘܢ ܕܝܢ ܒܢ̈ܝ ܐܝܣܪܐܝܠ ܐܬܛܦܝܣܘ ܠܢܡܘܣܐܗܢܐ. ܘܒܟܠ ܐܣܟܝܡ ܝܩܪܘܢܝܗܝ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="2">
                  <p>ܐܝܟ ܐܢܫܐ ܕܡܦܣܝܢ ܕܡܫܠܛ ܥܠ ܚ̈ܫܐ ܐܝܬܘܗܝ ܪܥܝܢܐ ܕ̇ܫܠܡ ܠܕܚܠܬ ܐܠܗܐ. ܘܠܐ ܗܘܐܒܠܚܘܕ ܠܚ̈ܫܐ ܕܡܢ ܠܓܘ. ܐܠܐ ܐܦ ܥܠ ܟܐܒ̈ܐ ܕܡܢ ܠܒܪ ܡܡܠܟ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="3">
                  <p>ܗ̇ܢܘܢ ܓܝܪ ܢܨܝܚ̈ܐ ܥܠ ܕܡܛܠ ܫܪܪܐ ܝܗ̣ܒܘ ܓܘܫ̈ܡܝܗܘܢ ܠܐܘ̈ܠܨܢܐ. ܠܐ ܗܘܐ ܒܠܚܘܕܒ̈ܢܝ ܐܢܫܐ ܒܗܘܢ ܬܗ̇ܪܘ. ܐܠܐ ܐܦ ܠܡܢ̇ܬܐ ܐܠܗܝܬܐ ܐܫܬܘܝܘ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="4">
                  <p>ܘܡܛܠܗܘܢ ܒܫܝܢܐ ܝܬ̣ܒ ܥܡܢ. ܘܚܕܬ ܒܐܬܪܗ ܛܘ̈ܟܣܝ ܢܡܘ̈ܣܘܗܝ. ܘܠܒܥܠܕ̈ܒܒܘܗܝܙܟ̣ܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="5">
                  <p>ܛܪܘܢܐ ܕܝܢ ܐܢܛܝܟܘܣ ܐܦ ܗܪܟܐ ܥܠ ܐܪܥܐ ܡܣܡ ܒܪܫܐ ܩܒ̇ܠ. ܘܕܡܝܬ ܐܝܬܘܗܝܒܫܘܢܩܐ. ܟܕ ܓܝܪ ܠܐ ܐܫܟܚ ܕܒܡܕܡ ܢܥܨܐ ܠܒ̈ܢܝ ܐܘܪܫܠܡ. ܕܒܡܕܡ ܐܚܪܝܢ ܢܣܥܪܘܢ.ܟܕ ܡܫܢܝܢ ܡܢ ܥܝܕܐ ܕܐܒ̈ܗܝܗܘܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="6">
                  <p>ܗ̇ܝܕܝܢ ܐܫܩܠ ܡܢ ܒ̈ܢܝ ܐܘܪܫܠܡ. ܘܥܠ ܦܪ̈ܣܝܐ ܒܚܝܠܗ ܐܙ̣ܠ. ܐܡ̇ܪܐ ܗܘܬ ܕܝܢܐܡܐ ܙܕܩ̈ܐ ܗܠܝܢ ܠܒܢ̈ܝܗ̇.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="7">
                  <p>ܕܐܢܐ ܗܘܝܬ ܒܬܘܠܬܐ ܕܟܝܬܐ. ܘܡܢ ܒܝܬ ܐܒܝ ܠܐ ܢܦܩ̇ܬ. ܐܠܐ ܢ̇ܛܪܐ ܗ̇ܘܝܬܒܬܘܠܘܬܝ ܡܢ ܟܠ ܢܟܝ̈ܢܝܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="8">
                  <p>ܘܡܚܒܠܢܐ ܐܝܟ ܕܒܡܕܒܪܐ ܒܡܕܝܢܬܐ ܠܝ ܠܐ ܩܪܒ. ܘܠܐ ܢܟܗ̇ ܠܒܬܘܠܘܬܝ ܫܕܠܐ ܢܟ̇ܘܝܐܕܚܙܬܐ. ܗ̇ܘܝܬ ܕܝܢ ܒܙܒܢܐ ܕܥܠܝܡܘܬܝ ܥܡ ܓܒܪܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="9">
                  <p>ܘܡܢ ܕܗ̣ܘܝܬܘܢ ܐܢܬܘܢ ܡܢܗ: ܘܐܬ̣ܝܬܘܢ ܠܩܘܡܬܐ ܡܝܬ ܐܒܘܟܘܢ. ܠܗ̇ܘ ܕܝܢ ܛܘܒ.ܓܒܪܐ ܓܝܪ ܕܒܥ̇ܐ ܗܘܐ ܚܝ̈ܐ ܕܒܗܘܢ ܒ̈ܢܝܐ ܣ̈ܓܝܐܐ ܢܗܘܘܢ ܠܗ. ܥܠ ܡܓܙܝܘܬܐ ܕܡܢܒܢܘ̈ܗܝ ܠܐ ܐܬܬܢܚ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="10">
                  <p>ܗ̇ܘ ܕܡܠܦ ܗܘܐ ܠܟܘܢ ܟܕ ܥܕܟܝܠ ܥܡܟܘܢ ܗܘܐ ܢܡܘܣܐ ܘܢܒ̈ܝܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="11">
                  <p>ܘܡܠܦ ܗܘܐ ܠܟܘܢ ܥܠ ܗܒܝܠ ܕܡܢ ܩܐܝܢ ܐܬܩܛܠ. ܘܩ̇ܪܐ ܗܘܐ ܩܕܡܝܟܘܢ ܠܝܩܕܐ ܕܫܠܡܐܠܐܝܣܚܩ. ܘܠܝܘܣܦ ܕܒܒܝܬ ܐܣܝܪ̈ܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="12">
                  <p>ܘܐܡ̇ܪ. ܗܘܐ ܠܟܘܢ ܥܠ ܦܝܢܚܣ ܛ̇ܢܢܐ. ܘܡܫܬܥܐ ܗܘܐ ܠܟܘܢ ܥܠ ܚܢܢܝܐ ܘܥܙܪܝܐܘܡܝܫܐܝܠ ܕܒܢܘܪܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="13">
                  <p>ܡܩܠܣ ܗܘܐ ܕܝܢ ܐܦ ܠܕܢܝܐܝܠ ܕܒܓܘܒܐ ܕܐܪ̈ܝܘܬܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="14">
                  <p>ܘܡܥܗܕ ܗܘܐ ܠܟܘܢ: ܥܠ ܟܬܒܗ ܕܐܫܥܝܐ ܗ̇ܘ ܕܐܡ̇ܪ ܕܐܦ ܒܢܘܪܐ ܬܥܒܪ ܫܠܗܒܝܬܐ ܠܐܬܘܩܕܟ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="15">
                  <p>ܙܡ̇ܪ ܗܘܐ ܩܕܡܝܟܘܢ ܠܕ̣ܘܝܕ ܡܟܬܒܢܐ ܕܙܡܝܪ̈ܬܐ ܟܕ ܐܡ̇ܪ. ܕܣܓ̈ܝܐܢ ܒܝ̣ܫ̈ܬܗܕܙܕܝܩܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="16">
                  <p>ܘܡܢ ܫܠܝܡܘܢ ܡܬܠܐ ܐܡ̇ܪ ܗܘܐ ܠܟܘܢ. ܕܐܝܠܢܐ ܗܘ ܕܚ̈ܝܐ ܠܥ̇ܒ̈ܕܝ ܨܒܝܢܗ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="17">
                  <p>ܘܡܠܬ ܚܙܩܝܐܝܠ ܡܫܪܪ ܗܘܐ ܗ̇ܘ ܕܐܡ̇ܪ. ܕܚܐ̇ܝܢ. ܓܪ̈ܡܐ ܗܠܝܢ ܝܒܝ̈ܫܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="18">
                  <p>ܬܫܒܘܚܬܐ ܕܝܢ ܗ̇ܝ ܕܡܠܦ ܗܘܐ ܡܘܫܐ ܠܐ ܛܥ̣ܐ. ܟܕ ܡ̇ܠܦ ܗܘܐ ܠܟܘܢ ܗ̇ܝ ܕܐܡ̇ܪܐ.ܐܢܐ ܡܡܝܬ ܐܢܐ ܘܐܢܐ ܡܚܐ ܐܢܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="19">
                  <p>ܗܠܝܢ ܐܢܘܢ ܚܝ̈ܝܢ ܘܢܘܓܪܐ ܕܝܘ̈ܡܬܢ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="20">
                  <p>ܐܘ ܠܝܘܡܐ ܗ̇ܘ ܡܪܝܪܐ ܘܠܐ ܡܪܝܪܐ. ܟܕ ܡ̇ܠܟܐ ܕܝ̈ܘܢܝܐ ܢܘܪܐ ܒܢܘܪܐ ܕܥ̇ܟ. ܟܕܡܝܬܐ ܠܗܘܢ ܠܛܘܒ̈ܢܐ ܥܠ ܩܕܣ̈ܐ ܕܩܫܝܐܝܬ ܫܓܝܪܝܢ. ܘܒܟܒܕܐ ܚܡܝܡܬܐ ܒܫ̈ܦܘܕܐܘܒܫܢ̈ܕܐ. ܗܠܝܢ ܕܥܠ ܫܒܥܐ ܒܢ̈ܝܗ̇ ܕܒܪܬ ܐܒܪܗܡ ܥܬܕ ܗܘܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="21">
                  <p>ܘܒ̈ܒܬܐ ܕܥ̈ܝܢܐ ܚܨ̇ܐ ܗܘܐ. ܘܠܫ̈ܢܐ ܦܣ̇ܩ ܗܘܐ. ܘܒܫ̈ܢܕܐ ܡܪܝ̈ܪܐ ܩ̇ܛܠ ܗܘܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="22">
                  <p>ܕܡܛܠ ܗܠܝܢ ܕܝܢ̣ܐ ܐܠܗܝܐ ܫܢܩܗ. ܘܥܬܝܕ ܬܘܒ ܕܢܫܢܩܝܘܗܝ ܠܛܪܘܢܐ ܕܗ̣ܘܐ ܐܝܟܕܝܘܐ ܚܒ̇ܠܐ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="23">
                  <p>ܒܢܘ̈ܗܝ ܕܝܢ ܕܐܒܪܗܡ ܥܡ ܐܡܗܘܢ ܛܥܝܢܬ ܙܟܘܬܐ ܡܕܝܪܝܢ ܒܕܟܝܘܬܐ ܕܢܦܫܐ. ܘܒܠܐܡܝܘܬܘܬܐ ܕܡܢ ܐܠܗܐ ܢܣ̣ܒܘ.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="verse" n="24">
                  <p>ܕܠܗ ܫܘܒܚܐ ܘܐܝܩܪܐ ܗܫܐ ܘܠܥܠܡ ܥܠܡܝܢ ܐܡܝܢ. ܫ̣ܠܡ ܡܐܡܪܐ ܕܥܠ ܡܩ̈ܒܝܐܘܐܡܗܘܢ.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
